<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<tei:TEI xml:id="SLK1926602" xml:lang="slo" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     Cesta do kriminálu : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:85153916">
     Kompiš, Peter (1901-1949)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <measure unit="words">
     15065
    </measure>
    <tei:measure unit="pages">
     91
    </tei:measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p/>
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author ref="viaf:85153916">
      Kompiš, Peter (1901-1949)
     </tei:author>
     <tei:title>
      Cesta do kriminálu
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      Košice
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher>
      Knižnica slovenského východu
     </tei:publisher>
     <tei:date>
      1926
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p/>
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc>
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="sk"/>
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="M"/>
    <eltec:size key="short"/>
    <eltec:canonicity key="unspecified"/>
    <eltec:timeSlot key="T4"/>
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2024-01-31">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head>
     Cesta do kriminálu
    </tei:head>
   </tei:div>
  </tei:front>
  <body xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <p>
   </p>
   <p>
   </p>
   <quote>
    Spolupútniciam k Nepochopenému, i Tej, èo spolu so mnou tak èasto zalietala
                  v mysli do poviestkove krásneho rodiska starej mamy, venuje autor.
   </quote>
   <p>
   </p>
   <p>
    Sedeli sme asi pätnásti, väèšinou manželské páry, na Sylvestra u Brejškov za spoloèným
         stolom.
   </p>
   <p>
    Pred polnocou navrhol vo¾akto:
   </p>
   <p>
    „Každý nech rozpráva najzaujímavejšiu príhodu zo svojho života!“
   </p>
   <p>
    — Brávo! Brávo! Tak je! — zvolala celá spoloènos, súhlasiac s návrhom. Rozumie sa,
         navrhovate¾ musel sám zaèa.
   </p>
   <p>
    Rozprával, ako vyviazol na vojne z objatia smrti.
   </p>
   <p>
    Priate¾ M. rozprával, ako zachraòoval príbramských baníkov pri jednom nešastí. Jedenás
         razy spustil sa s troma inými druhmi do šachty. Zachránil 39 ¾udí, buï pri povedomí alebo
         zamdlených. Na dvanásty raz roztrhlo sa im lano na spúšadle. Uviazli v jednej štóle, kde
         boli do tretieho dòa, kým ich, dvoch mrtvých a dvoch polomrtvých nevykopali.
   </p>
   <p>
    Prišiel rad na priate¾a Zajíèka:
   </p>
   <p>
    — Mám rozpráva, ako som sa dostal do kriminálu?
   </p>
   <p>
    — Výborne! Výborne! Èujme! — ozývalo sa zo všetkých strán. Profesor St., náš dobrý
         známy, presadol si k vôli Zajíèkovmu vyprávaniu od druhého stolu k nám.
   </p>
   <p>
    — Bolo to v tie èasy, keï som sa oboznámil s mojou Miladou. —
   </p>
   <p>
    Pekná, mladá žena Zajíèkova sa blažene usmiala.
   </p>
   <p>
    — Keï už som mal blažené „áno“ vyvolenej svojho srdca, poèal som sa stara o byt. Ja som
         býval v tie èasy na Žižkove s inženierom Š. v mládeneckej izbe u bankového sluhu. Poèul
         som, že je kríza o byty. Spytoval som sa svojho domáceho:
   </p>
   <p>
    — Pane Vomáèka, poraïte mi nejaký byt.
   </p>
   <p>
    — Hm, to je ažká vec. To aby ste šli na bytový úrad. To v Prahe teraz byt tak ¾ahko
         nenájdete.
   </p>
   <p>
    Mòa pochybovaènos môjho domáceho naskrze neodstrašila, ani neznechutila. Starší,
         slabší, chor¾aví ¾udia — a môj domáci bol už dvaašesdesiatroèný a èasto sa ponosoval na
         reumu — sú skoro všetci pessimisti. A potom Pražania sú pohodlná, rozmaznaná nácia. Ja,
         diea krkonošských hôr, otužilý, zaoce¾ovaný od mladosti, ja si byt nájdem. A musím ho
         nájs, a èo by som ho mal štrnás dní h¾ada.
   </p>
   <p>
    Neposlúchol som radu domáceho. Na bytový úrad sa obrátim iba, keby už naskrze nešlo
         ináè.
   </p>
   <p>
    Tak teda byt h¾ada. Hybaj ja do administrácie „Národní Politiky“. Predplatil som si
         noviny na mesiac. Èíslo z toho dòa som si tiež kúpil. Pozerám: „Byty. Pronájom.“
    <emph>
     Slušný pán
    </emph>
    pøijme se do pìknì zaøízeného pokoje.
    <emph>
     Vymìním
    </emph>
    pokoj s plotnou v Karlínì za byt o 2-3 pokojích s
         pøíslušenstvím na Vinohradech.
    <emph>
     Sleèna
    </emph>
    z venkova s
         aprovisací a vlastními peøinami pøijme se na byt a na stravu k profesorské vdovì.
    <emph>
     Nádhernì zaøízený pokoj
    </emph>
    pronajme se distinguovanému pánu,
         nejradìji cizinci, na nábøeží.
    <emph>
     Studenty
    </emph>
    do bytu pøijmu.“
         Tak preèítal som so 40 drobných oznamov, ale pre mòa nebolo medzi nimi niè súceho.
   </p>
   <p>
    No, niè to. Bude nieèo zajtra.
   </p>
   <p>
    Druhého dòa som našiel medzi hromadou iných oznamov:
    <emph>
     „byt o 2
            pokojích
    </emph>
    s pøíslušenstvím pronajme se v pražském pøedmìstí. K doptání u R.
         Marka, Žitná ul. 11.“
   </p>
   <p>
    Vybehol som ako bez seba, vrútil sa do tramwaye a presadnúc raz, dostal som sa potom
         pešo do oznaèeného domu. Pán R. Marek bol malý kramár. Predával zeleninu, tvaroh a kyslú
         kapustu. ¼udí mal plný sklep. Ale nekupoval niè ani jeden. Každý sa vypytoval na oznámený
         byt.
   </p>
   <p>
    — Kde je ten byt? — spytujem sa.
   </p>
   <p>
    — V Kobylysích — odpovedá pán Marek pokojne.
   </p>
   <p>
    — Èloveèe, a to vy nazývate pražským predmestím? Veï je to dve hodiny od Prahy.
   </p>
   <p>
    — To by se mìlo udat. Takový švindl! — rozèulovala sa nejaká pani.
   </p>
   <p>
    — Pražské pøedmìstí to je, vždy je to u Prahy — uisoval nás dobrodušný hokynár. — A
         dvì hodiny to nejsou. Za pùldruhé hodiny jsem tam vždycky.
   </p>
   <p>
    Nechcel som sa dohadova. Pri takej hádke padne pár ostrejších slov a hneï je z toho
         urážka na cti a súd. Radšej som odbehol.
   </p>
   <p>
    Tretieho dòa poèal som „Národní Politiku“ už dostáva na byt.
   </p>
   <p>
    Študoval som ju každé ráno už v posteli. Rozumie sa samo sebou, nezaèal som senzaènými
         telegramami, ale malým oznamovate¾om. „Byty, pronájem.“ Keï som zoèil nieèo, z èoho som si
         s¾uboval byt, vyskoèil som z postele jako jeleò a za pä minút som bol umytý i obleèený.
         Inokedy mi to trvá vyše pol hodiny.
   </p>
   <p>
    Vybehol som z domu, vsadol na tramway a viezol sa v oznaèenom smere.
   </p>
   <p>
    Obyèajne prišiel som už prineskoro. Byt bol už zadaný.
   </p>
   <p>
    Hja, keï sú v Prahe ešte i väèší ranostaji, ako som ja. Vstanú trebárs o šiestej a o
         siedmej sú na mieste.
   </p>
   <p>
    Proboval som ráno vèaššie vsta. Bol som celý ospalý, raòajky mi domáci ešte neposlali
         do postele — robievali to okolo pol ôsmej — nože, raòajkoval som v kaviarni. O pol siedmej
         študoval som už „Národní Politiku“.
   </p>
   <p>
    Ten deò nebolo oznámené niè pre mòa súceho.
   </p>
   <p>
    — Nerobí niè — pomyslel som si. — Len trplivos.
   </p>
   <p>
    Druhého dòa som èítal:
   </p>
   <p>
    <emph>
     „Pøedá se zaøízený byt o pokoji a kuchyni
    </emph>
    u Karlova
         mostu. Nabídky pod znaèkou: „I. poschodí è. 1943“ na adm. t. l.“
   </p>
   <p>
    Napísal som hneï nabídku a zaniesol ju osobne do administrácie „Národnej Politiky“.
   </p>
   <p>
    Èakal som odpoveï.
   </p>
   <p>
    Druhého dòa neprišlo niè.
   </p>
   <p>
    Šiel som do administrácie „Národnej Politiky“.
   </p>
   <p>
    — Prosím vás, odniesla si už stránka, ktorá inzerovala byt pod „I. poschodí è. 1943.“
         nábidky?
   </p>
   <p>
    Úradníèka podívala sa do oddielu vo ve¾kej skrini.
   </p>
   <p>
    — Ne, è. 1943 ještì není odnešeno.
   </p>
   <p>
    Èakal som osem dní. Tých osem dní som dúfal. Tých osem dní dal som almužnu skoro každému
         žobrákovi, ktorého som stretol na ulici. Robil som to z pôverèivosti, že budem ma zdar, že
         žobrákovo „Pán Boh zapla!“ zaplatí mi Pán Boh bytom.
   </p>
   <p>
    Neprišla žiadna odpoveï na moju nabídku.
   </p>
   <p>
    Študoval som „Národní Politiku“ ïalej a písal nabídky ïalej. Písal som, že sa chcem
         oženi, nemôžem nájs bytu. Aby mi na každý pád prenajali oznamovaný byt, že urobia mi tým
         pravé dobrodenie. Na inú nabídku som napísal, že som mladomanžel, že pre smilovanie božie
         prosím, aby mi oznamovaný byt prenajali. V tretej nabídke som písal, že som ideálny
         obyvate¾: bezdetní manželia, tichí, solidní: že nemáme klavír, ani nespievame, návštevy
         neprijímame. Chodíme spa o 9. hod. veèer, o 7. ráno vstávame. Sme ve¾kí milovníci èistoty
         i poriadku. Vo štvrtej nabídke som uisoval, že kto ma vezme na byt, vykoná tým pravé
         dobrodenie mestu Prahe a celej èeskoslovenskej republike, lebo mi tým umožní, aby som sa
         oženil a založil rodinu. A zakladanie rodín vyžaduje predsa záujem republiky.
   </p>
   <p>
    Po prvom mesiaci obnovil som predplatné na svoj denník ešte na mesiac, po druhom mesiaci
         na tretí. Napísal som so 70 nabídiek. Nedostal som odpovede ani na jednu jedinú. Ponosoval
         som sa kamarátom v úrade, rozpovediac im, èo a jako h¾adám.
   </p>
   <p>
    — Pane kolega, to musíte h¾ada inak — radil mi pokladník Ticháèek. — Na každý oznam
         píše i sto ¾udí. Na oznamy písa nabídky, to nemá smyslu. To musíte vy da oznam do novín,
         že h¾adáte byt.
   </p>
   <p>
    Poslúchol som. Zašiel som do administrácie „Národnej Politiky“ jako najrozšírenejšieho
         pražského èasopisu a zadal oznam:
   </p>
   <p>
    „Mladomanželia h¾adajú v Prahe alebo v predmestí aspoò 2-izbový byt s príslušenstvom.
         Nabídky pod zn. „Mladomanželia“ do adm. t. è.“
   </p>
   <p>
    Za oznam zaplatil som 24 korún.
   </p>
   <p>
    Prišiel som si druhý deò pre nabídky do administrácie.
   </p>
   <p>
    — Ešte nemáte niè — odpovedala mi sleèna mrzute. — Vèerajší oznam a už nabídka? Príïte
         si zajtra. Dnes sme ešte ani poštu neotvorili.
   </p>
   <p>
    Na druhý deò tiež nebolo nièoho. Ani na tretí, ani na štvrtý.
   </p>
   <p>
    — Dokedy môže prijs nabídka? — spytoval som sa šiesteho dòa.
   </p>
   <p>
    — My vydávame nabídky do jedenásteho dòa.
   </p>
   <p>
    Umienil som si, že sa do administrácie do jedenásteho dòa ani nepodívam. Potom v
         posledný deò môžem si ich vyzdvihnú trebárs všetkých desa.
   </p>
   <p>
    Premáhal som sa, keï ma cesta zaviedla blízko „Národní Politiky“. Ale do administrácie
         som predsa nevkroèil.
   </p>
   <p>
    — Azda skôr nieèo príde, keï ta prestanem chodi — chcel som si nahovori.
   </p>
   <p>
    Na jedenásty deò šiel som s trasúcim srdcom do administrácie zase. Na rohu dal som dva
         šestáky žobrákovi pre šastie, pred samou administráciou stretol som kominára. Tiež
         šastie. Do administrácie som už ani nebežal, ale letel.
   </p>
   <p>
    — Prosím Vás, prišlo nieèo na znaèku „Mladomanželia“?
   </p>
   <p>
    — Mladomanželia niè.
   </p>
   <p>
    Požaloval som sa kolegovi Ticháèkovi.
   </p>
   <p>
    — Ko¾ko razy bol oznam uverejnený?
   </p>
   <p>
    — Že ko¾ko razy? Raz.
   </p>
   <p>
    — To je smiešne. Uverejni oznam raz, to je nerozumné vyhadzovanie peòazí. Kto chce
         oznamom nieèo docieli, musí ho uverejni aspoò tri razy — radil mi znalecky.
   </p>
   <p>
    Poslúchol som. Bolo to práve pred Ve¾kou nocou. Tým lepšie. Aspoò bude ma oznam tým
         lepší výsledok. Ako známo, sú sviatoèné èísla pre inzerciu najlepšie. Sú bohatšie. Každý si
         ich cez sviatky pozorne preèíta i odloží.
   </p>
   <p>
    Zadal som inzerát do troch èísel. Zaplatil som zaò 72 korún.
   </p>
   <p>
    Lietanie do „Národnej Politiky“ zapoèalo sa po sviatkoch znovu.
   </p>
   <p>
    — Èíslo 2895 „Dobrodenie“, mám nieèo?
   </p>
   <p>
    — Niè.
   </p>
   <p>
    Poèal som chodi každý druhý deò. Potom každý tretí.
   </p>
   <p>
    Na jedenásty deò vyahovala úradníèka pre mòa dopis v modrej obálke.
   </p>
   <p>
    — Koneène! Koneène! — jásal som v duši. — Tak teda predsa bude byt!
   </p>
   <p>
    Srdce mi búchalo, keï som obálku otváral. Poèal som èíta dychtive:
   </p>
   <p>
    „E. Reisinger, povoznictví, doprava nábytku, Praha II., Havlíèkovo námìstí, doporuèuje
         se Vám k stìhování. Zvláštní stìhovací vozy. Kulantní obsluha. Mírné sazby. Raète si
         vyžádat nabídku.“
   </p>
   <p>
    Zmaèkal som reklamnú cedu¾u, celý sklamaný a zahodil ju do kúta.
   </p>
   <p>
    S kolegom Ticháèkom, ktorý mi poradil da oznam do „Národní Politiky“, sa od tých èias
         ani neshováram.
   </p>
   <p>
    Èo robi? Èas uteká. Už by sme sa mali zasnúbi, a ja ešte vždy nemám bytu.
   </p>
   <p>
    Koneène poslúchol som svojho domáceho a zašiel na bytový úrad.
   </p>
   <p>
    Bol na starom námestí, nad pohrebným ústavom, v treom èi štvrtom poschodí. Schody boly
         tmavé, úzke, kráèalo sa po nich ako na vežu. Koneène zastavil som sa pred dvermi, na
         ktorých stkvel sa nápis na bielom papieri:
   </p>
   <p>
    „Spoleèný bytový úøad hlav. mìsta Prahy a obcí pøilehlých.“
   </p>
   <p>
    Vošiel som dvermi na chodbu. Dojem, ktorý urobily na mòa kancelárie a chodby bytového
         úradu, bol nesmazate¾ný. Na chodbách hemžili sa ¾udia, mladí mužskí, vyschlé staré panny,
         matky s deckami, pekné i menej pekné manželské páry, elegáni, ošumelí penzisti, širokí
         brucháèi èervených lící, špeditérsky robotník s modrou zásterou, natieraè, z ktorého razil
         na desa krokov zápach bariev, umazaný uhliar, vážní, škrobení profesori s cvikrami na
         uèených nosoch, i zvedaví redaktori, premávajúci sa hore-dolu, na všetko zvedaví, všade
         naèúvajúci, dychtiaci ulovi pre svoje noviny nejakú senzáciu.
   </p>
   <p>
    Stará, dlhá, suchá úradníèka, patrne stará panna, stála za stolíkom blízko vonkajších
         dverí a zapisovala do ve¾kej knihy mená príchodiacich i struèný predmet ich žiadosti.
         Vyzerala stará, ako by zo stredoveku. Bola žltá, èi popolavá, pokojná, zapisovala všetko s
         takou rutinou, ako by bola v bytovom úrade, ktorý bol založený asi pred rokom, aspoò od
         polstoroèia.
   </p>
   <p>
    Pristúpil som k nej.
   </p>
   <p>
    — Raète se jmenovat?
   </p>
   <p>
    — Alois Zajíèek.
   </p>
   <p>
    — Ženat?
   </p>
   <p>
    — Svoboden, ale chci se právì ženit.
   </p>
   <p>
    — Bytem?
   </p>
   <p>
    — Žižkov, Školská ul. è. 4.
   </p>
   <p>
    — Pøejete si?
   </p>
   <p>
    — Byt.
   </p>
   <p>
    — Dìkuji. Jste hotov.
   </p>
   <p>
    Zaèiatky boly teda mnohos¾ubné. Podišiel som ku skupine èakajúcich. Staršia žena v šatke
         rozprávala: „Bývame v jednej izbe, ja s mojím starým a dcéra s mužom. Majú šestoro detí.
         Sme desiati. Varíme si na plotne v peci; kuchyne nemáme. Ani sa èlovek nevyspí, to¾ko sa
         ten drobizg nakrièí. Ani uvari si èlovek poriadne nemôže, i kädí sa z pece, i steny vlhnú.
         Ja mám už na skapanie.“
   </p>
   <p>
    — Máte už podanú žiados?
   </p>
   <p>
    — Mám už vyše polroka. A niè nemôžem dosta.
   </p>
   <p>
    — Ste chudobná, nemôžete plati.
   </p>
   <p>
    Nedostanete niè — prorokoval jej suchý, dlhoèizný mužský a ušk¾abil sa vyceriac svoje
         iste od fajèenia hnedé zuby.
   </p>
   <p>
    — Buïte radi, že máte aspoò tú jednu izbu. Ba dajte si pozor, aby vám i tú nevzali —
         strašila starkú žltá, kolozubá stará panna s ve¾kým staromódnym klobúkom s perami.
   </p>
   <p>
    Najviac ¾udí tlaèilo sa pred kanceláriou šéfa úradu. Utvorily sa z nich dva rady. Akási
         ženská vyšla z kancelárie. Líca jej blèaly rozèúlením:
   </p>
   <p>
    — To je predsa škandál! Dám to do novín! Veï je to hrozné! — od¾ahèovala si.
   </p>
   <p>
    Ale ¾udia, stojaci vo dvoch radoch, nevšímali si jej žalôb, ale dávali pozor, aby ich
         nikto nepredbehol.
   </p>
   <p>
    — Neráète sa tisnú predo mòa! Som tu dlhšie jako vy!
   </p>
   <p>
    — Teraz nasledujem ja — fufnal malý èlovieèik a ve¾kým cylindrom na hlave.
   </p>
   <p>
    Jedon nový príchodzí proboval sa tlaèi pomedzi dva rady ku dverom.
   </p>
   <p>
    — Oho! ozvalo sa naraz z dvadsiatich hrdiel. — Idete nazad! Teraz príde a chcel by by
         prvý!
   </p>
   <p>
    — Puste ma na moje miesto! Bol som tu o desiatej ráno.
   </p>
   <p>
    — Známo také chytristiky! Preèo ste odišli?! Musíte si poèka. Miesta sa nerezervujú! —
         ozývalo sa zo všetkých strán.
   </p>
   <p>
    Jedno mladé dievèa ozvalo sa z radu:
   </p>
   <p>
    — Prosím vás, páni, puste ma prvú! Zameškám si klavírnu hodinu.
   </p>
   <p>
    — Ja si zameškám úrad.
   </p>
   <p>
    — Ja tratím mzdu.
   </p>
   <p>
    — Choï si ty na svoju klavírnu hodinu, aspoò nám nebudeš zavadza — sypaly sa poznámky
         zo všetkých strán.
   </p>
   <p>
    Vyšiel z prednostovej kancelárie asi tridsaroèný robotník.
   </p>
   <p>
    — Zbojníci! Úžerníci! Keasi! Niè mi nedali, oplani! Vyhádza ich z kancelárií, hneï by
         sa pomohlo pár ¾udom k bytu — od¾ahèoval si.
   </p>
   <p>
    — Èo sa vám stalo? — obklopilo robotníka rozèúlene rozhadzujúceho rukama so pár
         ženských.
   </p>
   <p>
    V radoch èakajúcich omdlela nejaká stará pani. Shýbali sa nad òu, ale nechali ju len
         leža na chladnej chodbe, kým neprišiel sluha. Nikto nechcel opusti v rade miesto, ktoré
         si horko-ažko vybojoval.
   </p>
   <p>
    Vyšla z kancelárie pani s dvoma demi. Usedave plakala.
   </p>
   <p>
    Nové a nové stránky, po jednej vchádzaly a nové vychádzaly. Mladý mužský, s kòazským
         kolarom odbavil sa v okamžení.
   </p>
   <p>
    — Èo tak skoro? — spytovali sa ho ¾udia èakajúci predo dvermi. — Dali vám byt?
   </p>
   <p>
    — Nie. Veï ja som byt ani nežiadal. Ja už byt mám. Uzavrel som s domácim pánom nájomnú
         smluvu. Predložil som ju bytovému úradu, aby mi ju schválili.
   </p>
   <p>
    — Schválili vám ju?
   </p>
   <p>
    — Schválili.
   </p>
   <p>
    Ja som žasol, že ani ten, kto si našiel byt sám, nie je zbavený behaèky na bytový úrad.
   </p>
   <p>
    Kým došiel na mòa rad, bol som už blízky mdlobe. Skoro som sa toèil od slabosti. Bolo po
         jednej hodine na poludnie, keï otvorily sa dvere a objavil sa v nich mrzutý starý pán s
         okuliarmi na nose. Spýtal sa:
   </p>
   <p>
    — Èo si prajete?
   </p>
   <p>
    — Mohol by som hovori so šéfom bytového úradu?
   </p>
   <p>
    — Ja som. Èo si prajete?
   </p>
   <p>
    Pripravoval som sa už asi dve hodiny na slávnostný okamžik, keï predstúpim pred šéfa
         bytového úradu, a v duchu sostavoval som si už vopred slová, ktorými obmäkèím tú vplyvnú
         osobnos, ktorá má rozhodnú nad mojím osudom. Umieòoval som si, že budem výreèný, citný,
         že musím odmäkèi skalu, nie èloveka. Ale únavou vyšumelo mi z hlavy všetko. Stál som pred
         mrzutým, starým, šedivým úradníkom ako malé decko, ktoré zazvonilo na elektrickom zvonci na
         dome a, keï vybehol z domu domovník, nevie, èo by mu odpovedalo.
   </p>
   <p>
    — Mám jednu prosbu — vyrazil som koneène zo seba, v strachu, že mi starý pán zavre dvere
         pred nosom.
   </p>
   <p>
    — Ak idete o byt, to sa márne ustávate. My nijakých bytov nemáme.
   </p>
   <p>
    — Odpuste. Ja som si myslel, že je tu bytový úrad.
   </p>
   <p>
    — Áno, my sme bytový úrad. Ale nateraz nijakých bytov nemáme. Ale h¾adajte byt, ktorý by
         sa dal zabra. Na pr. keï máloèlenová rodina obýva prive¾a miestností, alebo má magazínové
         miestnosti, ktoré sú už dlhší èas prázdne. Potom si napíšte žiados a udajte nám také byty.
         Porúèam sa!
   </p>
   <p>
    Zachlopil mi dvere pred nosom.
   </p>
   <p>
    Študoval som paragrafy vládneho nariadenia, týkajúceho sa zaberania bytov. Informoval
         som sa na všetky strany. Kupoval som si aj pätoro novín denne a študoval pilne všetko, èo
         tam o bytoch stálo. Potom vydal som sa na zkusy mestom, h¾ada byt, ktorý sa dá zabra.
         Vypytoval som sa na také byty u domovníkov, u svojho šustra, krajèíra, u práèky, po
         obchodoch, u mäsiarov, v kaviaròach.
   </p>
   <p>
    Vrazil som do pekného poschoïového domu a poèal študova soznam obyvate¾ov. Keï v
         niektorom poschodí bolo málo navštíveniek, vypytoval som sa domovnice:
   </p>
   <p>
    — Èo pán Fleischmann? Nemohol by ma vzia na byt?
   </p>
   <p>
    — Ale, èo by! Veï ten má dve izby plné súkna! A potom veï tých je šestoro!
   </p>
   <p>
    A poèal som podobným spôsobom vyšetrova domy rad-radom.
   </p>
   <p>
    Raz ma šusterský uèeò zaviedol za 5 korún na koniec Karlína. Že vie vraj o jednej panej,
         ktorá mi môže da byt.
   </p>
   <p>
    Prišli sme na koniec mesta k vo¾ákej tehelni. Vyzeralo to biedne. Vkroèíme do vysokého
         domu. Zápachu, ako to býva v domoch, preplnených chudobou.
   </p>
   <p>
    Schody nemaly konca-kraja. Zazvoníme. Vyjde nám otvori biedna špinavá ženská. Vedie nás
         do kuchyne, v ktorej práve prala. Pri obloku stálo dvoje ufú¾aných, neduživých detí. Vzduch
         bol na zadusenie.
   </p>
   <p>
    — Máte na vydanie byt?
   </p>
   <p>
    — Áno. Trebárs i so stravou. Dvoch pánov už mám.
   </p>
   <p>
    — A ko¾ký je ten byt?
   </p>
   <p>
    — Ko¾ký? Jedna izba. Bývali by ste tam traja.
   </p>
   <p>
    — A samostatný byt s kuchyòou atï. nemáte?
   </p>
   <p>
    — Ako by som mala kuchyòu, keï sama v nej bývam s demi!
   </p>
   <p>
    Odohnal som uèòa od seba a vrátil sa sklamaný domov.
   </p>
   <p>
    — No, máte už nieèo, pane Zajíèek, — spytoval sa ma domáci.
   </p>
   <p>
    — Niè.
   </p>
   <p>
    — V dnešných èasoch by bolo najlepšie h¾ada mladuchu, ktorá má byt sama.
   </p>
   <p>
    Neodpovedal som od zlosti.
   </p>
   <p>
    Na tretí deò som sohnal — byt. Vlastne nie byt, iba adresu bytu, ktorý by sa dal zabra.
         Vlastne celý byt to nebol, iba èiastka bytu pani Eisenschimmlovej v Ružovej ulici, vdove po
         obchodníkovi. Bývala v 5-tich izbách, kuchyni, komore, kúpe¾ni atï. sama so slúžkou.
   </p>
   <p>
    Podal som si žiados na bytový úrad a prosil, aby èiastka bytu pi Eisenschimmlovej bola
         zabraná pre mòa a pre moju snúbenicu. Akonáhle nám bude byt pridelený, chceme sa sobra.
   </p>
   <p>
    — Doneste si na žiados 2-korunový kolok, — pouèovala ma dlhá suchá sleèna na bytovom
         úrade.
   </p>
   <p>
    Vytiahol som dve koruny.
   </p>
   <p>
    — Ráète mi za dve koruny ten kolok nalepi.
   </p>
   <p>
    — My kolky nepredávame. To si musíte kúpi v trafike.
   </p>
   <p>
    Èo bolo robi? Skoèil som do trafiky a vrátil sa s kolkom.
   </p>
   <p>
    — Kedy si mám prís pre odpoveï?
   </p>
   <p>
    — Kedy? To sa nemôže vedie. Keï budete od nás predvolaný.
   </p>
   <p>
    Predvolaný som nebol. Asi po mesiaci šiel som svoju žiados na bytový úrad urgova.
   </p>
   <p>
    Posielali ma z kancelárie do kancelárie. Musel som poveda svoje meno, bydlisko, dátum,
         kedy som žiados podal. Potom h¾adali pod¾a obecedy mien èíslo mojej žiadosti. Potom
         prezreli v rôznych soznamoch, èo sa s mojou žiadosou stalo. Až v izbe è. 4. zvestoval mi
         malý plešivý úradník s okuliarmi:
   </p>
   <p>
    — Vaša žiados musela by odvrhnutá, lebo pani Eisenschimmlová podala proti zabraniu
         svojho bytu rekurz, èili protest, a síce na základe toho, že má u seba tri sleèny na byte.
         Má síce pä izieb, ale ona, s troma podnájomniciami a slúžka je pä osôb, tak že majú nárok
         na celý byt a niè im nemôže by zabrané.
   </p>
   <p>
    S dlhým nosom som odchádzal. Až teraz mi svitlo v hlave, že žiados môže by i
         odmrštená, že nie každý udaný byt musí by zabraný.
   </p>
   <p>
    Vychytil som sa do mesta sháòa nové adresy bytov, ktoré by sa daly zabra. Behal som po
         domovníkoch, po trafikách, po hostíncoch, po mliekaròach. Adries dozvedel som sa mnoho,
         menovite od kramáriek. Vôbec pozoroval som, že sú ženské sdielnejšie, ako chlapi. Ale,
         bohužia¾, ženské údaje nezodpovedaly vždy pravde. Èasto som bol sklamaný, keï v byte, ktorý
         — aspoò tak mi bolo povedané — mal by prázdny, našiel som obyvate¾ov ako èervených myší.
   </p>
   <p>
    No, pri tom všetkom podal som si sedem nových žiadostí s bytami, ktoré sa môžu zabra.
         Na každú žiados nalepil som dvojkorunový kolok, poznaèil si bežné èísla svojich žiadostí a
         èakal, èakal — — — —
   </p>
   <p>
    Okrem bytového úradu chodieval som si o byt na bytové oddelenie ministerstva sociálnej
         peèlivosti a na magistrát. Šéf bytového oddelenia v ministerstve sociálnej peèlivosti mi
         hovoril:
   </p>
   <p>
    — My vás chceme všemožne podporova. Budem vás odporúèa ako nastávajúceho manžela,
         bytovému úradu, aby mali mimoriadny zrete¾ na vaše žiadosti.
   </p>
   <p>
    Na magistráte mi povedali, aby som si podal k nim žiados. Že som si vraj mohol poda
         žiados k nim už dávno. Pravdepodobne by som dnes už mal byt.
   </p>
   <p>
    — Najlepšie podajte si jednu žiados všeobecnú a jednu na obecnú novostavbu v Bílkovej
         u1ici.
   </p>
   <p>
    Napísal som si žiadosti. Obe maly kolky.
   </p>
   <p>
    — Gratulujem vám, pane Zajíèek, — obrátil sa ku mne mladý magistrátny radca. — V
         novostavbe bude 21 bytov, vaša žiados je ešte iba desiata. Tak ešte 12 žiadate¾ov za vami
         môže byt dosta.
   </p>
   <p>
    — Ráète sa ma zauja, pane radca. Ja by som sa vám krásne odslúžil.
   </p>
   <p>
    — Urobím vám to rád i bez odslúženia.
   </p>
   <p>
    A neuspokojil som sa s tými krokmi. Podnikal som ïalšie. Poèal som sa sháòa po bytových
         kanceláriach.
   </p>
   <p>
    Jedna z nich bola pani Císaøová na Vinohradoch.
   </p>
   <p>
    Prijala ma tam mladá úradníèka. Klepala na stroji. Keï som jej povedal, po èo som
         prišiel, ¾utovala, že som neprišiel o desa minút prv, kým neodišiel pán Motyèka.
   </p>
   <p>
    — Kto je to? — spýtal som sa.
   </p>
   <p>
    — Náš prokurista.
   </p>
   <p>
    — A kedy sa vráti?
   </p>
   <p>
    — To tak hneï nebude. Šiel s jedným pánom do Podola. Inzerovali sme tam byt vo ville a
         reflektantov máme plno. Tomu najvážnejšiemu šiel pán Motyèka ukáza byt. Akiste si kúpi
         celú villu.
   </p>
   <p>
    — A pre mòa nemáte bytu?
   </p>
   <p>
    — Príïte zajtra okolo druhej popoludnia, keï bude pán Motyèka doma.
   </p>
   <p>
    Nebolo z toho niè. Pán Motyèka dal mi druhého dòa cíti, že má síce byty, ale iba s
         domami, t. j. že dostanem byt, ak si kúpim dom.
   </p>
   <p>
    Bežal som zase na bytový úrad. Od podania žiadostí ubehol asi mesiac.
   </p>
   <p>
    Usmievali sa. Hovorili mi, že mám divné poòatie o úradnej práci. Predsa majú aj inú
         prácu, ako rieši moje žiadosti. Aby som prišiel o mesiac-dva.
   </p>
   <p>
    Odvolával som sa na odporúèanie bytového oddelenia ministerstva sociálnej peèlivosti.
   </p>
   <p>
    Nový výbuch smiechu. So traja úradníci poèali sa smia, až im chodba bola ozvenou.
         Nejaký kàmený radca sa až zachodil od smiechu.
   </p>
   <p>
    — Odporúèanie?! My tu máme na stá žiadostí, ktoré sú ešte lepšie odporúèané. Jeden
         profesor je odporúèaný okrem ministerstvom sociálnej peèlivosti i Èerveným krížom, pražským
         starostom, prezidentskou kanceláriou, riadite¾stvom gymnázia, na ktorom vyuèuje, a niè mu
         to nepomáha. Bytov nemáme, nuž, bytu nedostane.
   </p>
   <p>
    Zotmilo sa mi v oèiach nad to¾kým cynizmom. Odchádzal som rozèúlený, bez slova.
   </p>
   <p>
    Èo už mám robi?!
   </p>
   <p>
    Šiel som do bytového oddelenia ministerstva sociálnej peèlivosti. Ponosoval som sa, ako
         málo mi pomohlo ich odporúèanie na bytovom úrade.
   </p>
   <p>
    — Len trpezlivos! — odporúèal mi šéf bytového oddelenia. — Naraz to nejde. Ale pôjde
         to. Najlepšie, keby ste vstúpili do nejakého stavebného družstva.
   </p>
   <p>
    — Poraïte mi nejaké, pane vrchný radca! — prosil som.
   </p>
   <p>
    — Preèo nie. Choïte na pr. do Soukeníckej ulice è. 7. Je tam kancelária stavebného
         družstva „Moderný“. Budete býva síce trochu ïalej od stredu mesta. Ale to má len svoje
         výhody. Jednak budete ma viac pokoja, jednak viacej vzduchu i slnca. A potom drahé to
         nebudete ma, stavebné družstvá dostávajú subvenciu od štátu. A rodinné domky, ktoré
         družstvo stavia, sú týpu najmodernejšieho, s vodovodmi, plynom, elektrikou, kúpe¾òami,
         záhradkami, slovom ideálne bývanie. Pardon, budem vás odporúèa — a pán vrchný radca
         napísal mi na svoju navštívenku malé odporúèanie.
   </p>
   <p>
    Ïakoval som mu srdeène so slziacimi oèami a stískal vrelo pravicu.
   </p>
   <p>
    A teraz hybaj do Soukenníckej ulice è. 7. Pod¾a štítku potrafil som do kancelárie
         stavebného družstva v prvom poschodí. Našiel som tam staršieho pána, sleènu, píšucu na
         stroji a fešného mladého pána, nakloneného nad plánmi. Predstavil som sa, predložil
         odporúèanie vrchného radcu ministerstva.
   </p>
   <p>
    — Výnimoène vás príjmeme, že máte také odporúèanie. Ináè nových èlenov nateraz
         neprijímame.
   </p>
   <p>
    Mladý pán rozhovoril sa o konštrukcii stavieb. Sú to kocky betonové, vyplnené popo¾om.
         Že je vo vnútri popo¾ a nie cement, tým stáva sa stavba lacnejšou, ale naskrze nie na úkor
         trvácnosti. A popo¾ je ideálna výplò prázdneho priestoru, nepripúša zimu. Ukazoval mi
         rozlièné týpy domkov nakreslené. Ve¾mi sa mi páèily. V duchu som sa už videl v takej
         malièkej vilke a bol som celý unesený.
   </p>
   <p>
    — Èo to stojí? — spytujem sa.
   </p>
   <p>
    — Takýto štyriizbový domèek, prízemný, i so stavebným miestom stodvadsatisíc korún.
         Dvadsapä procent dá štát ako subvenciu, tedy 90.000 korún.
   </p>
   <p>
    — A trojizbový?
   </p>
   <p>
    — Stotisíc, so štátnou subvenciou semdesiatpä.
   </p>
   <p>
    — A dvojizbový?
   </p>
   <p>
    — Šesdesiat tisíc korún so subvenciou.
   </p>
   <p>
    — Dvojizbový mi postaèí. A ko¾ko treba zaplati v hotovosti?
   </p>
   <p>
    — Iba desa procent, t. j. za ten obnos musíte prevzia podielov nášho družstva. Sú
         500-korunové. Tak by ste ich prevzali dvanás.
   </p>
   <p>
    — A èí bude dom?
   </p>
   <p>
    — Náš, družstva. Ale vy sa stanete spolumajite¾om družstva.
   </p>
   <p>
    Poïakoval som sa za informáciu.
   </p>
   <p>
    Najbližšiu nede¾u, keï som cestoval na vidiek za svojou Miladou, myslel som stále na
         rodinný domok. I vo Vranove, kde bývali rodièia mojej vyvolenej, vychva¾oval som ustaviène
         výhody stavebného družstva. Byt nájs nemôžeme; ak sa máme v doh¾adnom èase sobra, musíme
         vstúpi do stavebného družstva.
   </p>
   <p>
    Nastávajúci tes s¾úbil vybra na vkladnú knižku šes tisíc korún a posla mi ich na tie
         družstevné podiely do Prahy. Milada hodila sa otcovi na krk, vrelo ho bozkávajúc.
   </p>
   <p>
    O štyri dni som peniaze dostal, na piaty deò splatil som ich družstvu a dostal podielovú
         listinu. Dal som si ju schova do pancierového tresoru našej banky. Na byte som sa ju
         neopovážil drža. Èlovek nevie, èo sa môže sta, ešte by mi mohla zhorie.
   </p>
   <p>
    Každých 14 dní som chodieval do kancelárie družstva. — Trpelivos! trpelivos! — hovoril
         mi starý pán s okuliarmi.
   </p>
   <p>
    Družstvo poèalo stava dvanás rodinných domkov pri Strašniciach. Keï boly základy
         hotové a múry poèaly sa dvíha nad zemou, bežal som do kancelárie družstva.
   </p>
   <p>
    — Prosím vás, ktorý domèek ste urèili pre mòa? Nemohol by som dosta ten tretí z ¾ava?
   </p>
   <p>
    — Nie, to je nie možné — poèal mi mladý pán vysvet¾ova rozpaèite. — Teraz sa stavia
         ešte iba pre prvú seriu.
   </p>
   <p>
    — Jako to?!
   </p>
   <p>
    — Naše družstvo má vyše dvesto èlenov. Vy sa dostanete iba do daktorej ïalšej serie.
         Teraz sa stavia ešte iba pre prvých dvanástich èlenov.
   </p>
   <p>
    — A v ktorej serii budem ja?
   </p>
   <p>
    — Asi v sedemnástej-osemnástej.
   </p>
   <p>
    — A kedy budete pre tú stava?
   </p>
   <p>
    — Asi o rok, o dva.
   </p>
   <p>
    — Preèo ste mi to hneï napovedali! — rozèúlil som sa, srdce mi poèalo hlasitejšie
         búcha. — To je zavádzanie! Hanbite sa! To je závratníctvo!
   </p>
   <p>
    Pohádali sme sa špatne.
   </p>
   <p>
    Asi o 14 dní dostal som predvolanie pred okresný súd. Úradník družstva ma zažaloval pre
         urážku na cti.
   </p>
   <p>
    Ja som zašiel k advokátovi drovi Vítìzslavovi Šebestovi a dal som vyzva družstvo, aby
         mi vrátilo mojich 6000 korún. Keï mi nevracalo, dal som družstvo zažalova na zaplatenie
         6000 korún. Z úradu musel som si vzia 500 korún preddavku. Môj advokát žiadal nejakú
         predbežnú splátku na trovy.
   </p>
   <p>
    Pred súdom vypálilo to zle. Bol som posúdený na 200 korún pokuty, preto že som urazil
         pána Dittricha z družstva.
   </p>
   <p>
    — No, poèkajte! — tešil som sa. — Veï ja vás tiež popreháòam!
   </p>
   <p>
    Šiel som sa pozera na bytový úrad, èo je s mojimi žiadosami. Nemohol som sa niè
         dozvedie. Bytový úrad sa práve sahoval zo Staromestského námestia na Jungmannovo.
   </p>
   <p>
    Šiel som sa informova, èo je s novostavbou pražskej obce. Stavba skoro hotová. Múry už
         stoja. Už chybí iba strecha a vnútorné zariadenie.
   </p>
   <p>
    Na radnici mi povedali, že sa dosia¾ nerozhodovalo o obsadení bytov v novostavbe. Aby
         som prišiel asi o mesiac.
   </p>
   <p>
    Bol som zase predvolaný k súdu a síce ako žalobník proti Stavebnému družstvu. Žalobu som
         prehral, lebo vraj družstvo je nevinné, chce síce dostá svojej povinnosti, ale pre vis
         major nemôže. Èo je to vis major? Vraj mrcha pomery, stavebná kríza, drahota, štrajky
         stavebného robotníctva.
   </p>
   <p>
    Tedy tesových 6000 korún zostalo u družstva. Advokátom musel som zaplati po 400 korún,
         súdobných trov 250 korún, spolu 1050 korún.
   </p>
   <p>
    Hanbil som sa ako pes, keï som písal nastávajúcemu tesovi o ïalšie peniaze, lebo veï
         netrúfal som si dosta v banke — po oných 500 korunách — ïalší preddavok.
   </p>
   <p>
    Tes peniaze poslal, ale v liste písal:
   </p>
   <p>
    — Nepúšajte sa, prosím vás, do vecí, ktorým nerozumiete! Nedajte sa každému oklama.
         Ste predsa dospelý èlovek. Mohli by ste ma už trochu zkúsenosti, rozumu. A advokátom a
         súdom dajte pokoj! To je nie pre vás.
   </p>
   <p>
    Na bytovom úrade mi povedali, že moje žiadosti ešte neboly riešené. Aby som prišiel o
         mesiac-dva.
   </p>
   <p>
    Na radnici mi povedali, že obecný výbor sa usniesol da byty v novostavbe iba obecným
         zamestnancom. Ja jako bankový úradník od obce žiadneho bytu dosta nemôžem.
   </p>
   <p>
    Na bytovom úrade mi povedali, že byty, ktoré som udal, nemôžu by zabrané. Byt v
         Havlíèkovej ulici, èo bol prázdny, je zase obsadený. Pani, ktorj patrí, vrátila sa i so
         slúžkou pred týždòom zo Štýrskeho Hradca na stále do Prahy. O inom udanom byte dokázal
         stolár, že ho nezbytne potrebuje ako sklad a rozostaval v òom hòrbu náradia. Dva byty mnou
         udané prepustil vraj bytový úrad pred 14 dòami cudzineckému úradu pre francúzskych
         dôstojníkov. Byt v Dlhej triede, na Starom meste nemôže by zabraný, poneváè univerzitný
         profesor, ktorý ho má, vzal si k sebe od tých èias svoju staruèkú matku z vidieku a dve
         žiaèky na byt. Byt vo Vrchlického sadoch vraj tiež nemôžem dosta, poneváè majite¾ domu,
         ktorý má dielòu na opravu automobilov, zaujal ho na sklad pre automobilové súèiastky. A
         siedmy byt. Nie, to tiež nejde. To je byt ministra, ktorý má síce dva byty, ale potrebuje
         oba pre svoju repräzentáciu. A bytový úrad sa nechce s ním aha za prsty.
   </p>
   <p>
    Aby som si podal nové žiadosti.
   </p>
   <p>
    Podal som si o týždeò dve.
   </p>
   <p>
    — Kedy si mám prís pre odpoveï?
   </p>
   <p>
    — O dva-tri mesiace.
   </p>
   <p>
    Predplatil som sa na „Národní Politiku“, „Národní Listy“ a „Prager Tagblatt“, rozumie
         sa, iba k vôli bytovým oznamom.
   </p>
   <p>
    Èítam jedného dòa v „Prager Tagblatte“, že sa vydá dvojizbový byt s kúpe¾òou blízko
         Mikulášskej triedy. Bolo to ráno. Vychytil som sa jako bez duše do administrácie
         „Tagblattu“ s ofertou. V oferte som zaklínal majite¾a bytu, aby mi, preboha, prepustil byt,
         že vïaène budem plati trebárs zvýšené nájomné, odslúžim sa mu i potravinami, lebo mám
         tesa na vidieku atï.
   </p>
   <p>
    Škoda, že oznam bol bez adresy, iba na heslo.
   </p>
   <p>
    Oddávajúc nabídku na oznam úradníèke v administrácii, všuchol som jej diskrétne i
         dvadsakorunovú bankovku a prosil som ju, aby nejak upozornila oznamovate¾a na moju
         nabídku.
   </p>
   <p>
    — To je nie dovolené — vyhovárala sa sleèna, shrabnúc peniaze. — Ale urobím èervenou
         tintou krížik na obálke. Vaša bude iste povšimnutá.
   </p>
   <p>
    Èakal som deò po deò. Márne. Nedostal som žiadnej odpovedi.
   </p>
   <p>
    Písal som nabídky veselo ïalej.
   </p>
   <p>
    — Azda bude ma niektorá šastie — dúfal som.
   </p>
   <p>
    Niè.
   </p>
   <p>
    Šiel som znovu na bytový úrad. O mojich žiadostiach mi vraj nemôžu niè poveda. Spoloèný
         bytový úrad vraj likviduje a rozpadne sa na viacero bytových úradov. Praha bude ma vraj
         osobitný, Smíchov tiež, podobne ostatné štvrte a predmestia. Aby som sa obrátil na bytové
         úrady, do ktorých obvodu patria byty, èo som udal.
   </p>
   <p>
    — Tak teraz sa zaène všetko zase odznovu — dumal som melancholicky.
   </p>
   <p>
    Šiel som na vinohradský bytový úrad.
   </p>
   <p>
    Že ešte niè nevedia, že sa ešte iba sriaïujú. Aby som prišiel tak o mesiac.
   </p>
   <p>
    Ale v „Národní Politike“ èítal som nieèo senzaèného.
   </p>
   <p>
    „Pøedám byt o 3 pokojích s príslušenstvím na Letné. Šimon Krautmann, Praha VII.,
         Belcrediho tøída 11.“
   </p>
   <p>
    Vsadol som bez meškania na elektriku a viezol som sa na udanú adresu. Zobjímam toho
         èloveka, ak bude z toho daèo — s¾uboval som si v duchu.
   </p>
   <p>
    V druhom poschodí našiel som vizitku na dverách:
   </p>
   <p>
    „Šimon Krautmann.“ Ved¾a bol gombík elektrického zvonku. Pritlaèil som.
   </p>
   <p>
    Vyšla nápadne obleèená mladá ženská.
   </p>
   <p>
    — H¾adáte môjho? Príde hneï. Ráète! — a doviedla ma do ve¾kej kuchyne.
   </p>
   <p>
    O chví¾u prišiel Krautmann sám. Mladý èlovek v peknom žltom svrchníku, èiernych šatoch,
         v lakýrkach.
   </p>
   <p>
    — Tak o ten byt? Škoda, preškoda, že ste neprišli trochu skôr. Už je vydaný, i smluva je
         už podpísaná. Ale, dúfam, že sa mi — možno i do týždòa — trafí nieèo iného. To nechám vám.
   </p>
   <p>
    — A jaký honorár?
   </p>
   <p>
    — Honorár? Dáte mi polovicu jednoroèného nájomného. Keï bude jednoroèné nájomné na pr.
         1000 korún, dáte mi 500 korún. Platí sa až dodatoène. Vopred peniaze neberiem.
   </p>
   <p>
    — Dám vïaène i dvarazy to¾ko. Len sa ráète za mòa zauja.
   </p>
   <p>
    Povedal mi, aby som prišiel o týždeò. Prišiel som. Hovoril mi o byte, blízko plynárne.
         Vo¾aký fabrický robotník sa vraj rozchádza so ženou. Pustil by nám svoj byt.
   </p>
   <p>
    — A èo chce zaò?
   </p>
   <p>
    — Ale, dáte mu pár stovák.
   </p>
   <p>
    — Má zavedenú elektriku?
   </p>
   <p>
    — Rozumie sa.
   </p>
   <p>
    — Nemohol by som ten byt teraz vidie?
   </p>
   <p>
    — Okamžite nie. Ten èlovek má ve¾ký neporiadok. To viete, jako to môže vyzera, keï
         vo¾akoho žena nechá. Ale ja mu poviem, že mám na jeho byt reflektanta, že mu dáte,
         povedzme, 500 zlatých, aby si urobil poriadok.
   </p>
   <p>
    O týždeò vyrukoval môj milý Krautmann s novou vytáèkou. S tým robotníkom že nebude niè.
         Žena sa vraj k nemu vrátila.
   </p>
   <p>
    — Ale mám pre vás byt. Na Karlovom námestí. Býva tam v prvom poschodí š¾achtièna, vdova
         po okresnom hejtmanovi, Nemka. Nedávno jej umrel muž, nuž, chce sa vymani z toho
         prostredia, kde ju všetko upomína na nebožtíka.
   </p>
   <p>
    — To je zvláštna náhoda! — zvolal som celý rozradostnený. — A ko¾ko chce za to, že sa
         nám vystúpi?
   </p>
   <p>
    — Ale niè, zhola niè. To je predsa hrdá š¾achtièna. Tú by ste iba urazili podobnou
         nabídkou. Ale vo veci je jeden háèik.
   </p>
   <p>
    — Aký?
   </p>
   <p>
    — Nejakú izbièku s kuchyòkou by sme tej osobe museli najs. Niekde predsa musí býva.
   </p>
   <p>
    Odišiel som od Krautmanna. H¾adali sme o sto šes nieèo náhradného pre moju milú
         s¾achtiènu.
   </p>
   <p>
    Nemohli sme najs niè.
   </p>
   <p>
    — A èo je a tým robotníkom?
   </p>
   <p>
    — Práve sa ide smieri so svojou ženou. Nebude z toho bytu niè.
   </p>
   <p>
    Môj advokát mi písal, že èi chcem v procese proti Stavebnému družstvu pokraèova.
   </p>
   <p>
    Napísal som, že áno. To by predsa bolo, aby som nedostal nazad tých 6000 korún.
   </p>
   <p>
    Jedného rána pribehol Krautmann na môj byt, že má nieèo pre mòa.
   </p>
   <p>
    — Byt?
   </p>
   <p>
    — Skoro. Vlastne je to krám, ale preèarujeme ho za byt.
   </p>
   <p>
    — Kde je ten krám?
   </p>
   <p>
    — Na Národnej triede. Ale musíte si naò da 500 korún preddavku.
   </p>
   <p>
    Bolo to na zaèiatku mesiaca, peniaze som ešte mal. Zaplatil som mu tých 500 korún na
         krám.
   </p>
   <p>
    — Krám už máme — hovoril Krautmann. — Teraz dám oznam do „Národní Politiky“, že vymení
         sa krám na hlavnej triede za byt. Pardon! Musíte mi da ešte 35 korún na oznam.
   </p>
   <p>
    Dal som mu ich.
   </p>
   <p>
    Asi o 8 dní som ho vyh¾adal, èo je s tým bytom? Hlásil sa niekto na oznam?
   </p>
   <p>
    Veru vraj nikto sa nehlásil. Ale vraj síde sa v hostínci zajtra s jedným známym. Ten
         akiste bude vraj na krám reflektova.
   </p>
   <p>
    Medzitým našiel som v „Národní Politike“ oznam. Vraj: „Hledám vdovu anebo bezdìtný
         manželský pár k sobì do bytu. Poskytnu byt i s kuchyní a svìtlem. Pro sebe požaduji vaøení
         a úklid. Nabídky pod znaèkou „Vzájemnost“ do administrace „Nár. Politiky.“
   </p>
   <p>
    — Bože! Veï tento oznam je pre mòa ako stvorený!
   </p>
   <p>
    Rozumie sa, bežal som hneï do „Národní Politiky“. Trvalo to hodne dlho, kým sa dal
         riadite¾ nakriatnu a vyzradil mi adresu oznamovate¾a.
   </p>
   <p>
    Bol to Alois Èervený, zverolekár na pražských obecných jatkách v Holešoviciach za
         Vltavou.
   </p>
   <p>
    — Ale ako to urobíte, aby som ja nemal s pánom Èerveným opletanie, že som vám prezradil
         jeho adresu?
   </p>
   <p>
    — Pôjdem k jeho súsedovi i k nemu byt h¾ada. Ako by som sa ta bol zatáral nejakou
         náhodou.
   </p>
   <p>
    — No, dobre. Len, prosím vás, nevyzraïte, kde ste sa dozvedeli jeho adresu.
   </p>
   <p>
    — Buïte bez starosti.
   </p>
   <p>
    Všetko sa mi podarilo. Zverolekár Èervený bol ve¾mi milý èlovek. Bol prekvapený shodou
         okolností. Hovoril, že sa mu síce triafa mnoho gazdín, ale že vezme tedy do bytu nás. Ale
         musíme vraj požiada o svolenie inšpektora jatiek, lebo dom náleží jatkám.
   </p>
   <p>
    Zašli sme hneï k inšpektorovi. Ten svolil, vzh¾adom na panujúcu bytovú tieseò.
   </p>
   <p>
    — Ku riadite¾ovi jatiek ani nemusíme ís — mienil zverolekár. — Ten sa drží beztak vo
         všetkom pod¾a inšpektora.
   </p>
   <p>
    Urobili sme smluvu, že zverolekár berie mòa so ženou na byt. Dá nám dve izby a kuchyòu.
         V jednej izbe, v tretej, bude býva on. My budeme býva u neho zadarmo, ale musíme mu
         zadarmo vari. On vraj trpí na žalúdok, preto musí sa mu vari iba te¾acina, mlieko, kaše,
         ryža a podobné ¾ahké veci, ale mäso a mlieko atï. posiela mu brat, ro¾ník z vidieka.
   </p>
   <p>
    Izby budeme si každý okúrova svoje, kuchyòu na polovièku. Osvetlenie poskytne on,
         zverolekár. Ale keby sme my spálili väèšiu dávku plynu, než na jakú má on nárok z jatiek,
         musíme to zaplati.
   </p>
   <p>
    Pristal som na všetko, i na to, že naša slúžka bude riadi celý byt.
   </p>
   <p>
    Zverolekár poukazoval mi celý byt. Bol priestranný, jasný, vzdušný, s výh¾adom na rieku
         Vltavu.
   </p>
   <p>
    — Túto jednu izbu musíte si da znovu vyma¾ova — radil zverolekár.
   </p>
   <p>
    Už sme robili aj plány, kam si dáme kredenc, kam skriòu, kam stoly, postele atï. S¾úbil
         som zverolekárovi, že sa nasahujeme èím skôr, aby mal poriadne varenie. Hostínska strava
         mu vraj škodí, hovoril. Má vraj snúbenicu, ale kým je tak ažko chorý na žalúdok, nerád by
         sa ženil.
   </p>
   <p>
    Dal som tú jednu izbu na druhý deò vyma¾ova. Stálo ma to 120 korún. Potom zašiel som k
         Miladiným rodièom na vidiek a vykonal som si sobáš s dispenzáciou. Nechceli sme odklada,
         aby sme si byt neprepásli. Ešte pred sobášom doviezli sme si náradie z vidieka a složili a
         rozostavili ho u zverolekára. I uhlia som si kúpil a složil v sklepe. Na povale složili sme
         si dva kufry. Roztomilé, jasné dve izby. — Bude sa nám v nich s mojou zlatou Miladou býva
         ako vtáèaom v hniezde — bláhal som si.
   </p>
   <p>
    Na plynovú lampu kúpil som si nový ozdobný klobúk. Potom som najal nádennicu, aby nám
         vydrhla špinavú podlahu v byte. Vopred som jej zaplatil a požiadal zverolekára, aby dal na
         òu pozor, aby nám vo¾aèo neukradla.
   </p>
   <p>
    Èervený mi gratuloval k sobášu a ja som sa viezol veèerným vlakom za Miladou.
   </p>
   <p>
    Po svadbe dohafrili sme obidvaja novomanželia na svoj byt k zverolekárovi. Viezli sme si
         sebou to¾ko bielizne, šiat, koláèov, že ledva sme to sebou trepali.
   </p>
   <p>
    Usadil som Miladu, poukazoval jej našu ríšu. Ve¾mi sa jej všetko páèilo. Olevrant a
         veèeru nám už ona varila. Slúžku mali sme dosta z vidieka na tretí deò.
   </p>
   <p>
    — Zle je! — prijímal nás zverolekár s nedobrou zprávou. — Bol tu riadite¾ jatiek.
         Dopoèul sa, že vás chcem vzia k sebe. Hovoril, že to nejde len tak, že o tom musí najprv
         rozhodnú správna komisia jatiek.
   </p>
   <p>
    — Èo len to! — hovorím. — Zaopatrím si adresy èlenov správnej komisie, ponavštevujem ich
         a bude všetko v poriadku.
   </p>
   <p>
    — To bude najlepšie — súhlasil náš zverolekár.
   </p>
   <p>
    Všetci èlenovia správnej komisie s¾úbili mi, že budú hlasova, aby som smel zosta u
         zverolekára.
   </p>
   <p>
    — Ale prirodzene! Èo by ste robili v dnešných hrozných pomeroch!
   </p>
   <p>
    Vrátil som sa veèer domov ako víaz s radostnou zprávou. Všetko je za nás. Milada
         jasala, zverolekár bol tiež celý vytešený. Veèera nám chutila znamenite. My sme mali hus s
         knedlíkom prihrievanú z Vranova zo svadby, zverolekárovi spravila Milada te¾ací šnice¾.
   </p>
   <p>
    Bolo to v utorok. V sobotu zasadala správna komisia.
   </p>
   <p>
    Rozhodla proti nám. Máme sa vraj do troch dní vysahova. V naturálnom byte jatiek smie
         vraj býva iba zamestnanec jatiek. Darmo boli všetci za nás. Právny zástupca jatiek
         upozornil komisiu na štatút obce. Museli povoli.
   </p>
   <p>
    Boli sme celí zúfalí. Chytro som bežal sháòa nejakú izbièku v podnájme. Dostali sme ju
         koneène u jednej starej panny, uèite¾ky reèí v Nusliach. Vyše polovice náradia museli sme
         si necha na povale u zverolekára. Na našom novom byte naskrze nebolo miesta pre všetok náš
         nábytok.
   </p>
   <p>
    Rozumie sa, že nejedna vec sa nám pri prevážaní pokazila, nejedna skriòa sa odrela,
         šijací stroj hrdzavel, na stole zlomila sa noha. Ale to už inakšie neide.
   </p>
   <p>
    Stravovali sme sa s Miladou v hostínci. Doma sme si varili iba raòajky a olovranty.
         Bývali sme mizerne, tak že sme nemohli ani návštevy prijíma, ani list si doma napísa.
         Celú malú izbièku zaplnil stôl, dve postele, tri kasne, dva fotele, dve stolièky a jedna
         bibliotéka, tak že sa èlovek v nej ledva obrátil.
   </p>
   <p>
    Necítiac sa doma dobre, tým èastejšie sme chodievali do kaviarne, divadla a kabaretu. Že
         sme pri takom živote mnoho nesgazdovali, to je isté. Môj preddavok u banky vzrástol s 500
         na 2000 korún. Nepomáhaly nám ani drahotné prídavky, museli sme èo raz èastejšie pumpova
         rodièov vo Vranove.
   </p>
   <p>
    Keï nás boli navštívi rodièia Miladini, plakali nad našou biedou. A my živorili sme
         ïalej, moja energia ochabla, nechcelo sa mi ïalej h¾ada byt. Beztak niè nenájdem, iba
         budem darmo èas mrha, obuv dra a sužova sa miesto oddychu.
   </p>
   <p>
    A v novinách sme sa doèítali hrozných vecí o bytovej krízi a bytovej úžere. Tak vraj
         bývajú ¾udia v mokrých sklepných bytoch, dreváròach, kde malým deom potkani odhryzujú uši
         atï. Uèite¾ka klavírna býva vraj v špinavej, smrad¾avej izbietke ved¾a automobilovej
         garáže, kde sa jej steny otriasajú a zaváranie padá na zem s police. Jedna pani, vdova má
         vraj na byte tri dievèatá — žiaèky z vidieka. Musia jej plati i rodièia hotové potraviny
         posiela z vidieka za byt a stravu. Tri dievèatká vraj uživia tú vdovu znamenite. Študenti
         platili po 300 korún mesaène za izbu bez kúrenia.
   </p>
   <p>
    Nedávno vraj h¾adal jeden štátny úradník, mladoženáè, byt. Po dlhom h¾adaní koneène
         našiel milosrdnú osobu, ktorá im chcela — mala so 6 izieb — prepusti polovicu svojho bytu,
         tri izby s kuchyòou, ak pristanú na jej podmienky.
   </p>
   <p>
    — Aké podmienky? — spýtal sa.
   </p>
   <p>
    — Dáte mi 5000 korún v hotovosti, ïalej 15 kilo cukru, 100 kg nulovej múky a 20 kg
         bravèovej masti. Okrem toho bude u vás zdarma býva moja dcéra. Musíte jej zariadi jednu z
         tých troch izieb. Okrem toho sa zaviažete, stara sa o výživu mojej dcéry. Teraz je
         bankovou úradníèkou. Ale keby o to miesto prišla, vy jej musíte najs iné. A keby bola bez
         miesta, musíte jej da celé zaopatrenie i so stravou. To, ak sa nevydá.
   </p>
   <p>
    — A keby sa vydala?
   </p>
   <p>
    — Tak musíte jej da slušnú meštiansku výbavu: tucet nohavièiek, dva tucty košie¾, tucet
         uterákov, tri obrusy, dva tucty servítov, šes plachát a náradie aspoò do dvoch izieb a
         kuchyne.
   </p>
   <p>
    — A kto výstrojí svadobnú hostinu?
   </p>
   <p>
    — Ktože by iný, než vy. Dúfam, že nejaký ten svadobný dar by ste mojej dcére, keby sa
         jej trafilo šastie, i pridali a nezachovali sa k nej špinave.
   </p>
   <p>
    Po¾akaný štátny úradník šiel rovna na úrad pre stíhanie úžery. Nestydatá úžernica
         dostala sa síce do chládku. Ale ko¾ko takých úžerníc previedlo bez prekážky a bez stíhania
         svoj kšeft!
   </p>
   <p>
    Po pár mesiacoch, keï sme bývali až zúfalí, že máme tak málo miesta vo svojej izbietke,
         a keï sa nám hostínska strava poèínala prejeda, dala sa do h¾adania bytu Milada.
   </p>
   <p>
    Chodila na bytový úrad, na radnicu, k ministrom, do bytových kancelárií, po kramároch,
         obchodníkoch, trafikách. Navštívila mešanostu, majite¾a ve¾koúdenárskej firmy, majite¾a
         viacerých domov. Nepomáhalo. Chudla mi, biednela so dòa na deò väèšmi.
   </p>
   <p>
    Poèínal som sa vážne obáva o jej zdravie. Poèal som byt sháòa sám.
   </p>
   <p>
    Na bytovom úrade vinohradskom a karlínskom mi povedali, že už neúradujú, že bytové úrady
         jednotlivých predmestí budú zase spojené v Spoloèný bytový úrad.
   </p>
   <p>
    V novinách som èítal, že v novostavbe v Libni môže si zaisti byt ešte 8 manželských
         párov. Bližšie pod znaèkou „Dohoda“ atï.
   </p>
   <p>
    Rozumie sa, neváhal som, ale písal na udanú znaèku.
   </p>
   <p>
    Asi o 14 dní zval ma pán dr. Steiner, advokát v Havelskej ulici 14, aby som ho v otázke
         toho bytu navštívil.
   </p>
   <p>
    Našiel som tam mladého koncipienta. Pod¾a jeho zlej èeštiny vybadal som, že je to
         privandrovaný halièský Žid. Navrhol mi, aby som si kúpil podiele vo¾ákej novostavby v
         Libni. Družstvo ju staví, ale pôvodný rozpoèet bol viac než dvojnásobne prekroèený, tak že
         družstvo je vo finanènej nesnádzi, nemá za èo dom dostava. Preto prijíma nových èlenov,
         ale iba s ve¾kými podielmi. Na každú miestnos rátajú vraj 30 tisíc korún. 78 miestností
         bude stá miesto 900 tisíc korún 2 miliony 250 tisíc, z toho 3 miestnosti budú pre
         domovníka. Jedna izba sa ráta za jednu miestnos, kuchyòa s komorou za jednu miestnos,
         predsieò, záchod, kúpe¾òa, povala, sklep dohromady tiež za jednu miestnos.
   </p>
   <p>
    — Nerozumel som dobre, èo by som musel složi na trojizbový byt?
   </p>
   <p>
    — Tri izby sú tri miestnosti, kuchyòa s komorou štvrtá, kúpe¾òa, predsieò atï. piata, po
         30 tisíc korún bolo by to 150 tisíc korún.
   </p>
   <p>
    — Ja to¾ko nemám! — odchádzal som zahanbený.
   </p>
   <p>
    — Tak ste žobrák, špinavec. Keï nemáte peniaze, tak nám sem nelezte! — rozkrikoval sa
         židkes za mnou.
   </p>
   <p>
    Vrátil som sa domov smutný. Ani mi obed nechutil. Milada plakala. — Nie je ti ¾úto, že
         si si bohatšiu nevzal?! Teraz by si mohol byt kúpi!
   </p>
   <p>
    A živorili sme tak celé mesiace. Ja sledoval som bytové oznamy po novinách, behal po
         ministerstvách, bytových úradoch, bytových kanceláriách, k mešanostovi, po stavebných
         družstvách, agentoch, súdoch.
   </p>
   <p>
    Ale bytu sme nemali.
   </p>
   <p>
    Keï sme šli na prechádzku a veèer sa rozžiarily svetlá, vzdychávali sme s Miladou pod
         niektorým balkónom a slzeli, že nemáme nieèo podobného. Tak pozera veèer na stovežatú
         Prahu zo svojho balkónu! Alebo ma obloky na nábrežie a pozera každý deò na Hradèany!
   </p>
   <p>
    Inokedy zase sme zúrili, idúc popri Spoloènom bytovom úrade. Boli by sme podeò položili
         najradšej dynamitovú bombu, alebo povyhadzovali z neho na ulicu všetkých úradníkov i so
         spismi. Aspoò by sa boly uprázdnily pre pár rodín byty.
   </p>
   <p>
    Potom sme sa zariekali, že už neurobíme v záujmu bytu ani kroka. A to svoje i
         predsavzatie sme narušili znovu a znovu. Každá novinárska zpráva o nejakom bytovom
         škandále, na pr. že úradník bytového úradu predal byt za 50.000 korún, alebo že niektorý
         nájomník prepustil svoj 8-izbový byt ¾ahkým dievèatkám a pod., nás rozhorèila.
   </p>
   <p>
    A zase sme kus otupeli, z¾ahostajneli, prestali sa stara o byt. Ale po každej novej
         hádke s hubatou, zlostnou domácou, starou pannou, poèala nás bolie stará rana tým väèšmi.
   </p>
   <p>
    Raz po takom výstupe s domácou vychytil som sa mestom. Musím vo¾aèo nájs. Každý deò
         venujem tomu hodinu — dve, umieòoval som si. Zašiel som na poštové riadite¾stvo, èi nebude
         niekto preložený na Slovensko, chodil som po spolkoch majite¾ov domov a dopytoval som sa
         pilne na byty.
   </p>
   <p>
    Niè.
   </p>
   <p>
    Kráèal som v trudných myšlienkach ulicou. Bol som znechutený, ustatý, ale preto zašiel
         som cestou do niektorého hostínca a vypytoval sa, èi nevedia o nejakom byte.
   </p>
   <p>
    To isté som sa spytoval pred nárožným krámom na Brandlovej ulici.
   </p>
   <p>
    — Ja by som vedel o nieèom — ahal ma mladý obchodník do krámu. — Vedel by som o jednom
         pánovi, odchádza do Jugoslávie. Má síce iba izbu s kuchyòou, ale izba je dos jasná. Roèná
         árenda iba 480 korún. Predal by vám svoj byt i so zariadením.
   </p>
   <p>
    — Zaèo?
   </p>
   <p>
    — Neviem. Ale obráte sa na pána Emila Mosera. Dozviete sa jeho adresu v privátnom
         detektívnom ústave v Moravskej ulici. Keï budete s ním hovori, odvolajte sa na mòa.
   </p>
   <p>
    Poslúchol som. Adresu som sa dozvedel, ale pána Mosera som nenašiel doma.
   </p>
   <p>
    — Môj muž chodieva domov neskoro v noci — hovorila jeho žena.
   </p>
   <p>
    — Niè nerobí. Môžem prís zajtrá dopoludnia o desiatej?
   </p>
   <p>
    — To už zase nebude doma. Iba ak by ste prišli pred ôsmou ráno.
   </p>
   <p>
    Ráno som pána Mosera našiel doma v posteli.
   </p>
   <p>
    — Ako je to zariadené? spytujem sa.
   </p>
   <p>
    — Náradie v jednej izbe.
   </p>
   <p>
    — Èo stojí?
   </p>
   <p>
    — 6500 korún. Ale pekný nábytok. Ten èlovek, je to môj dobrý priate¾, dostal by zaò
         ¾ahko i raz to¾ko. Ale je to dobrák. Gšeftuje vo ve¾kom, na pár tisícoch mu nezáleží.
         Bájeèná príležitostná kúpa.
   </p>
   <p>
    — Nezaviedli by ste ma k tomu pánovi?
   </p>
   <p>
    — Nemám síce èasu nazbyt. Ale prejdem k nemu s vami.
   </p>
   <p>
    — Èo vám budem plati, pane Moser?
   </p>
   <p>
    — Ale to má dos èasu. Èo by ste mi platili!
   </p>
   <p>
    — Nie tak, pane Moser. Váš èas, to sú peniaze. Dohodnime sa vopred, aby snáï nebolo
         neskoršie medzi nami nedorozumenia.
   </p>
   <p>
    — Ale, èo mi dáte, to mi dáte.
   </p>
   <p>
    — Nechcem vám da ani primoc, ani primálo. Povedzte si sám!
   </p>
   <p>
    — No, keï to musí by, 200 korún.
   </p>
   <p>
    — Splatné, keï sa nasahujem do bytu?
   </p>
   <p>
    — Nedbám… Tak ma, prosím vás, poèkajte, kým sa obleèiem.
   </p>
   <p>
    Viedol ma cez pár ulíc. Rozprával mi, že jeho priate¾ sa volá Antonín Pták, že je to
         bývalý spoloèník známeho ve¾koobchodníka Václava Netušila. Èlovek trochu ¾ahkomyse¾ný, rád
         si vypije, práve preto dá to lacnejšie, nežli iný.
   </p>
   <p>
    Potom sa ma Moser vypytoval na moje rodinné pomery. — No, tak mladomanžel! Keï sa ja za
         vás prihovorím, tak vám ten byt istotne prepustí, — uisoval ma.
   </p>
   <p>
    Pán Pták býva v prvom poschodí. Našli sme ho ešte v posteli. Razil vínom na tri kroky.
         Bol to ináè èervený, kàmený malý chlapík, s pekným podhrdlím a hustým oboèím a peknou
         šticou.
   </p>
   <p>
    Keï som mu rozložil svoje položenie, vyzeral celý dojatý.
   </p>
   <p>
    — Mám síce na byt viacerých vážnych reflektantov, ktorí by vïaène dali 7-8 tisíc korún.
         Ale vám, ako mladomanželovi, chcem to dopria.
   </p>
   <p>
    — Ako ste ste sa o mne dozvedeli?
   </p>
   <p>
    Rozpovedal som mu všetko.
   </p>
   <p>
    — Zaujímavé, zaujímavé! — mienil pán Pták. — S dovolením! — poèal sa oblieka.
   </p>
   <p>
    Vytratil som sa z izby do kuchyne, aby sa predo mnou nemusel okúòa. V kuchyni som sa
         ledva rozh¾adel, taká bola tmavá. Išlo sa do nej rovno z izby. Izba bola jasná, mala jedon
         ve¾ký oblok na dos širokú ulicu. Dvere medzi izbou a kuchyòou boly sklené. Podobne z
         polovice dvere, vedúce z kuchyne na spoloènú chodbu. Ale chodba bola pritmavá. V kuchyni
         plno smetí, po kútoch celé hromady. Ved¾a sporáku vysypaná hromada uhlia, dreva a papierov.
   </p>
   <p>
    — Tak prosím! — oznamoval mi pán Pták, že je už obleèený.
   </p>
   <p>
    Poobzeral som sa po izbe. Vyzeral to pekný bàloh! Nezametená podlaha, smeti, odhodky z
         cigaretie¾, kúsky papierov i šúplaty blata z ulice, popol, slama, perie. V kútoch pavuèiny.
         Okno, jakési šedé tuším nebolo už od pár mesiacov umyté. Periny biele, ale špinavé až
         hrúza. A tie postele hladké, staré, ošarpané, žlté èi hnedé.
   </p>
   <p>
    Pri dverách v kúte stálo hrdzavé plechové umývadlo, trochu nakrivené, lak s neho dávno
         pospadával.
   </p>
   <p>
    Pod jednou poste¾ou v kotúèi koberce a linoleum. Okno malo špinavé žlté záclony.
   </p>
   <p>
    — Tak, tu vidíte všetko — spustil pán Pták, prižmurujúc malé oèká, pri èom sa mu druhá
         briadka potriasala.
   </p>
   <p>
    — Vidím, vidím, ale neviem, èi to náradie budem môc upotrebi. Je staré, ve¾mi sošlé.
   </p>
   <p>
    — Je staršie, ale slohové. Staršie náradie je cennejšie, ako nové.
   </p>
   <p>
    — Áno, staršie, ale to musí vyzera.
   </p>
   <p>
    — No, niè nerobí, ak sa vám nieèo zo zariadenia nehodí, ja vám na to najdem kupca —
         ponúkal sa Moser, a živé, èierne vypúlené oèká tekaly mu sem i tam.
   </p>
   <p>
    — I to uhlie vám tu nechám — ozval sa Pták blahosklonne.
   </p>
   <p>
    — A podívajte sa na tie nástenné hodiny! — upozoròoval ma Moser. — Sú to biedermayerky.
         Samy o sebe sú hodny tie peniaze, èo dáte za celé zariadenie.
   </p>
   <p>
    Nemohol som objavi na hodinách niè zvláštneho.
   </p>
   <p>
    — A èo domáci? — spytujem sa.
   </p>
   <p>
    — Toho do toho niè. Na 1. pošlete mu poštou 120 korún árendy. Pripíšete na poukážku: za
         byt èíslo 16.
   </p>
   <p>
    — Aká je adresa domáceho?
   </p>
   <p>
    — Napíšte si: Jaroslav Oèenášek, Mikulandská ulica è. 8.
   </p>
   <p>
    — V Prahe?
   </p>
   <p>
    — V Prahe. A vykonajte si konškripèný lístok od policie. Na starom mieste musíte sa
         odhlási. Je to treba i k vôli potravinám.
   </p>
   <p>
    — Nezabudnem.
   </p>
   <p>
    — Tak, kedy sa nasahujete? Ja, viete, tu v Prahe nemám èo robi. Obchody ma volajú do
         Juhoslávie. Škoda mi je každého dòa.
   </p>
   <p>
    — Kedy? Dnes máme štvrtok. Trebárs v pondelok. Ozaj nes¾avíte nieèo s tých 6500 korún?
   </p>
   <p>
    — To je smiešne. Od kohoko¾vek dostanem za tento byt i dvarazy to¾ko, a vy by sta sa
         jednali!
   </p>
   <p>
    — No, tak keï nespustíte, tak nespustíte. Tak stojíme si v slove.
   </p>
   <p>
    — Tak v pondelok — podával mi pán Pták svoju tuènú rúèku, ktorá nevidela v živote
         mozo¾ov. — O ktorej prídete?
   </p>
   <p>
    — Trebárs o 10. dopoludnia.
   </p>
   <p>
    — To by ste mohli prís vèaššie. Ja pas už mám v poriadku. Najradšej by som ešte v
         pondelok rýchlovlakom odcestoval. Nemohli by ste prís o 8. alebo 7. hodine?
   </p>
   <p>
    — No, tak tedy si privstanem. Prídeme so ženou medzi siedmou a ôsmou. Budeme tu už môc
         v pondelok vari.
   </p>
   <p>
    — Ale, rozumie sa.
   </p>
   <p>
    — Horí v sporáku dobre?
   </p>
   <p>
    — Výteène. Uhlia máte tiež.
   </p>
   <p>
    — No, tak si prinesieme i nieèo potravín a nieèo nádob. Keï budeme vari a spa tuná,
         nikto nás odtia¾to nedostane.
   </p>
   <p>
    — To sa vie, že vás nedostane. Len smelo do toho! Nebojte sa niè. Bez gurážu v dnešnom
         svete èlovek niè nevykoná.
   </p>
   <p>
    Druhého dòa vykonal som pánu Ptákovi návštevu i so ženou, aby sme ho utvrdili v dôvere k
         nám. Ešte dopoludnia šiel som si urgova svoje žiadosti na bytový úrad.
   </p>
   <p>
    K jednému úradníkovi pristúpil vyholený mladý mužský, asi detektív. Vo¾aèo mu šeptal.
         Poodišli oba k oknu. Neviem, o èom hovoril. Zaèul som iba slová:
   </p>
   <p>
    — Šumavská ulica èíslo štrnás.
   </p>
   <p>
    Veï je to dom, v ktorom býva Pták! prebleslo mi hlavou. Akiste ten byt chce bytový úrad
         zabra.
   </p>
   <p>
    Navštívil som majite¾a domu, pána Oèenáška. Sdôveril som sa mu, že by som rád prevzia
         byt pána Ptáka.
   </p>
   <p>
    — Takú špinavú dieru?! — èudoval sa domáci.
   </p>
   <p>
    — Èo mám robi?! Prišiel som vás prosi o vaše svolenie.
   </p>
   <p>
    — Moje svolenie? Hm, ale veï pán Pták nie je mojím nájomníkom. Bol podnájomníkom pani
         Postrèkovej. Keï ochorela a odišla na vidiek, zaujal jej byt. Akiste boli spolu dorozumení.
         Ak si byt vybojujete u bytového úradu, nemám nie proti tomu.
   </p>
   <p>
    Príduc domov, rozpovedal som Milade, èo som poèul na bytovom úrade a od Oèenáška.
         Poèínali sme sa tej záležitosti oba bá.
   </p>
   <p>
    Niekto nám klepal na dvere.
   </p>
   <p>
    Vyjdem von. Pán Pták.
   </p>
   <p>
    Prosil ma, aby som si byt zaplatil vopred, aby mal istotu, lebo že sa mu triafajú okrem
         nás aj iní reflektanti.
   </p>
   <p>
    — Verím. Ale buïto nám veríte, alebo neveríte. Ja v sobotu cestujem do Vranova k tesovi
         pre peniaze. V nede¾u sa vrátim. A v pondelok ráno prídeme k vám s peniazmi.
   </p>
   <p>
    — Poèuj, — hovorím žene. — Ja mám podozrenie, že nás ten chlap chce ošudi.
   </p>
   <p>
    — Práve som si to myslela.
   </p>
   <p>
    — Vieš ty èo? Udám ho policii.
   </p>
   <p>
    — Božechráò! To by nám ešte bolo treba, aby sme sa zaplietali s policiou! Ak myslíš, že
         sa ten byt pre nás nehodí, tak to tomu èloveku povedz. Ak ho chceš ma, ne¾utuj tie
         peniaze. Veï sme sa už beztak rozhodli, že ich oželieme, vlastne, že ich dáme za ten byt.
         Tak tedy nechceš ten byt?
   </p>
   <p>
    — Chcem. Ale práve preto chcem Ptáka uda. Podívaj sa, duša, Pták hovorí o iných
         reflektantoch. Iste vyjednáva okrem nás ešte s inými ¾udmi, môže od nich vzia po
         šestisícpästo korunách; trebárs od desiatich.
   </p>
   <p>
    — Ako?! Veï predsa my nechceme niè da vopred, ale až v pondelok, keï by sme sa do bytu
         nasahovali.
   </p>
   <p>
    — A èo, ak budú nám chodi v pondelok a v nasledujúce dni na krk ¾udia, na príklad
         dôstojníci a dokazova Ptákovou kvitanciou alebo smluvou, že Ptákov byt patrí im. Ešte nás
         násilne vyhodia z bytu, alebo v najlepšom prípade budeme sa musie s nim súdi?!
   </p>
   <p>
    — Urob, ako chceš, holúbok môj, ale ja ti hovorím: súdom, policii daj pokoj!
   </p>
   <p>
    — Ale hlúposti! Musíme sa trochu vypsi. I v súdoch, v policii sa má èlovek vyzna.
   </p>
   <p>
    — Ja za tým netúžim.
   </p>
   <p>
    — Ale ja áno. Kto sa nebráni, toho svet zašliape.
   </p>
   <p>
    — Urob si, jako chceš.
   </p>
   <p>
    Pri odchode urobila mi Milada na èele prstom tri krížiky, aby sa mi dobre vodilo.
   </p>
   <p>
    Odišiel som na tú policiu. Zašiel som na policajné riadite¾stvo. V bráne spytoval sa ma
         strážnik:
   </p>
   <p>
    — Èo si prajete?
   </p>
   <p>
    — Prosím vás, prosím vás… rozmýš¾al som, pod akou zámienkou sa ta dosta.
   </p>
   <p>
    — Kde sa oznamujú podvody?
   </p>
   <p>
    — V èísle štyri v druhom poschodí.
   </p>
   <p>
    Vyjdem hore. Pred štyrkou èaká na chodbe s osem ¾udí. Samá lepšia spoloènos, dve dos
         slušne obleèené ženské, jeden pán v cylindri, druhý so cvikrom. Pardon! Zišlo mi na um, veï
         títo ¾udia iba udávajú podvody, to sú nie podvodníci. Tí môžu by ešte elegantnejší.
   </p>
   <p>
    Do štyrky vstúpil z nás èakajúcich jeden mužský.
   </p>
   <p>
    O chví¾u vošiel do súsedných dverí s koženou taškou pod pazuchou. Žlté poltopánky,
         slamený klobúk. Akiste detektív.
   </p>
   <p>
    O chví¾u vstupovali do štyrky so smiechom dvaja mladí mužskí. Vstupovali bez klepania.
   </p>
   <p>
    Na dvojke otvorily sa na chví¾u dvere. Pri stene stál nad telefonickým aparátom úradník:
   </p>
   <p>
    — Dve bedny? Na nádraží v Chomutove, patria Jánovi Pøibylovi. Áno. Tak, dobre. A èo
         Vosátka? znamenitý lov? Príde zajtra do úradu? Dobre. Poviem pánu prednostovi.
   </p>
   <p>
    — Halló! Policajné riadite¾stvo! Kto tam? — — — Jindrich Mézl? predáva vajcia po 1
         korune kus? Dobre.
   </p>
   <p>
    Ani som nezbadal, moji súsedia boli už preè. Zostal som na chodbe sám. Zaklepal som na
         štyrke.
   </p>
   <p>
    — Ïalej!
   </p>
   <p>
    Vnišiel som do prednej miestnosti. Za písacím strojom sedela ulízaná, asi tridsaroèná
         ženská s maš¾ou vo vlasoch.
   </p>
   <p>
    — Kde je, prosím, pán prednosta?
   </p>
   <p>
    — Ved¾a! Ale má stránku. Poèkajte, prosím.
   </p>
   <p>
    Nejaká ženská vyšla. Stál som pred prednostom.
   </p>
   <p>
    Rozpovedal som mu, o èo ide.
   </p>
   <p>
    — Tedy obávate sa podvodu? Ale podvod to dosia¾ nie je. To k nám nepatrí. Obráte sa na
         úrad pre stíhanie úžery. Tam vám to azda vezmú.
   </p>
   <p>
    Z Národnej triedy bol som o 10 minút na Karláku v „lichevnom“ úrade. Bolo pol druhej. Ja
         som ešte neobedoval. V žalúdku mi kruèalo. Pár vyšších úradníkov bolo už preè.
   </p>
   <p>
    — Choïte k pánu vrchnému inšpektorovi drovi Šeletavovi na druhom poschodí.
   </p>
   <p>
    O tri minúty som už sedel na mäkkej pohovke a rozprával svoj prípad.
   </p>
   <p>
    — Hm, hm, tak chcete našu pomoc. To je ažká vec pristihnú takého vtáèka pri èine. Ako
         by ste si to vlastne predstavovali?
   </p>
   <p>
    Navrhol som, aby mi lichevný úrad dal k dispozícii so dvoch detektívov, ktorí by ma z
         úctivej vzdialenosti nasledovali, keï pôjdem v pondelok s peniazmi so ženou ku Ptákovi.
         Detektívi by stáli pred domom alebo na niektorom rohu. Keby som s Ptákom kšeft urobil,
         zahvízdal by som a detektívi by vrazili k nám.
   </p>
   <p>
    — Hm, zapíska?! To by bolo prinápadné.
   </p>
   <p>
    — Pardon! Ja tých peòazí nemám, to by ste mi museli požièa úradné — doložil som chytro.
   </p>
   <p>
    — Dobre, dobre. Ale èo, keï vrazia k vám naši ¾udia? Èo potom?
   </p>
   <p>
    — Prezrú nám vrecká, u pána Ptáka nájdu 6500 korún. To bude najlepší dôkaz.
   </p>
   <p>
    — No, kto vie, èi by to súdu staèilo. Neviem, èi peniaze budú dostatoèným dôkazom, že
         Pták sa dopustil úžery.
   </p>
   <p>
    — Tak ešte nieèo, pane vrchný inšpektor — navrhoval som. — Dám si vyhotovi od pána
         Ptáka soznam vecí, ktoré mi predáva.
   </p>
   <p>
    — Ak vám pán Pták na lep sadne —
   </p>
   <p>
    — Ja si trúfam.
   </p>
   <p>
    — Ja nedbám.
   </p>
   <p>
    Zaviedol ma do prízemia do kancelárie, kde fajèilo so desa detektívov. Zasvätili sme
         ich do veci. Niektorým žiarili oèi. Niektorí z nich vyzerali dos nebezpeène. Vysadlé
         spodné èeluste, zamraèená tvár, živáòske oèi, taký chlap bol by vstave trebárs vraždi.
   </p>
   <p>
    Dohovorili sme sa s jedným, že ma bude oèakáva v pondelok pred siedmou ráno na
         Komenského námestí. Peniaze bude ma sebou. Tam mi ich dá.
   </p>
   <p>
    — Jeden pán od vás bude málo, pán vrchný inšpektor — hovorím.
   </p>
   <p>
    — Ale ja myslím, to postaèí.
   </p>
   <p>
    — Bude u neho akiste i pán Moser, jeho priate¾. Aby nám neulietli.
   </p>
   <p>
    — Buïte bez starosti.
   </p>
   <p>
    Zašiel som ku Ptákovi. Pýtal od neho soznam náradia, ktoré mi predáva.
   </p>
   <p>
    — Naèo vám je to? — spytoval sa ma nedôverèive.
   </p>
   <p>
    — Viete, pane Pták, vy odcestujete, ešte niektorá partaj v dome môže k nám prís a
         chcie nám vzia poste¾, skriòu, alebo nieèo pod zámienkou, že je to jej. Nuž, aby sme mali
         nieèo èierneho na bielom, aby sme sa mali èím vykáza, že je to naše.
   </p>
   <p>
    — Nedbám. Ale to sa nemusíte bá. Nikto sa neopováži.
   </p>
   <p>
    — To viete, jakí sú ¾udia zlí. Keby ste mali tu zosta, iste by som vás takou hlúposou
         neobažoval.
   </p>
   <p>
    — No, tak vám spíšem ten soznam. Dostanete ho, keï zaplatíte v pondelok peniaze.
   </p>
   <p>
    — Dobre.
   </p>
   <p>
    — Pardon, nieèo som vám zabudol poveda.
   </p>
   <p>
    — Èo?
   </p>
   <p>
    — Pár vecí patrí môjmu priate¾ovi Meliškovi. Sú to samé malièkosti.
   </p>
   <p>
    — Ktoré?
   </p>
   <p>
    — Toto umyvadlo, koberce, záclony, toto linoleum, tento stôl a jedna poste¾. Vy ste o
         tom nevedeli?
   </p>
   <p>
    — Nevedel. Teraz to poèujem po prvý raz.
   </p>
   <p>
    — A Moser vám o tom niè nehovoril?
   </p>
   <p>
    — Niè.
   </p>
   <p>
    — To mi je divné. Veï som ho o to predsa výslovne požiadal. Ostatne tie najcennejšie
         veci, menovite hodiny, vám zostanú. A potom vám, ako hovoríte, ide hlavne o byt, náradie
         máte svoje. Toto beztak predáte.
   </p>
   <p>
    — Predám.
   </p>
   <p>
    — Nuž, tak. Ostatne, môj priate¾ Melíšek odkúpi od Vás i tie ostatné veci. To je tá
         najmenšia staros. Keï raz budete tu, nikto vás nemôže da preè, keïže iného bytu nemáte.
         Nesmiete sa bá ani domáceho, ani bytového úradu.
   </p>
   <p>
    — A keby ste mali nejakú nepríjemnos, Moser vám pomôže. To viete, taký starý detektív
         sa v takých veciach vyzná. A je to môj dobrý známy. Vás akožto mojich nástupcov,
         nenatiahne.
   </p>
   <p>
    *
   </p>
   <p>
    V pondelok o pol siedmej kráèal som i so ženou s košom v ruke. V koši bolo pár
         plechových hrncov. To jako že sa chcem hneï nasahova, èi byt nieèim obsadi. A aby pán
         Pták uveril, že ten byt ozaj chceme, tak maly nám pomáha hrnce a kastrole. Pochodovali sme
         na Komenského námestie. Bolo èerstvo, vyhrnul som si golier na svrchníku. Tú noc sme spali
         nepokojne. Milada nejedla k raòajkám skoro niè a celá bola vzrušená. Mne tiež bolo divne
         okolo srdca.
   </p>
   <p>
    — Nebojíš sa, miláèku? — spytovala sa, túliac sa ku mne.
   </p>
   <p>
    — Ani najmenej — lhal som. — Èoho by som sa bál? Ja sa bojím hlivie a niè nepodnika. A
         potom som v spojení s policiou. Nech sa bojí ten, kto sa dostane do našich pazúrov.
   </p>
   <p>
    Milada sa každých pár krokov prekrižovala. Ráno sme sa obšírne a dôkladne pomodlili.
         Nezabudli sme vykroèi z domu pravou nohou.
   </p>
   <p>
    A keby ten èlovek utiekol s tými peniazmi?!
   </p>
   <p>
    — To by bola škoda úradu pre stíhanie úžery. Ostatne to je takreèeno vylúèené.
   </p>
   <p>
    — A nechcela by policia èi ten úrad, aby sme jej peniaze vrátili?
   </p>
   <p>
    — To sa vie, že by nechcela. Akože by mohla chcie! A èo máš taký strach? Èo sa tak
         bojíš! Nekradla si, ani nezbíjala! — chlácholil som ženu rázne. Lebo veï už-už ma
         prechádzala trpezlivos.
   </p>
   <p>
    — Ale ak sa ti nieèo stane?!
   </p>
   <p>
    — A takto bez bytu sa mi nemôže niè sta?! Do choroby môžem upadnú, spusti sa…
   </p>
   <p>
    Umåkla. Ale na tvári jej bolo vidno nervózne trhanie a rozèúlenie. Tento raz sa ani
         nezastavovala pred výkladmi, ani si nevšímala toalet ženských, ktoré sme stretali. Vyzerala
         ako baránok, ktorého vedú na jatku.
   </p>
   <p>
    — Neboj sa, duša — prichádzalo mi ¾úto, že som bol pred chví¾ou priprísny. — Dá Boh,
         hodinka, dve a sme vo svojom.
   </p>
   <p>
    Na rohu Táborskej a Komenského námestia vyzerali už na nás detektívi. Boli traja, jeden
         vysoký, ramenatý, fúzatý chlapík. Druhí dvaja boli vyholení, ve¾kohlaví, bruneti, s
         nahnutými krkmi. Vyzerali ako sliediaci psi. Najmä mladší z nich mal výraz až príšerný. Oèi
         vypúlené, drzé, ruky vo vreckách, brada vypuklá. Ten èlovek by bol hotový trebárs vraždi.
   </p>
   <p>
    Milada sa až zachvela pred detektívmi. Podával som im ruky. Fúzatý zatiahol ma pod jednu
         bránu a pred kolegami ako svedkami vyèítal mi na dlaò šestisícpästo korún. Šes
         šedo-èernastých tisícoviek, jedna èervená pästo koruna.
   </p>
   <p>
    — No, tak ako to urobíme?
   </p>
   <p>
    — My dvaja ta dnu vojdeme. Keï bude Pták vyplatený a budem ma v rukách soznam, pošlem
         svoju paniu domov pre dvesto korún pre Mosera. To vám bude signálom, že môžete vnís.
   </p>
   <p>
    — Dobre, platí.
   </p>
   <p>
    Pustili sme sa skoro prázdnymi, tichými uliciami. Klepot našej obuvi po dlážke rozliehal
         sa až do súsednej ulice. Chví¾ami som sa obzrel. Detektívi nás nasledovali, fúzatý sa
         obšmietal, ako by h¾adal nejakú krèmu, dvaja mladí držali sa okolo hrdla a tajomne si nieèo
         šeptali a ukazovali si na niektoré domy, ako by kovali plán nejakého vlámania.
   </p>
   <p>
    Zatoèili sme do Ptákovej ulice. Slúžka s taškou vykroèila zo Smetanovej ulice z domu
         èíslo štrnás. Aby sme sa dáko neprezradili — blyslo mi hlavou.
   </p>
   <p>
    Prekrižovali sme sa s Miladou v bráne domu a vkroèili sme pravou nohou. Hybaj do
         schodov. Milade podlamovaly sa kolená. Chvela sa jako osyka.
   </p>
   <p>
    — Miláèku, som taká slabá a je mi na zamdlenie! — poèala sa ponosova.
   </p>
   <p>
    — Blázonko! — poèal som ju chlácholi. — Tak blízko cie¾a a ty ochabuješ.
   </p>
   <p>
    Už sme boli v prvom poschodí. Klepem.
   </p>
   <p>
    Pán Moser s úmevom nám otvára.
   </p>
   <p>
    — Ah, ruky bozkávam! Ah, to ste ranostaji! My vás síce èakáme, varili sme si kávu,
         fajèíme, ale oèakávali sme vás tak na pol ôsmu.
   </p>
   <p>
    — Viete, pán Pták má odcestova. Nemôže mne škodi, keï získa pol hodinky èasu.
   </p>
   <p>
    — Áno, máte síce pravdu, ale kto by to mohol od vás žiada a milospaní bude pre nás,
         hádam, trochu ospalá.
   </p>
   <p>
    — To je to najmenšie. Veï si to dnes môžem vynahradi — odpovedala Milada s úsmevom.
   </p>
   <p>
    — Len nech sa rozhovorí — myslel som si. — Tým ¾ahšie zakryje rozpaky.
   </p>
   <p>
    Kuchyòa bola hneï do chodby, dos ve¾ká, ale neobyèajne špinavá a tmavá. Dvere do chodby
         maly síce hore sklá, ale tie boly neumývané, zaèadené, skoro nepriezraèné. K tomu nebola
         nijak jasná ani chodba, tak že kuchyòa moc toho svetla nedostávala, ani z izby, do ktorej
         viedly dvere, z vrchnej polovice sklené.
   </p>
   <p>
    Zaklepali sme.
   </p>
   <p>
    — Vo¾no! — volal pán Pták. Bol vyumývaný, vyholený, v pekných šatoch, s jednoduchým
         škrobeným golierom. Na peknej snehobielej náprsenke mal krásnu modrú kravatu. Bola moderná,
         ve¾ká, široká, jeden bok vyššie, druhý nižšie, krk kravaty ve¾ký. Na prstoch mal zlaté
         prstene s kameòami, na brušku zlaté hodinky. Na liehovom varièi kochlovala voòavá zrnková
         káva. Izba bola mierne nafajèená.
   </p>
   <p>
    — To som rád, že prichádzate tak vèas. Mám ešte jednu-druhú prácu v meste. Neprekáža to
         milospanej? — ukázal na cigaret¾u.
   </p>
   <p>
    — Ani najmenej. Som na to nauèená — od¾ahèila si Milada. Mlèanie robilo ju
         najnervóznejšou. Keï prehovorila, nervické napnutie hneï trochu povolilo.
   </p>
   <p>
    — Èo to máte?! — ukázal Pták na kôš, ktorý som složil pred jednou stolièkou.
   </p>
   <p>
    — Ale pár kúskov kuchynského riadu — vzal som košík do ruky a zahrkal.
   </p>
   <p>
    — To milospani chce už dnes tu obed vari?
   </p>
   <p>
    — Akože. To bude najlepšie. Ja ešte skoèím pre košík s potravinami. Ozaj, varí sporák
         dobre?
   </p>
   <p>
    — Znamenite. Iba ak by ste si ho museli da vymies. Ale ten obed si ešte môžete na òom
         uvari.
   </p>
   <p>
    — Ozaj ešte nieèo. Nemáte tu snáï nejaký hmyz?
   </p>
   <p>
    — To viete, že bez toho sa tu èlovek v Prahe neobíde. Ale nie je to také zlé. Viete,
         predo mnou bývala tu taká chudera, chudobná, stará pani, skoro slepá. Tá ten byt poriadne
         zanedbala. A ja som tu sám, bez ženskej. Tak to nemôžem tak v poriadku drža. Ani nebývam
         to¾ko doma. Som zaujatý svojimi obchodmi. Ale jako vám hovorím, nie je to také zlé. Ako
         vidíte, spávam tu a som dos citlivý èlovek.
   </p>
   <p>
    — Na niekoho tak neidú — poznamenala Milada. — Mòa až mráz prechodí, keï si na to
         pomyslím. Bàà!
   </p>
   <p>
    Usmiali sme sa všetci traja mužskí.
   </p>
   <p>
    — Niè nerobí. Mám známeho lekárnika na Smíchove. Ten mi poradí dáky prostriedok —
         cigánil som, ako by tlaèil.
   </p>
   <p>
    — No tak vidíte. To som hneï vedel, že vy, taký praktický èlovek, si ¾ahko pomôžete. No
         tak, aby sme zaèali èíta soznam, èo?
   </p>
   <p>
    — Prosím.
   </p>
   <p>
    — Tedy jedna poste¾.
   </p>
   <p>
    — Áno, poste¾ — ukázal som na òu.
   </p>
   <p>
    — Periny vám nechávam tiež.
   </p>
   <p>
    — Ïakujem. Ja ich vôbec nepotrebujem. Mám chvalabohu dos svojich.
   </p>
   <p>
    — No, ja si ich do Jugoslávie tiež nevezmem. Sú vaše. Nebojte sa, na takú vec sa nájde
         ¾ahko kupec. — Potom jedna skriòa na šaty, jedna do komory èi na potraviny. Ale komory tu
         niet.
   </p>
   <p>
    — Vidím. Správne. A k¾úèe?
   </p>
   <p>
    — Pardon! Od tejto na šaty mám k¾úè. Od tej druhej chybí.
   </p>
   <p>
    — Nerobí niè.
   </p>
   <p>
    — Potom biedermayerovské hodiny na stene. To je najvzácnejší kus zo všetkého.
   </p>
   <p>
    — Vidím. Ja sa do toho nerozumiem.
   </p>
   <p>
    — Za ne samotné môžete dosta viac, ako mi platíte za všetko. Èo myslíte, kto má smysel
         pre také starožitné umelecké veci?
   </p>
   <p>
    — Mne budú dobré i celkom obyèajné. Ostatne my máme pekné nástenné hodiny svoje.
   </p>
   <p>
    — Ale biedermayer je biedermayer — ozval sa Moser.
   </p>
   <p>
    — Tri stolièky.
   </p>
   <p>
    — Jedna, dve, tri. Súhlasí.
   </p>
   <p>
    — Potom vám nechávam jedno vedro, bednu, uhlie a rozlièné drobnosti, na pr. smetár. Èo
         by som s tým robil, sebou to nevezmem.
   </p>
   <p>
    — Ïakujeme — poznamenal som rozpaèite.
   </p>
   <p>
    — Siahol som do tobolky a vyèítal na stôl šes tisícoviek a jednu pästo korunu.
         Poukladal som ich pekne. Ptákovi a Moserovi zažiarily oèi. Napadlo mi, že policajné peniaze
         môžu by falošné. Pták a Moser, takí znalci, to môžu pozna a ja budem v úzkych.
   </p>
   <p>
    — Nie. Niè takého. Pán Pták ukladal peniaze pozorne do žltej remennej tobolky. Tisícky
         bral s takým gustom, tak ¾ahúèko, tak nežne, že mi bolo skoro ¾úto, že o chví¾u má by jeho
         š¾achetné nadšenie tak mrzko schladené. A pri všetkých znaleckých hmatoch musel sa Pták,
         bolo to na òom vidno, premáha, aby sa nezabudol a neshrabol peniaze dychtive.
   </p>
   <p>
    — Èo som chcel poveda — obrátil sa ten dobrý èlovek — priate¾sky ku mne.
   </p>
   <p>
    — Domovnica vám musí da k¾úèe od pivnice a od povaly. Keby nechcela, len si na òu
         húknite.
   </p>
   <p>
    — Ale áno — prisviedèal som — aèko¾vek mi to bolo ve¾mi divné, že Pták nemá k¾úèov od
         tých miestností.
   </p>
   <p>
    — Ozaj! — p¾asol som sa rukou po nohavici. — To je mrzuté, zabudol som tých dvesto korún
         pre pána Mosera.
   </p>
   <p>
    — To niè nerobí. Ja mám èas. Však sa ešte uvidíme. Akiste vám dovediem kupca na to
         náradie — bránil sa Moser.
   </p>
   <p>
    — Ale ja to chcem ma v poriadku — nútil som sa k úsmevu. — Priatelia buïme, dlhy si
         plame. Prosím a, duša — obrátil som sa k žene. — Neprešla by si domov pre tých dvesto
         korún?
   </p>
   <p>
    — Ale áno — a vytratila sa von. Bál som sa, aby sa nepotkla, nevykríkla, nepadla
         rozèúlením.
   </p>
   <p>
    Pre mòa nastal rozhodný okamih. Ale vedel som sa pretvarova.
   </p>
   <p>
    — Ach, Bože, Bože, koneène ma byt. Neviete páni, èo to pre nás znamená?! — spustil som.
   </p>
   <p>
    — Á, ja viem, èo je to. Mnoho ¾udí vám bude závidie — poèal nám Moser robi laskominy.
         — Èo myslíte, i v tomto dome je moc nájomníkov, i celé rodiny, ktorí si na to robily zuby.
   </p>
   <p>
    — Dobre, že sa sem nenasahovala nejaká bagáž. Som ozaj rád, že to dostanú takí poriadni
         ¾udia. A k tomu ešte mladomanželia. Triafalo sa mi to už moc razy preda. I keï som už
         vyjednával s vami, modlikali mi mnohí, len aby som im to preboha prepustil. A ja som to
         predsa doprial vám — zahrával si kàmený pán Pták na ve¾kodušného priaznivca mladomanželov.
   </p>
   <p>
    — Onedlho bude tu blèa ohník v sporáku, smaži sa budú jedlá, v hrncoch bude to vrie,
         kochlova. Pustíme sa do upratovania. A do veèera bude tu ma útulné hniezdoèko šastný
         párik — poèal som ma¾ova budúcnos.
   </p>
   <p>
    — Som rád, že som vám k tomu dopomohol. Prajem vám zo srdca mnoho šastia na novom byte!
         — stískal mi pán Pták srdeène pravicu.
   </p>
   <p>
    — Gratulujem! — opièil sa za ním Moser.
   </p>
   <p>
    — A ja vám prajem mnoho zdaru v novej vlasti! — obrátil som sa ku Ptákovi.
   </p>
   <p>
    — No, ja sám neviem, èi sa ešte nevrátim do Èiech.
   </p>
   <p>
    — Nemyslím — dodal som urèite. Privyknete tam, zbohatnete ešte väèšmi, pane Pták,
         oženíte sa tam. Ani vás nenapadne, aby ste sa vrátili.
   </p>
   <p>
    — Uvidíme.
   </p>
   <p>
    — Všimnul som si vylešteného revolveru na klinci blízko dverí. — Èo, aby ho tak použili
         proti mne?! Môžu zbada detektívov vopred — lietaly mi hlavou myšlienky, jedna strašnejšia
         ako druhá. Poodišiel som k revolveru, aby som bol k nemu ja najbližšie. Aby som zakryl
         svoje rozhodnutie, poèal som si ho obzera.
   </p>
   <p>
    — Pardon! Ešte by som bol na nieèo zabudol. Ten revolver patrí tiež priate¾ovi Melíškovi
         — ospravedlòoval sa pán Pták. — Ak vám padol do oka, povedzte oò Melíškovi. Možno by vám ho
         predal. Taká vec je dnes hodna pár stovák.
   </p>
   <p>
    Na schodoch ozvaly sa kroky. Srdce mi zabúchalo.
   </p>
   <p>
    — Sem to vnišli! — ozvaly sa vonku drsné hlasy.
   </p>
   <p>
    — Èo to? Kto to? — ozval sa Moser.
   </p>
   <p>
    Traja detektívi vrazili dnu ve¾kými krokmi, jako kopovi èuchajúci divú zverinu.
   </p>
   <p>
    — Èo je to tu? Vy pašujete dohán! — obrátil sa fúzatý na mòa.
   </p>
   <p>
    Neprezradil som sa, že hráme komédiu. — Nie! — popieral som zúfale.
   </p>
   <p>
    — Videli sme vás ho nies v koši! — štekali tí dvaja druhí na mòa, jako dva hafani.
   </p>
   <p>
    — Otvorte koš! Chytro! — rozkazoval mi fúzatý.
   </p>
   <p>
    Robil som sa, ako by sa mi nohy triasly. Poslušne, ale nešikovne som otváral koš s
         hrncami.
   </p>
   <p>
    — Tu je nie. Však my ho nájdeme! Len tajte! Navaríte si peknej omáèky! — poèali
         detektívi siaha do perín, do stola, do skrine. Potom nám poèali prezera vrecká všetkým
         trom.
   </p>
   <p>
    — Hoho! Vy máte dnes akosi mnoho drobných! Odkia¾ ste ich vzali?! — poèal fúzatý vháòa
         Ptáka do úzkych.
   </p>
   <p>
    — Dostal som ich vèera z obchodov, ktoré som uzavrel — vyhováral sa Pták drzo.
   </p>
   <p>
    — To je dobré. A na tejto ceduli je popísané vo¾aké náradie. A tu je kvitancia na to
         náradie na 2000 korún.
   </p>
   <p>
    — To náradie je moje! — ozval som sa.
   </p>
   <p>
    — Á, tak, vy tu keasujete s náradím! Dobre že to vieme.
   </p>
   <p>
    — A tu je revolver! — snímal ho jeden z tých poèerných s klinca. — Èí je to?
   </p>
   <p>
    — Môj — ozval sa Pták.
   </p>
   <p>
    — A kde máte povolenie nosi zbraò?
   </p>
   <p>
    — Nemám.
   </p>
   <p>
    — Nový prestupok.
   </p>
   <p>
    — Aha, tu je pas do Jugoslávie. Emanuel Pták. Ktorý ste to?
   </p>
   <p>
    — Ja.
   </p>
   <p>
    — Pôjdete s nami všetci traja. Možno, že miesto do Jugoslávie dostanete sa celkom inam.
   </p>
   <p>
    — Ja mám pas, mòa musíte pusti. Ja sa musím ešte najes. Pre vás nezmeškám vlak!
   </p>
   <p>
    — No, z dnešnej vašej cesty už sotva bude èo.
   </p>
   <p>
    — Nesiahajte mi do vrecák, lebo vás! — vzpieral sa Moser, èervený od rozèulenia ako rak.
   </p>
   <p>
    — P¾as! — vylepil mu zaucho jeden z detektívov. — Nevieš, ty holomok, že sme od policie.
         Ticho, ani muk!
   </p>
   <p>
    — Aló, marš, všetci k trestnému súdu! — komandoval fúzatý.
   </p>
   <p>
    *
   </p>
   <p>
    — Boli sme my pekná èata. Ja s košom, v ktorom hrkaly plechové hrnce a pokrievky, tuèný,
         na cestu obleèený Pták, nemohúci sa nijak odtrhnú od svojich dvoch cestovných košov,
         rozhorèený Moser v plnom povedomí svojej nevinnosti a predsa vediaci, že u policie nie je
         niè vytvorené, a tí traja kopovi.
   </p>
   <p>
    — Byt zamykal fúzatý. Nalepil na zámku nejakú èervenú policajnú vignetu. Nasledovaly
         schody. Moser slietol dolu nimi ako pták.
   </p>
   <p>
    — Hoho! Len pomaly! — zastavil ho surový hlas fúzatého.
   </p>
   <p>
    Pred domom sriadili sme sa na páry. Prvý kráèal Moser s jedným nízkym èiernym
         detektívom. Robil sa pokojným. Potom nasledoval èervený Pták s druhým, na konec ja s
         fúzatým.
   </p>
   <p>
    Obyvatelia zo štrnástky vybehovali za nami na ulicu.
   </p>
   <p>
    — To bolo dobré s vašou paòou — nahol sa fúzatý k môjmu uchu. — Pribehla k nám bez slova
         a plakala, plakala. „Už dal pán Zajíèek peniaze?“ spytujem sa jej. Nemohla vyda zo seba
         slova, iba prikývla. Poslal som ju domov.
   </p>
   <p>
    Ja by som sa najradšej rozbehol domov uspokoji ju, poteši.
   </p>
   <p>
    Pri stanici elektrickej pouliènej dráhy obzerali si nás ¾udia zvedave. Na niektorých
         bolo vidno, že detektívov poznávajú. Lístky (karty) kúpil nám fúzatý za peniaze pána Ptáka,
         ktoré mal u seba. Pán Pták sa proti tomu ohradzoval. — Ticho! — šeptali mu detektívi do
         uší. Ja som sa prvý raz viezol v pouliènej káre za cudzie peniaze (zadarmo viezol som sa už
         viac razy). Detektívi dávali na nás pozor (tiež aj na mòa), aby sme im niektorý neuvrzol.
         Na Karlovom námestí pred zemským trestným súdom sme sosadli. Zaviedli nás do oddelenia s
         nápisom: úrad pre stíhanie úžery, do tej istej izby, kde sme robili pred pár dòami svoj
         strategický plán s vrchným policajným inšpektorom doktorom Šeletavom.
   </p>
   <p>
    Prijalo nás so dvadsa párov žiariacich detektívskych oèí.
   </p>
   <p>
    — Vy tam! Vy tam! — usádzali nás naši sprievodcovia. Mòa posadili nazad, blízko steny,
         na samom predku sedel Pták, po boku Moser. Boli sme od seba poodde¾ovaní drevenými
         zábradliami.
   </p>
   <p>
    Vydýchol som si zhlboka. Len jedno ma mrzelo: nevedel som, èi mám vyrukova pred Ptákom
         a s Moserom s barvou, èi hra komédiu ïalej.
   </p>
   <p>
    Prisadli si k nám detektívi a písali si naše osobné datá. V Ptákových vreckách shabali
         pár listov, notes a iné poznámky, medzi nimi aj soznam dohánových výrobkov.
   </p>
   <p>
    — Èo je to? Britanica, 240 kusov regalia media. S tým ste to všetkým úžerníèili? To tuná
         je nákladný list na vagón soli. Pekne, pekne.
   </p>
   <p>
    Moser udal ako zamestnanie: privátny detektív.
   </p>
   <p>
    — Èo detektív, a nehanbíte sa spriaha s takými darebákmi!
   </p>
   <p>
    — Nedajte sa tak uráža! — povzbudzoval ma Pták, obracajúc sa ku mne.
   </p>
   <p>
    — Drža hubu! — okríkol ho jeho spoloèník.
   </p>
   <p>
    *
   </p>
   <p>
    Vyšetrovalo sa celé dopoludnie. Ako sa držali Pták a Moser, dozvedel som sa iba
         neskoršie. Každého vyslúchali nás osobitne. Mòa pustili na chodbu. Poèúval som pri dveroch
         izby, kde vyslúchal vyšetrujúci sudca Ptáka v sprievode detektíva. Chví¾ami sa mi zdalo, že
         krièia, že sa hrdúsia. Detektív vyjdúc z izby, pošepkal mi o Ptákovi:
   </p>
   <p>
    — To je prefíkanec! Rozpráva celé báchorky, len aby sa vysekal. Iba keï sme mu ukázali
         naše policajné známky na tých peniazoch, bol trochu zháèený.
   </p>
   <p>
    Keï Ptáka viedli do iného oddelenia, uspel ma zazrie na chodbe. Kráèajúc popri mne,
         zašepkal:
   </p>
   <p>
    — A vy ste to udali?!
   </p>
   <p>
    — Tak sa zdá! — vyškieral som sa škodoradostne.
   </p>
   <p>
    — A k vôli èomu?
   </p>
   <p>
    — Aby som mal byt.
   </p>
   <p>
    — Aha, vy ste v službách policie?
   </p>
   <p>
    — To sa rozumie — zalhal som, aby som ho tým väèšmi zastrašil. Odkedy som totiž zosnoval
         plán privies Ptáka do šajt¾avy, vždy som cítil hrúzu pred myšlienkou: A èo bude, keï sa
         Pták s Moserom vyslobodia z väzenia?! Budú sa chcie na mne pomsti. Stretnú ma náhodou v
         daktorej boènej ulièke, alebo budú èiha na mòa, zbijú ma alebo postrelia. Ale keï budú
         presvedèení, že za mnou stojí policia, môžu tuši u mòa browning a pomsty sa radšej
         zrieknu.
   </p>
   <p>
    Detektív ma zaviedol k vyšetrujúcemu sudcovi, ktorý mi zvestoval, že som hotový.
         Predbežne na mòa nereflektujú, až keï budem predvolaný.
   </p>
   <p>
    Vyletel som zo súdnej budovy ako vták.
   </p>
   <p>
    — Hop! — zabudol som si košík s riadom. Vrátil som sa nazpä, odkia¾ som vyšiel. Košík
         našiel som v kancelárii vyšetrujúceho sudcu.
   </p>
   <p>
    Z chodby som sa vrátil.
   </p>
   <p>
    — Pane doktor, èo bude s k¾úèami od bytu? Zostanú predbežne u vás u súdu?
   </p>
   <p>
    — Áno.
   </p>
   <p>
    Vybehol som s košom na ulicu a vsadol do tramwaye. Doma som našiel ženu celú uplakanú.
         Boly dve hodiny popoludní. Ale žena od rána niè nejedla. Hrozne sa vraj bála o mòa. Keï som
         dlho neprichádzal, bála sa vraj, že sa mi nieèo stalo, že ma snáï zavreli, alebo že ma
         detektívovia oklamali.
   </p>
   <p>
    Sbehli sme do blízkeho hostínca. Obedu už nebolo. Skoèili sme do kaviarne na bielu kávu
         a vrátili sme sa domov uvari si nieèo na špirituse. Veèer sme spriadali sny o šastnejšom
         budúcom živote, keï budeme ma byt, slúžku, keï nás nebude nikto vykorisova.
   </p>
   <p>
    Druhého dòa som si podal žiados na spoloèný bytový úrad. Žiadal som o Ptákov teraz už
         uprázdnený byt. Vyložil som, že Ptákov byt som si sám našiel, sám som si ho vyprázdnil,
         dopomôžuc Ptákovi do vyšetrovacieho väzenia. Pre istotu zabehol som na pražský magistrát po
         odporúèanie podmešanostu, aby bol byt istotne pridelený mne. To isté som si vykonal i v
         bytovom oddelení ministerstva sociálnej peèlivosti.
   </p>
   <p>
    Tretieho dòa ma vyh¾adal Moser. Predstavil sa mi, že je už na slobode.
   </p>
   <p>
    — A èo pán Pták?
   </p>
   <p>
    — Zavreli ho.
   </p>
   <p>
    — A veï mu predsa nemohli niè dokáza — robil som sa nevedomým, uspokojený, že Moser
         nevie ešte niè o mojom šibalstve.
   </p>
   <p>
    — Ale našli u vás, keï vám prezerali vrecká, tú nešastnú kvitanciu s tým soznamom toho
         náradia.
   </p>
   <p>
    Že našli u Ptáka aj peniaze s policajnými znakmi, o tom Moser nevedel niè. Akiste si v
         tej trme-vrme nestaèil všetkého všimnú.
   </p>
   <p>
    — A máte k¾úèe od bytu? — spýtal sa ma nakonec.
   </p>
   <p>
    — Nie, sú u súdu. Musíme poèka na pojednávanie.
   </p>
   <p>
    Doma v preplnenej izbietke žilo sa nám veselo. Pekný je život s nádejou. A my sme mali
         nádej na samotný byt. Okrem toho rozprávali sme si znovu a znovu svoj hrdinský kúsok, ako
         sme dostali do chládku pána Ptáka.
   </p>
   <p>
    Jedného dòa som sa rozpomenul na Krautmanna, ktorému som bol dal 535 korún preddavku.
         Malo to by na sklep, ktorý chcel preèara za byt. Bolo tomu už pár mesiacov, ale pán
         Krautmann sa nehlásil.
   </p>
   <p>
    Zaviezol som sa do Belcrediho tøídy è. 11. Vyšiel som na druhé poschodie.
   </p>
   <p>
    Pána Krautmanna doma nebolo.
   </p>
   <p>
    — Kedy bude doma?
   </p>
   <p>
    — To neviem — odpovedala mladá pani nedbale. — On príde domov hoci pár razy do dòa, ale
         hneï zase odíde.
   </p>
   <p>
    Rozpovedal som jej svoju vec.
   </p>
   <p>
    — Aha — rozpomínala sa. — Z toho sklepu nebolo niè. Ale, myslím, môj má zase nieèo.
   </p>
   <p>
    Žiadal som o dovolenie, aby som mohol na pána Krautmanna poèka.
   </p>
   <p>
    — Ale prosím, prosím.
   </p>
   <p>
    Klepanie na dvere. Vošiel slušne obleèený mladší mužský.
   </p>
   <p>
    — Má pán Krautmann ešte toho karbidu?
   </p>
   <p>
    — Má. Ak potrebujete, vyh¾adá vás ešte dnes.
   </p>
   <p>
    — Netreba. Veï sa beztak sídeme v kaviarni.
   </p>
   <p>
    Odišiel. Až teraz som si všimol, že pri dverách stojí malé dievèa, akoby slúžtièka,
         rukou pridržiava zabalený ve¾ký karton stojaci na zemi.
   </p>
   <p>
    — Èo je?
   </p>
   <p>
    — Pán Mika to vracia, že to nemôže potrebova.
   </p>
   <p>
    — Dobre, nechajte to tu.
   </p>
   <p>
    — A že tých 150 korún dostane nazad.
   </p>
   <p>
    — Dobre. Môj je nie doma. Príïte zajtra.
   </p>
   <p>
    — Ale keï mi povedali, aby som sa bez peòazí nevrátila.
   </p>
   <p>
    — Pre mòa si èakaj hoci do veèera, dievèisko sprosté! K vôli tebe nebudem predsa
         rozmieòa tisícku. Aby som ešte tak falošné peniaze dostala.
   </p>
   <p>
    Dievèa odišlo s plaèom. Poèal som tuši nieèo nedobrého. Aby ten Krautmann nebol dáky
         podvodník a mojich 535 korún, aby neplávalo dolu vodou!
   </p>
   <p>
    — Pôjdem sa prejs. O pol hodiny si dovolím prís — odchádzal som.
   </p>
   <p>
    Na prechádzke som si kúpil noviny. Èítam v denných zprávach: „padelal vkladnú knižku“.
         Moje oko utkvelo na riedko vysádzanom mene:
    <emph>
     Šimon Krautmann
    </emph>
    .
   </p>
   <p>
    Líca mi poèaly hore. Všetka krv mi udrela do hlavy. Sadol si na lep, èloveèe sprostý!
   </p>
   <p>
    Èítam znovu a znovu. Krautmann kúpil od dákeho èloveka zlaté hodinky. Popoludní ich mal
         zaplati. Do tých èias ich vraj predá. Popoludní nezaplatil. Preahoval kupca dva èi tri
         dni. Keï koneène kupec rázne vystúpil, ukázalo sa, že Krautmann nemá ani peòazí ani
         hodiniek. Aby sa zachránil pred oznámením, dal Krautmann svojmu verite¾ovi ako zálohu
         vkladnú knižku na 11.100 korún; hodinky stály 3500 korún. Kupec si chcel svoje peniaze
         vyzdvihnú, ale v banke ho dali zavrie. Ukázalo sa totiž, že na vklade je iba 100 korún.
         Dve jednièky pred stovkou vpísal totiž do knižky Krautmann sám. Rozumie sa, bol tiež
         uväznený.
   </p>
   <p>
    Bežal som ku Krautmannovej.
   </p>
   <p>
    — Nie je pán Krautmann ešte doma?
   </p>
   <p>
    — Ešte nie.
   </p>
   <p>
    — Èo to tajíte predo mnou! Pán Krautmann je vo väzení. — Roztvoril som pred òou noviny.
   </p>
   <p>
    Rozumie sa, vedela o všetkom. Pustila sa do usedavého plaèu. Je vraj nešastná. Èo má
         robi?! Jej muž bol vraj predtým zamestnaný v ministerstve Národnej obrany. Prišiel o
         miesto. Preèo? Vedel viac, ako všetci jeho predstavení dohromady a ich hlúpos im aj
         vyhodil na oèi. Rozumie sa, nevedeli to znies a zbavili sa ho. Èo mal robi?! Je ženatý,
         má rodinu, ži museli, pomáhal si, ako vedel. Ale to je vraj blbec, kto jej muža udáva. Kto
         ide naò s kyjakom, ten práve nedostane niè. Jej muž, keï bude ma, sám zaplatí, keby bol
         komu èo dlžen. Majetku má dos. Je aj spoloèníkom biografu na Kladne. I vkladné knižky má,
         i cenné papiere, i zlato, i karbid a iné veci. Len ho neslobodno hna do úzkych, lebo to
         každý obanuje.
   </p>
   <p>
    Zaèala plaèom, konèila vyhrážkami.
   </p>
   <p>
    Oznámil som Krautmanna na policajnom komisárstve, že ma ošudil o 535 korún.
   </p>
   <p>
    O pár dní som našiel doma predvolanie v záležitosti Ptákovej.
   </p>
   <p>
    Milada ma prosila, plaèúc, aby som mal so súdmi pokoj. Tuší vraj, že to zle vypáli.
   </p>
   <p>
    Vysmial som ju a robil jej výèitky, že klesá na duchu pred naším rozhodným víazstvom.
   </p>
   <p>
    Prišlo predvolanie na políciu v záležitosti Krautmannovej. Na sobotu.
   </p>
   <p>
    V sobotu som sa dal vyholi, obliekol sa do sviatoèných šiat. Vzal k sebe kvitancie
         Krautmannove, žena mi urobila nohou, domovnica ma predišla s plným. Na ulici som zazrel
         kominára. Poèkal som naò, aby mi prešiel po pravej strane. A šiel som na policiu.
   </p>
   <p>
    O hodinu som sa vrátil domov s hlavou ažkou, akoby ma vyzauškoval, zubami škrípajúc.
   </p>
   <p>
    Èakal som, že budem na polícii sám a v neprítomnosti Krautmannovej istotne vyhrám.
   </p>
   <p>
    Aký bol však môj úžas, keï som videl Krautmanna sedie už u komisára.
   </p>
   <p>
    Patrne ušiel z väzenia, alebo ho prepustili.
   </p>
   <p>
    Rozpovedal som vec. Predložil kvitancie. Potom rozpovedal vec Krautmann. Vravel, že
         h¾adaniu bytu pre mòa venoval 16 dní, ktoré si úètuje — ve¾mi lacno — po 40 korunách,
         inzeráty v mojej veci 35 korún, dohromady 675 korún. Dostal iba 535 korún, tak že mu
         prichodí ešte 140 korún.
   </p>
   <p>
    Márne som dokazoval, že ja som s¾úbil odmenu iba za nájdený byt, že som si ho nenajal,
         aby pre mòa celé dni byt h¾adal. Policajný komisár nás vyzval, aby sme sa vyrovnali.
         Krautmann nechcel s¾avi so 140 korún, ani haliera. Komisár nám odporúèal, aby sme sa
         obrátili na okresný súd.
   </p>
   <p>
    Vonku spustil na mòa Krautmann:
   </p>
   <p>
    — Vy hovädo! Vy ste na mòa krátky! Vy si trúfate na mòa! Ste na to strašne hlúpy! Ak mi
         nezaplatíte do 3 dní 140 korún, ja vám podkúrim!
   </p>
   <p>
    Tak som pochodil s Krautmannom.
   </p>
   <p>
    O tri dni neskôr šli sme k zemskému trestnému súdu v záležitosti Ptákovej. Predvolaní
         boli sme oba, i Milada. A èo nás prekvapilo, bolo, že okrem Ptáka boli obžalovaní i Moser a
         Melíšek. Tí dvaja poslední boli na slobode, zišli sme sa s nimi na chodbe súdu. Mali so
         sebou i obhájcu, malého poèerného advokáta — židáèka. Ten sa hneï oboril na nás, že tak a
         tak, èi je to èestné, aby bankový úradník konal služby polícii? Vysmial som sa mu a
         vyprosil si, aby sa staral o moju èes. Advokát trochu skrotol a robil mi výèitky, že
         priviedol som na lavicu obžalovaných dvoch úplne nevinných ¾udí. Oni vraj prišli do celej
         veci ako Pilát do kreda. Pták bol vraj dlžen Melíškovi 10 tisíc korún, ktoré mu ten pôžièal
         na vagón soli. Keï nemohol Melíšek prís k svojim peniazom, najal si vraj privátneho
         detektíva, aby pozoroval Ptáka, kedy bude pri peniazoch, aby ich mohol da u neho
         exekvova, lebo z náradia, dovolil mu súd exekvova iba èiastku. Dlho vraj platil detektíva
         nadarmo. Až koneène naïabil som sa mu ja. Nuž, Moser sa vplietol do toho gšeftu tiež, aby
         zvedel, kedy dostane Pták peniaze. Mal da správu Melíškovi, kedy som peniaze zaplatil, aby
         som sa mohol objavi u Ptáka s exekútorom.
   </p>
   <p>
    Bolo to na neuverenie.
   </p>
   <p>
    Ako svedkovia boli ešte predvolaní pani Postrèková a majite¾ domu Oèenášek. Prišiel iba
         Oèenášek.
   </p>
   <p>
    Boli sme vypoèutí. Predseda súdu mienil, že akiste patríme medzi Ptákových bývalých
         obchodných priate¾ov, ale že sme sa s ním pre nieèo rozkmotrili a preto vlákali sme ho
         rafinovaným spôsobom do pasce: bytovej úžery.
   </p>
   <p>
    Advokát Ptáka a spoloèníkov zažiaril radosou. Nasledovala malá prestávka. Súd sa
         utiahol na krátku poradu, ktorej výsledok bol, že štátny zástupca rozprestiera žalobu i na
         nás.
   </p>
   <p>
    Jarmila skoro omdlela, keï nám to úradne zvestovali.
   </p>
   <p>
    Súèasne bolo pojednávanie na 14 dní odroèené a Pták pustený na slobodu, lebo vraj niet
         obavy, že by utiekol, keï že má na Vinohradoch poschodový dom.
   </p>
   <p>
    Moser a Melíšek zúrili na chodbe, že neboli z obžaloby vypustení. Nebudú vraj šanova
         nikoho, ale rozbijú hoci celú republiku.
   </p>
   <p>
    — Èo je mòa po štáte! — reval Moser. — Ja som invalíd a mám sa vláèi po súdoch pre
         takého žobráka, èo mu je to moc da za byt 6500 korún, za byt, èo by iní dali zaò vïaène aj
         45 tisíc! Už som musel da advokátovi 250 korún ako splátku na trovy. A ko¾ko ma bude stá
         ešte druhé pojednávanie! Ale ja to všetko rozmlátim! Ak som bol do týchto èias
         republikánom, budem odteraz bo¾ševíkom!
   </p>
   <p>
    Zo súdnej budovy som šiel rovno na bytový úrad. Èo je s Ptákovým bytom?
   </p>
   <p>
    Zostane vraj Ptákovi. Nieto príèiny, aby sa mu bral.
   </p>
   <p>
    — A èo proces pre úžeru?
   </p>
   <p>
    — To nemá s otázkou bytu èo robi.
   </p>
   <p>
    — Tak mi nepridelíte byt, ktorý som si tak krvopotne zaslúžil? Kto vám vystrnadil z neho
         Ptáka, ak nie ja?!
   </p>
   <p>
    — ¼utujeme, ale žiadny byt pre vás nemáme.
   </p>
   <p>
    — Ale pokútne vinárne, ¾ahké dievèatá, podvodníkov, úžerníkov a s bytovou úžerou v Prahe
         trpíte!
   </p>
   <p>
    — Dajte si pozor na papu¾u, lebo sa vám môže ujs pár faciek a vyhadzov!
   </p>
   <p>
    — Ba vy si dajte pozor na svoj úrad, aby ste nevyžierali darmo republiku!
   </p>
   <p>
    — Opakujte to, darebáku!
   </p>
   <p>
    — Nevyžierajte darmo republiku, vy holomku! — krièal som skoro bez seba od rozèulenia.
   </p>
   <p>
    Zo súsedných miestností sa sbiehali úradníci a úradnice. — Pánovia, ste svedkami! — trel
         si ruku dlhý mladý úradník s naježenými vlasmi.
   </p>
   <p>
    — Zisti totožnos! — ozývalo sa súèasne z nieko¾kých hrdiel.
   </p>
   <p>
    — Som Alois Zajíèek, úradník filiálky Brnenskej banky.
   </p>
   <p>
    — Máte legimitáciu?
   </p>
   <p>
    Vytiahol som ju a ukázal.
   </p>
   <p>
    — Ten špás vám príde draho!
   </p>
   <p>
    — Vám tiež — odsekol som zlostne, odchádzajúc.
   </p>
   <p>
    Nasledovaly pre nás súdne dni. O pár dní som dostal predvolanie ako obžalovaný v
         záležitosti Krautmannovej. Èert mi pošepkal, aby som sa s ním súdil. Mohol som mu radšej
         zaplati tých 140 korún.
   </p>
   <p>
    — Èo vari si prehral?
   </p>
   <p>
    — Nie, vyhral som, ale mal som z toho iba škodu. Proces sa ahal 5 mesiacov. Vyhral som
         ho. Ale keï prišlo plati súdobné trovy a advokátske expens — nóty, ukázalo sa, že ku
         Krautmannovi sa nedá pristúpi. Bol odrazu bez majetku, bez zamestnania — konèil bankový
         úradník Zajíèek sylvestrovské vypravovanie najzaujímavejšieho príbehu svojho života.
   </p>
   <p>
    V sylvestrovskej spoloènosti ozývaly sa výkriky úžasu: — To je hrozné! Nie, to je
         nemožné! To ste si naposledy zaplatili svojho advokáta sám?!
   </p>
   <p>
    — Prirodzene. A trvalo to dos dlho, kým som ho uprosil, aby sa uspokojil so 750
         korunami.
   </p>
   <p>
    — A èo bolo s Ptákom?
   </p>
   <p>
    — Ani sa radšej nespytujte. Nešastie nechodí samo. Po prvom nezdare nasledoval druhý,
         tretí. Trvalo to celých 11 mesiacov, kým došlo k výroku. Jedno pojednávanie bolo zmarené
         tým, že sa nedostavil k nemu majite¾ domu Oèenášek a Moser, ktorý práve vtedy nastupoval
         nové miesto v Bratislave. Potom mi ve¾mi škodilo, že som nestál pred súdom, ako netrestaný.
   </p>
   <p>
    — Ako to?! Veï v záležitosti Krautmannovej ste boli oslobodený?
   </p>
   <p>
    — Ale vo veci bytového úradu nie. Bol som posúdený pre urážku úradu a úradnej osoby na
         podmieneèných 14 dní väzenia a 300 korún pokuty.
   </p>
   <p>
    — A èo s tým Ptákom?
   </p>
   <p>
    — Bol som vzatý do vyšetrovacieho väzenia ako podozrivý, že sa zúèastòujem úžerníckych
         obchodov s bytmi. Trvalo to 22 dní, kým ma prepustili. Schudol som, bielizeò som si nemohol
         meni, zavšivavel som.
   </p>
   <p>
    — A rozsudok?
   </p>
   <p>
    — Dva mesiace a 1000 korún pokuty. Súdobných a advokátskych trov pripadlo na mòa asi
         1200 korún. Milada mi ochorela od rozèulenia. Tes sa ma skoro chcel zriec. Nie a nie
         uveri, že som prišiel do toho nevinne.
   </p>
   <p>
    — Strašné! Veï je to skoro nemožné!
   </p>
   <p>
    — Nielen to, ale i podmieneèný výrok v záležitosti bytového úradu stal sa mojím novým
         odsúdením tiež právoplatným. Ale to nebolo všetko: banka ma vypovedala, nemohla predsa
         trpie u seba trestané individium. Milade som sa s tým sveril, až keï jej bolo lepšie.
   </p>
   <p>
    — Dúfam, že nebanuješ, že si prišiel o miesto? — poznamenal som obrátený k priate¾ovi.
   </p>
   <p>
    — Naskrze nie. Obchod s uhlím je naskrze nie najhorší gšeft. Neviem, èi by som dnes
         èaral s prvým prokuristom svojej bývalej banky. A èo sa týka bytovej krízy, teraz, keï tak
         pekne bývame v päizbovom byte pri samej „Stromovke“, zdá sa mi, že útrapy s bytom pred
         rokmi, že je to iba — pohádka — konèil priate¾ Zajíèek veselo.
   </p>
   <p>
    Všetci sme boli jednej mienky, že priate¾ Zajíèek rozpovedal toho Sylvestra
         najzaujímavejšiu príhodu.
   </p>
   <p>
   </p>
  </body>
 </tei:text>
</tei:TEI>
