<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<tei:TEI xml:id="SLK1962802" xml:lang="slo" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     Drak sa vracia : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:13101099">
     Dobroslav, Chrobák (1907-1951)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <measure unit="words">
     32212
    </measure>
    <tei:measure unit="pages">
     186
    </tei:measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p/>
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author ref="viaf:13101099">
      Dobroslav, Chrobák (1907-1951)
     </tei:author>
     <tei:title>
      Drak sa vracia
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      Bratislava
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher>
      Slovenské vydavateľstvo krásnej literatúry
     </tei:publisher>
     <tei:date>
      1962
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p/>
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc>
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="sk"/>
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="M"/>
    <eltec:size key="short"/>
    <eltec:canonicity key="unspecified"/>
    <eltec:timeSlot key="T4"/>
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2024-01-26">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head>
     Drak sa vracia
    </tei:head>
   </tei:div>
  </tei:front>
  <body xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <div type="chapter">
    <head>
     Prvá kapitola
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Drobnými a presnými pohybmi pokraèovala žena v práci. Umyla riad, poutierala stôl,
         zamietla hlinenú podlahu, schránila smeti pod ohnisko. Nadvihla pokrývku na panvièke a
         priložila na dotlievajúcu pahrebu dve triesky. To všetko vykonala s istotou a jemnou
         presnosou, pripomínajúcou jemnú presnos citlivého stroja. Potom, keï všetko bolo hotové,
         zdvihla ruky nad hlavu a naprávala si vlasy v zátylí. Súèasne h¾adala poh¾adom okolo seba
         nieèo, èím by sa zamestnala, kým príde jej muž.
    </p>
    <p>
     Bola to mladá žena (žena Šimona Jariabka), a ako tam stála s rukami v zátylku,
         vystupovali jej boky, prsia a plecia v okrúhlych a pevných tvaroch. Bola bosá a nohy, útle
         v chodidlách, dvíhali sa priam od èlenkov oblým a pružným obrysom ku kolenám. Zohla sa nad
         ohnisko a pokúšala sa rozdúcha oheò. Pod popolom ukázali sa dva-tri žeravé uhlíky a
         osvietili jej našpúlené ústa žiadostivým èerveným svetlom. Náhle vyskoèil z pahreby úzky
         plamienok, olizol triesku, roztancoval sa a temer zavýskal plachou radosou zo života. Žena
         neodtiahla tvár a jej tvár vyzerala na chví¾u ako odliata z èerveného bronzu: planula
         pokojným, upriameným svitom v polotme teplého súmraku, ktorý sa pred chví¾ou pretiahol
         pomedzi odchýlené dvere, vleèúc za sebou èierny chvost: máèik, èo sa celý deò túlal po
         záèinoch a pleviencoch a teraz na mraku sa priplichtil zohria na teplý prípecok.
    </p>
    <p>
     Súèasne s veèerným šerom vnikal sem cez otvorené dvere i veèerný chlad a všetky veèerné
         zvuky v pravidelnom a plynulom slede. Najprv bol to gagot husí vracajúcich sa z po¾a, potom
         cengot zvoncov spomedzi èriedy kráv, èo prichádzali k veèernému pôdoju. Nato bolo poèu
         hrkot kolies oneskorených vozov, a keï sa už celkom zotmelo, ozval sa štekot prvých trlíc.
         Súèasne zakòuèala kdesi v treom dvore ufòukaná harmonika.
    </p>
    <p>
     Všetky tie zvuky vystriedali sa v každodennom, cez veky sa opakujúcom slede. A predsa
         žena, schýlená nad ohniskom, zbystrila od istej chvíle sluch a zaèala naèúva pozornejšie.
         Až doteraz zostávalo všetko pokojné a na svojom mieste, no jej sa zazdalo… postihla vari v
         povetrí neèakaný rozruch. Predmety v kuchyni akoby boli vzpriamili šije a stali si na
         prsty. Plamienok na ohnisku nepokojne zablikal a stúlil sa pod pahrebu, akoby sa cítil
         zbytoèným a nepotrebným. Žena znehybnela a naèúvala. Nevedela však postihnú niè urèitého,
         nièoho sa nemohla chyti. Nad strechou oproti dverám vyšiel mesiac a rozprestrel cez prah
         neskutoèný koberec. Stala si tam a videla, že všetko, èo je za prahom: dvor, domy a hrebene
         striech, ponorené je do nehybného, mrazivého prísvitu. Drevo na dvore, prázdny voz s
         vytrèeným ojom, viazanice plavého ¾anu: všetko pláva na studenej, lesknúcej sa hladine.
         Akoby na dvore bolo rozliate živé striebro. Chytila sa trámu vo dverách a skúšala bosou
         nohou dotknú sa ligotavej, mrazivej plochy. Èakala vari, že keï sa jej to podarí, rozvlní
         sa tichá hladina v sústredných, zväèšujúcich sa kruhoch. Niè sa však nestalo a žena
         ustúpila zamyslene naspä. Rozpustila si na chrbát oba ažké vrkoèe, vzala hrebeò a
         preèesávala ich dlhými hladkými pohybmi, prièom jej nad sluchami s tichým praskotom
         vyskakovali celkom zrete¾ne drobné iskierky.
    </p>
    <p>
     A teraz si vlasy znovu zapletá, lenže miesto dvoch pletie si len jeden vrkoè. Ku koncu
         zaväzuje doò úzku stužtièku a necháva ho vo¾ne splýva cez prsia až dolu, poniže pása. Je
         to krásny vrkoè, slušiaci mladej žene, a jej obratné prsty môžu sa v òom prepleta s
         opravdivou rozkošou vo chvíli, ako je táto, keï nad domom odpoèíva veèerné ticho, keï dym z
         komína stúpa úzkym pramienkom rovno do neba, keï je už všetka práca hotová a kury na
         pántoch ticho spia a keï sa treba prichysta k spánku, ktorý nasleduje potom, keï sa všetky
         veèerné zvuky vystriedali v správnom a utišujúcom súzvuku.
    </p>
    <p>
     Áno, lenže… Lenže práve z tohto súzvuku èosi dnes vystalo. Èosi nesmierne dôležitého sa
         doò nedostalo. A preto nenachádza vari žena pôžitok v rozpletaní a zapletaní ažkého
         vrkoèa. Znovu prikláòa tvár k ohòu, znovu sa pozorne sústreïuje na prácu, ale oheò sa
         nechce rozhorie, izba zostáva tmavá a predmety na policiach zanovite mlèia.
    </p>
    <p>
     A zrazu zašiel i mesiac za hustú chmáru. Vyzrela ešte raz dverami a videla, že domy
         celkom znehybneli, akoby v ich útrobách vyhasli všetky ohne, a celá dedina že je náhle
         tichá a pripravená na to najhoršie. Trlice prerušili hašterivý džavot a nebo — podívala sa
         na nebo — nebo sa unížilo a nebolo na òom jedinej hviezdy. Dokonca potok… napäla sluch…
         dokonca aj potok, èo teèie poza dvory, zdá sa, celkom onemel, a voda sa zastavila v jeho
         koryte. Žena stàpla, placho sa obrátila do pitvora a bezradnými oèami h¾adala na stenách a
         pod povalou nejakú zmenu v známom usporiadaní predmetov, ktorá by jej povedala viac o tom,
         èo sa práve stalo a našlo ju tuná bezradnú a nepripravenú. Stála uprostred pitvora celkom
         nehybne, s uchom nastaveným oproti èiernemu, mlèiacemu štvorhranu dverí. Stála tak dlho,
         kým sa len nepohol ažký pravý pondus na stenových hodinách a kým sa v ich útrobách neozval
         hrèivý zvuk koliesok, ktoré sa vyrušili zo zamretého ticha a po krátkej príprave uviedli do
         pohybu drobné kladivko. Narátala devä úderov.
    </p>
    <p>
     A vtedy, sotva odrátala, vybuchol spod pahreby ticha divoký, splašený zvuk. S prenikavým
         štekotom rozletelo sa ticho na tisíc èrepov, a to tak náhle, že sa chví¾u nevedela spamäta
         a musela napä všetky zmysly, aby pochopila, že to zvon bije na poplach. Chvatne vybehla na
         priedomie a dívala sa hore i dole cestou. Na nižnom konci ktosi zakrièal „horí“ a tesne
         popred òu prebehol chlap, zdalo sa jej, so sekerou v ruke. Kdesi nablízku ozvali sa zmätené
         hlasy a zhora i zdola rozbrechali sa psi. Celá dedina sa náhle zježila a vystrèila tisíc
         tykadiel oproti nevidite¾nému nepriate¾ovi.
    </p>
    <p>
     A vtom — práve tak náhle a nezmyselne — prestal zvon bi na poplach, zmåkol na chví¾u a
         rozhojdal sa potom celkom pravidelne.
    </p>
    <p>
     Z druhej strany cesty poèula utišujúce zakliatie a nadávky na zvonára: — Korhe¾ akýsi,
         celú dedinu vyplašil…
    </p>
    <p>
     Že by to bolo naozaj len toto? Zvonár sa opil a zabudol na veèiereò? Žena zodvihla ruku
         k èelu a pokúšala sa rozpamäta, ako nasledovali jednotlivé úseky toho veèera za sebou.
         Snažila sa nájs utíšenie v presvedèení, že naozaj len porušený sled veèerných zvukov
         vyvolal jej doterajší stav. Rozmýš¾ajúc a zrovnávajúc si v hlave ešte raz všetko od
         zaèiatku, vrátila sa pomaly do pitvora a spriatelila sa s vysvetlením, ktoré sa jej
         ponúklo. A hoc nebol práve èas na pradenie, vzala potom kúde¾, pretože práca pod kúde¾ou je
         utišujúca, a sadla si na prah, kam zasa svietil mesiac.
    </p>
    <p>
     Èierna ovèia vlna sa jej poddajne šú¾ala medzi prstami, vreteno sa ticho hojdalo na
         pradene a jej naklonená šija odrážala sa v pokojnej krivke oproti èiernemu rámcu dvier.
         Bosé nohy, na ktorých pocítila chlad veèernej rosy, vtiahla pod sukòu, kde èupeli ved¾a
         seba ako dve blizòatá — ako dve krotké blizòatá. Troma prstami pravej ruky zvàtala vreteno,
         ktoré sa poslušne hojdalo a ticho vrèalo na pribúdajúcom pradene (ako sa na dobré vreteno z
         javorového dreva patrí), a tými istými prstami na ¾avej ruke vyahovala z kúdele vlnu,
         rovnala ju a šú¾ala, dotknúc sa chví¾ami miesta, v ktorom sa vlna práve mala zvinú v
         nitku, vlhkými perami. Pretože kúde¾ mala vo veèernom súmraku takú istú mäkkú podobu ako
         jej tvár, vyzeralo to zdia¾ky, akoby sa èochví¾a nahýnala k poèernému milencovi a bozkávala
         ho krátkymi dotykmi pootvorených perí stále na to isté miesto uprostred èela pod èiernymi
         vlasmi, odkia¾ vymoká tenký prúd krvi. Dotýkala sa tohto miesta prstami, láskala ho a
         prikladala naò mäkké a vlhké obklady bozkov. A on sa opieral tíško a nepohnute o jej plece
         a znášal jej láskanie, kým pramienok krvi vymokal z jeho èela pod èiernymi vlasmi.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Dostala sa v spomienkach na príbeh, ktorý sa odohral pred rokmi, práve k tomuto miestu
         (keï jeho hlava, opretá o jej plece, krvácala z úzkej rany na èele a keï ona bozkávala toto
         miesto, namáèala obrúsok do vody a prikladala ho na ranu), keï odrazu, ako už to¾kokrát
         predtým, vyrušil ju z myšlienok na neho krok toho druhého, èo zasahoval vždy vtedy, keï
         už-už zabúdala, že všetko je inakšie, než si predstavovala, že nie tamten, ale tento, Šimon
         Jariabek, patrí k nej. Poèkala, kým sa priblížil na pä krokov, potom vstala, pritiskla sa
         k dverám a sklopiac zrak, nechala ho prejs popri sebe. Vedela, že ako vždy, ani dnes ju
         nepozdraví a nepodíva sa na òu. Sadne si za stôl a bez slova zaène chlípa polievku, ktorú
         ona položí pred neho práve tak ticho a bez slova. Za celý èas nezodvihne hlavu a
         neprihovorí sa jej. Poèká ešte na jeho rozkaz pre zajtrajšok, ktorý vysloví vždy, až doje,
         až sa zodvihne od stola, urobí tri kroky smerom k izbe, kde spávajú. Vtedy, dotknúc sa
         k¾uèky a skloniac hlavu medzi plecia, povie spoza chrbta: „Zajtra presúšame na Blatách.“
         Alebo: „Zajtra treba zváža.“ Vypoèuje jeho rozhodnutie, odprace zo stola a vyèká, kým
         zaspí. Potom sa nehluène odstrojí v pitvore a vojde do izby, do svojej postele, ktorá stojí
         v druhom kúte, oddelená od jeho postele lavicou, stolom a stolièkami. Od prvých èias, kým
         si ešte trúfal navštívi ju, ak sa predtým dostatoène potúžil v krème u Baumhorna, nauèila
         sa poèúva jeho oddychovaniu. A dodnes, i keï už neèakala výbuchy, èo ju èasto vyhnali do
         komory, na pôjd, na šop alebo kde sa práve mohla ukry, napínala sluch, pripravená každú
         chví¾u vyskoèi, keby pocítila, že sa jeho dych podozrivo stíšil.
    </p>
    <p>
     Stála preto i tento veèer, dokia¾ jedol, chrbtom k nemu a zamestnávala sa vecami, ktoré
         už dávno boli vykonané. A keï vstal a obrátil sa aj on chrbtom, pozrela na neho ponad plece
         a videla, že jeho hlava sklonená je dnes ešte nižšie a ruky visia popri tele ešte
         bezvládnejšie a že sú celkom, celkom prázdne. A potom, keï sa už dotkol k¾uèky a ona uprela
         zrak do jamky na jeho šiji, kam stekal úzky pramienok plavých vlasov, videla, aký je
         bezmocný a slabý až na po¾utovanie. Èakala na jeho hlas, no trvalo dlho, ve¾mi dlho, kým sa
         ozval, suchý a priškrtený, akoby otvor, ktorým sa dral, bol úzky a vypálený dlhotrvajúcou
         suchotou.
    </p>
    <p>
     — Vrátil sa ti… (urobil dlhú pomlèku, akoby mu hrdlo zovrel kàè)… vrátil sa Drak. —
         Ostatné slovo vytisol s najväèšou námahou a len-len že sa za ním nezadusil. Potom stisol
         k¾uèku, vošiel od izby a dvere sa za ním zavreli.
    </p>
    <p>
     A ona zostala stá uprostred pitvora, dívala sa na k¾uèku, ktorá za ním zapadla, a niè
         nechápala. Pohybovala naprázdno perami, a nepodarilo sa jej zopakova jeho slová. Poèula
         ich ešte, prichádzali z ve¾kej dia¾ky, ale zneli neskutoène, neuverite¾ne a nemohla ich
         pochopi. Do hrdla tlaèila sa jej akási gundža, ktorú chcela, ale nemohla preglgnú.
         Sústredila sa celkom na tento pocit, no nech sa akoko¾vek namáhala, gundža ju dusila a
         nemohla sa jej zbavi. Chytila sa dlaòou za hrdlo pod bradou a dotackala sa k lavici konèa
         stola. Nohy pod òou celkom zvo¾na podklesávali a ona padala, pridàžajúc sa hrany stola, do
         akejsi hlbokej, bezodnej priepasti.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     Druhá kapitola
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Vrátil sa teda.
    </p>
    <p>
     Vedela odprvoti, že sa raz vráti, a èakala, že sa vráti práve v takýto veèer, keï jej
         prsia budú navreté túhou a jej ústa rozpuknú sa milosou. Ako ho volali? Drak, Èierny
         Macek, Lepiš Madlušovie. A aké mená mu dávala ona? Ozaj, ako by ho oslovila, keby zrazu
         vyvstal pred òou: vysoký, èierny, vychudnutý, s oèami, ktoré vraj vedia porobi? Našla by
         preò jedno z tých mien, ktoré mu dávala za dlhých nocí, keï tu nebol a ona nevedela o òom
         viac, ako že raz bol pri nej a stretol ju navrch Pekle, kde vyvstal pred òou, akoby
         vyrástol zo zeme, keï niesla batoh ¾anu z toho ve¾kého štôchu na Krá¾ovej. Založil si vtedy
         ruky vbok, usmieval sa a znezrady, keï k nemu zdvihla splašený zrak, chytil ju za plecia,
         pritiahol k sebe a bozkal rovno doprostred úst. Bozkal ju raz, dva razy, bohvie ko¾kokrát,
         stále pritom ukazujúc veselé, vlhké zuby, niè nevysvet¾ujúc a na niè sa neopytujúc. Nie
         div, že zrazu stal sa jej batoh na chrbte náramne ažkým, stiahol ju k zemi a ona si sadla
         so smiešne rozloženými nohami a s vyhrnutou sukòou. A on nad òou stál a smial sa celkom
         nahlas, akoby nemal lepšej roboty. Stál nad òou ako ten, èo si môže rozkáza a môže robi,
         èo sa mu zapáèi, pretože ona je celkom slabá a bezmocná. Taká bezmocná, že necítila ani
         hanby ani nijakého pokorenia nad tým, že ju bozkával do tých èias, kým sa pod òou
         nepodlomili kolená a kým sa pred ním nerozložila so smiešne vykasanou sukòou.
    </p>
    <p>
     Je pravda, potom sa snažil všetko napravi. Ale jej sa nezdalo, že by bolo treba nieèo
         napráva. Prijala jeho úslužnos, s ktorou jej pomohol vsta a naprával batoh na jej
         chrbte, ako príjemnú samozrejmos a vážna úèas v jeho tvári, keï sa jej naposledy podíval
         do oèí, povedala za neho i za òu všetko, èo bolo potrebné poveda.
    </p>
    <p>
     Až po chvíli, keï išla sama dolu Peklom (on zostal stá na samom vrchu s rukami vbok a s
         poh¾adom upretým vysoko ponad òu na obrys hôr na obzore), až potom, keï sa jej všetko
         rozležalo v hlave, stiahla si šatku hlbšie do èela. Nie od hanby, ale z obavy, aby ju
         nevyzradili oèi, kde dosia¾ planul hlboko založený plameò, ktorý sa do nich preniesol z
         jeho tmavých zorníc. Nik sa nesmie dozvedie, že pod¾ahla tomuto upriamenému a všetko
         stravujúcemu èiernemu plameòu.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Býval vo vyžihárni za dedinou. Cez deò ho vídali sústredeného v práci a vždy samého: v
         jame na hlinu, za hrnèiarskym kruhom alebo pred rozpálenou pecou. Mával vysúkané nohavice a
         stál zaborený povyše èlenkov v mäkkej, èerstvo rozrobenej hline. Miesil ju rozvážne, s
         odbornou zaujatosou, prestupujúc drobnými krokmi z nohy na nohu. Zdalo sa, že ho táto
         práca nikdy nezunovala. Keï hlina bola náležite rozrobená, bral z nej po menších hrudkách a
         miesil ju dlho na drevenej tablici, vyberajúc z nej piesok a kamienky a zrejme sa tešiac z
         jej tvárnej poddajnosti. A potom nasledovala práca, pri ktorej ho nesmela vyrušova. Len
         niekedy jej dovolil, aby sa dívala z najod¾ahlejšieho kúta na jeho citlivé prsty, ktoré sa
         jej videli ako prsty èarodejníka, keï z bezforemnej hrudky sivobielej hliny nieko¾kými
         nepostihnute¾nými pohybmi vytiahli na toèiacom sa kruhu štíhlu nádobu, krèah s úzkym
         hrdielkom a smiešny bachratý spuštiak. Všetky jeho pohyby boli mäkké, nehluèné a citlivo
         reagujúce na každý styk s poddajným materiálom. Videli sa jej ako pohyby ve¾kej a silnej
         maèky a jeho mlèanlivá tvár ako tvár archanjela Gabriela, vyrezaná z dreva na oltári v
         kostole. Tàpla a bála sa jej a sledovala s obavou pohyb bosej nohy na hrnèiarskom kruhu.
         Rozpálená pec, stôsy hotových výrobkov, farby, glieda a štetec v jeho rukách, to všetko sa
         jej zdalo tajomné a podrobujúce si jeho záujem silnejšie, než si kedyko¾vek trúfala
         podrobi ho ona sama. Jej si nevšímal a èasto na òu zabúdal, uèupenú v kúte. Chýbalo jej,
         že nikdy pri práci nehvízdal ani nespieval a že vydržal hodiny a hodiny pipla sa s drobným
         ornamentom na džbáne alebo krèahu bez prestávky a bez toho, aby zodvihol hlavu a podíval sa
         na òu. A jednako chodila za ním celé leto a jeseò, zimu a jar. Celý rok chodila za ním,
         kradnúc sa po záhumní a obchádzajúc domy, v ktorých sa svietilo. Od chvíle, keï sa zmrklo,
         cítila sa neodbytne priahovaná jedným urèitým smerom. Akoby èierny plameò jeho oèí
         prenikal až sem, ku každej jej práci, a podroboval si každý jej pohyb a všetko jej
         poèínanie. Niekedy — ve¾mi zriedka — èakával ju, stojac na prahu v otvorených dverách.
         Brával ju bez slova a so samozrejmosou, ktorá si ju od zaèiatku podrobovala, okolo pliec a
         stál s òou tam na prahu, s poh¾adom upreným ponad polia, kamsi medzi hviezdy nad obzorom,
         kým ona zakaždým tàpla strachom, že všetko, èo v tej chvíli bolo krásne, prepadne sa zrazu
         priam do jazerných pekiel, pretože všetko to bolo súèasne i vzdialené a neskutoèné, nikdy
         sa tomu nemohla odda zúplna, a hlavne: bolo to hriešne… To bol teda jej príbeh. Celý
         príbeh jej dvadsiatich rokov, èo sa tu pred òou znovu vynoril, keï zízala na misku s
         nedojedenou zamrvenkou. Ostatné, èo nasledovalo, odohralo sa už ve¾mi rýchlo a spustilo sa
         jej teraz pred oèi ako èierny závoj, cez ktorý už niè viac nevidela, za ktorým bola tma a
         prázdnota. Dnes vedela, za to¾ký èas rozležalo sa jej to v hlave, že on jej vlastne nikdy
         nepatril, pretože nepatril nikomu. Bol vždy sám. Sám proti všetkým, proti nej i proti sebe
         samému. Ak si niekto mohol robi nárok na neho, mohol to by len sám belzebub, vládca
         pekiel. Len on sám bol svedkom všetkých tých skutkov a myšlienok, èo privodili nešastie na
         celú dedinu.
    </p>
    <p>
     Lebo že sa stal nešastím dediny, bolo už celkom isté. Ohne, povodne, hlad a choroby
         sprevádzali jeho kroky a boli pamiatkou na jeho prítomnos. Tak aspoò usúdila dedina a taká
         musela by pravda. Veï nikto ani poriadne nevedel, kde sa tu vzal a odkia¾ prišiel. Starý
         Lepiš Madlušovie našiel ho vraj pred rokmi povyše Boce, keï sa vracal cez Èertovicu z
         jarmoku v Brezne. Lepiš bol už vtedy napoly slepý, ale jeho kôò, kôò, ktorý bol múdrejší
         ako teplický richtár, zastal vraj vtedy sám od seba na ceste a nepohol sa, kým gazda
         nezišiel z voza a nenahmatal pod¾a hlasu v tme ved¾a cesty uzimené, drobné tielko.
    </p>
    <p>
     Nik nevie, ako vtedy starý Lepiš kalkuloval, jedni vravia, že si chcel iba vychova z
         chlapca opatrovníka, iní tvrdia, že ved¾a decka našiel i plný mešec dukátov. Dos na tom,
         stihol ho ešte vyuèi svojmu remeslu a v dedine sa o òom dozvedeli až potom, keï už bol
         hrnèiar naèisto slepý a keï ho chlapèa vodilo za ruku do krèmy a do sklepa. Neby toho, že
         ho vôbec nepúšal od seba, bol by hádam vyrástol z decka celkom súci chasník. Takto sa však
         vôbec nedostal medzi deti svojho veku, takže keï mal štrnás rokov, boli jeho spôsoby a
         jeho držanie celkom podobné spôsobom a chovaniu dospelého èloveka. V reèi používal tie isté
         slová, ako jeho opatrovník, a ak sa len dalo, obchádzal ¾udí v širokom oblúku. Pod¾a toho
         chovala sa k nemu i dedina: nebrala ho jednoducho na vedomie. Chlapèiská hádzali síce za
         ním skaly, keï išiel hore cestou s hlavou vtiahnutou medzi plecia a s poh¾adom zapichnutým
         do zeme, no inak si ho nikto nevšímal. Zbadali ho vlastne až vtedy, keï zomrel jeho
         opatrovník a keï sa ukázalo, že nezomrel od staroby, ani na chorobu, ale po páde do jamy na
         hlinu. Z chlapèiska, ktoré za celý èas, keï ho examenovali, nezodvihlo oèí od zeme, ledva
         vytiahli, ako sa to vlastne stalo. Našiel ho vraj deò predtým v opustenej jame, kde už
         dávno nekopali, v hlbokom bezvedomí. Sám a bez pomoci, on, štrnásroèný chlapec, vovliekol
         vraj ažkého starca do izby a uložil ho na lavicu. Sedel vraj pri òom celú noc a celý deò,
         kým sa starec neprebral a neposlal ho po ¾udí do dediny. Šiel, ale keï sa vrátil, našiel ho
         už màtveho. Znelo to celkom vieryhodne, pretože starec bol slepý a ¾ahko mohol spadnú do
         jamy na hlinu. A spoèiatku tomu každý aj uveril. Len neskoršie, po rokoch, keï sa na dedinu
         zaèalo vali nešastie za nešastím a keï zaèali h¾ada jeho pôvodcu, spomenuli si znovu na
         tú príhodu. A tu vznikla celkom nová verzia o smrti starého Lepiša. Nikomu sa už nezdalo
         prirodzeným, že zomrel po páde do jamy. Poznal predsa dobre okolie svojho domu. Drak (vtedy
         — od smrti nebohej Evy Bugáèovie, ktorú našli zahrdúsenú v žitisku neïaleko vyžihárne —
         volali ho už Drakom), Drak ho vraj jednoducho zabil, pretože prísny starec stal sa mu
         nepohodlným a pretože sa ulakomil na jeho peniaze. Spomenuli si, že Lepiš mal po smrti
         hlbokú ranu na èele. A našli sa i takí, èo videli Draka špárou v okenici, ako èítal tie
         peniaze po nebohom Lepišovi. Mal ich vraj plnú slamenièku. Držal ju na kolenách a vykladal
         z nej samé strieborné lážovce dobrej ražby do kôpok na stole. Pravda, tí traja, èo sa raz,
         keï bol Drak na jarmoku, pokúsili vyskúma toto tajomstvo, neradi na to spomínajú. Drak ich
         prekvapil uprostred noci, keï prekutávali jeho dom, a hoc bol proti nim sám, poviazal ich
         všetkých do kozlíkov a hrozne doriadených doviezol ich na vozíku, èo s ním prišiel z
         jarmoku, spä do dediny. Tu ich vysypal do plytkého jarku, ktorý teèie poza dvory a je plný
         zapáchajúcej hnojnice. Tam ich našli za rána hrabáèky, idúce na lúky, a môžete si myslie,
         že tí traja sa ve¾mi nevystatovali svojím dobrodružstvom. Ani jednému sa dohromady niè
         nestalo, no na tú noc v jarku nemohli zabudnú. Dva razy chceli Draka podpáli a dva razy
         by sa im to bolo podarilo, keby si Drak nebol zaobstaral psa, ktorý ho uvartoval. Potom mu
         psa otrávili. A tu sa stal z neho opravdivý drak. Zastihol tých troch v krème u Baumhorna,
         kde vari oslavovali lacné víazstvo. Zahnal ich všetkých do kúta, zmlátil šeredne, a keï už
         ledva dýchali, schytil zo židovej police f¾ašu èistého špiritusu, vylial ho na nich a
         podpálil. Neby žida, ktorý sa na¾akal o svoj majetok a pribehol ich ratova, neboli by sa
         z toho dostali živí. Posedel si za to dva mesiace v árešte, ale odvtedy mal od nich pokoj.
         Len meno Drak prischlo mu naèisto. Nik ho inak nevolal a všetci verili, že jeho prítomnos
         v dedine môže znaèi len nešastie.
    </p>
    <p>
     Potvrdilo sa to ešte toho roku, keï prišla suchota a neúroda a keï ¾udia zaèali puchnú,
         pretože od hladu jedli všelijaké korienky a zeliny. Varili si lobôdku, vykopávali pýr a
         mleli ho na múku, lúpali zo stromov kôru a chodili za trochou zrna až do Novohradu. A tu
         jedného dòa pred jarou, práve keï bolo najhoršie, keï bolo treba sia, ale sýpky boli
         prázdne, pristihol ktosi Draka pri skladaní štyroch tuèných vriec z vozíka pred vyžiháròou.
    </p>
    <p>
     „Drak má zbožie. Drak si doviezol plné štyri vrecia pšenice,“ rozletelo sa razom po
         dedine.
    </p>
    <p>
     A dedina bola hneï na nohách: „Poïme k nemu, poïme si z nej vzia!“
    </p>
    <p>
     Chlapi — vlastne už len mátohy — s cepami a vidlami, vyschnutí na triesku, s opuchnutými
         tvárami a vypúlenými oèami tiahli v húfe k vyžihárni. Obstali ju v polkruhu a necúvli ani
         potom, keï Drak vyšiel spomedzi dverí a zastal si nad nimi na schodíkoch, takže to
         vyzeralo, akoby chcel poveda reè k tomuto zástupu zúfalcov. No Drak sa neozval, díval sa
         im s tichou útrpnosou do tvárí a èakal s rukami vo¾ne visiacimi pozdåž tela. A oni stáli
         proti nemu s nemou zaatosou, nepohnute s oèami upretými na neho.
    </p>
    <p>
     — Pšenicu, — zasipel ktosi zo zadného radu. Zástup sa zakolísal. Akoby sa doò zaprel
         vietor.
    </p>
    <p>
     — Pšenicu, — opakovali dva-tri odhodlané hlasy.
    </p>
    <p>
     Drak zostúpil o schodík nižšie a premeral ich poh¾adom, o ktorom nemožno poveda, èi bol
         viac ¾útostivý alebo pohàdavý.
    </p>
    <p>
     — Nemám pšenice.
    </p>
    <p>
     — Videli sme, doviezol si.
    </p>
    <p>
     — Nemám pšenice, — opakoval Drak pokojne a výrazne.
    </p>
    <p>
     — Máš, doviezol si.
    </p>
    <p>
     — Chceme z nej, vezmeme si ju.
    </p>
    <p>
     — Áno, vezmeme si ju.
    </p>
    <p>
     A tu sa húf pohol s napriamenými vidlami a kosami oproti Drakovi.
    </p>
    <p>
     Drak ustúpil o dva kroky, chví¾u akoby zaváhal a potom pokojne prestúpil prah a zavrel
         za sebou dvere.
    </p>
    <p>
     Ale zástup sa už nedal zastavi. Každý osve nemal viac sily než nedospelé decko. V
         spoloènom zúfalstve oborili sa však na dvere a vyvalili ich z pántov. A teraz tu stáli ako
         prikovaní: na lavici boli naozaj štyri plnuèké, nadeté vrecia. Vzápätí zaleskli sa im oèi
         šialenou žiadostivosou. Èiasi ruka, ozbrojená kosou, vynorila sa z húfa a širokým
         rozmachom rozpárala vrece odhora nadol. Vyvalila sa z neho jemná sivobiela múèka. Sprvu ich
         to zarazilo, no vzápätí vrhli sa všetci odrazu na hromadu bieleho prachu.
    </p>
    <p>
     — Múka, — zajaèal èísi hlas.
    </p>
    <p>
     — Múka, múka.
    </p>
    <p>
     V pitvore nastal zmätok. Rozpárali aj ostatné vrecia a každý sa snažil uchyti pre seba
         èo najviac. Zhàòali obsah vriec do klobúkov, pchali ho za košele a rozvírili taký kúdol, že
         nebolo vidno na krok pred seba. Nik nevedel, kam sa podel Drak a nikto sa o neho nestaral.
         A Drak stál v kúte nad celým týmto šialenstvom a zakrýval si ústa pred prachom, ktorý sa mu
         do nich dral.
    </p>
    <p>
     Lebo vo vreciach bol prach. Jemná, rozomletá hlina, za ktorou musel putova osem dní ta
         a osem nazad k známemu habánovi v Stupave. Musel tú hlinu dosta, pretože chcel vyrobi
         práve taký jemný riad, ako ho robil ten habán. A teraz tu po nej šliapu a napchávajú si òou
         klobúky, pretože hlad im nato¾ko zatemnil zrak, že nevedia rozozna múku od hliny.
    </p>
    <p>
     No napokon to predsa rozoznali. Ktorýsi nevládal už vydrža a napchal si plnú hrs hliny
         do úst. Márne sa ju však pokúšal prehltnú. Zaèal sa dusi a na jeho tvári ukázala sa
         divoká hrôza:
    </p>
    <p>
     — Oklamal nás, ¾udia boží, ratujte sa, oklamal nás. Je to hlina.
    </p>
    <p>
     Vyvalili na neho vyjavené okále. „Hlina?“ Zaèali z nej bra do štipky a mädli ju medzi
         prstami. Ktorýsi ju ochutnal na jazyku. Po òom urobili tak aj ostatní.
    </p>
    <p>
     — Hlina, obyèajná hlina.
    </p>
    <p>
     — Zbojník, oklamal nás, zaèaroval múku na hlinu.
    </p>
    <p>
     — Zabime ho strigôòa.
    </p>
    <p>
     Drak sa rozhliadol okolo seba. Pokojným nebadaným pohybom vzal z kúta široký tiesk,
         ktorý používal na vychraòovanie riadu z pece, a nedbalo, akoby sa niè nebolo stalo, zaèal
         zhàòa zvyšky roztrúsenej hliny do kúta. Dívali sa naò nechápavo a ustupovali pred ním.
    </p>
    <p>
     — Múky nemám, — povedal pomaly a zrete¾ne, — ale túto hlinu potrebujem. — A súèasne
         pristúpil k prvému z nich, vzal šetrne z jeho rúk klobúk, akoby bral hraèku z rúk
         nezbedného decka, a vysypal jeho obsah na hàbku do kúta. To isté spravil druhému a
         ïalšiemu, kým ostatní nezaèali sypa hlinu sami od seba.
    </p>
    <p>
     Vytratili sa po jednom, zahanbení, sklamaní a naèisto zlomení nepochopite¾nou silou,
         ktorou na nich pôsobil Drakov pokoj. Boli presvedèení, že im uèaroval, že zaèaroval múku na
         hlinu a ukrutne sa zahral s ich biedou. Nenávideli a preklínali ho ešte viac. Nemou dohodou
         dospeli k rozhodnutiu, že ho musia odstráni spomedzi seba. Nevedno však, kto sa na to
         odhodlal a kto to spravil. No jedného rána našli ho pastieri vystretého, s ošklivou ranou
         na èele v tej istej jame, kde našiel smr starý Lepiš.
    </p>
    <p>
     Dve sudièky, dve ježibaby zastali si toho rána pod oblokom Evy Hajnákovie a zvestovali
         jej tú novinu. Tvárili sa, že vyháòajú kravy na pašu, no v skutoènosti zastali si tam len
         preto, aby jej zvestovali tú novinu. Šuš¾ali tam a sipeli ako dve strigy, ako dve stridžie
         starigy:
    </p>
    <p>
     — Poèula si, stvorièka? Našli ho v jame na hlinu.
    </p>
    <p>
     — ¼udia boží! V jame na hlinu? Kohože našli v jame na hlinu?
    </p>
    <p>
     — Draka našli, stvorièka božia. Už je tak, našli ho v jame na hlinu.
    </p>
    <p>
     — A, sssš, s kýmže ho našli. Vari, sssš…?
    </p>
    <p>
     — Èože sssš, samého ho našli. Samého, sssš, s ranou na èele.
    </p>
    <p>
     — Predstav si, stvorièka! Màtveho?
    </p>
    <p>
     — Naèisto màtveho…
    </p>
    <p>
     — A ona sa s ním sssš… Ona sa s ním prespala.
    </p>
    <p>
     Viac nepoèúvala. Prehodila si šatku cez plecia a nijako sa neskrývajúc, ani sa
         neobzerajúc, bežala rovno k nemu. Spoza chrbta, kým zašla za uhol, sipeli ešte za òou
         hlasy: „Prespala sa. Poèula si? Prespala sa. Predstav si, stvorièka, prespala sa.“ Švihali
         ju okolo kolien, ovíjali sa jej okolo nôh a pichali ju jedovatými, rozoklanými jazykmi do
         lýtok.
    </p>
    <p>
     Vyžiháreò bola zavretá. No našla ho pod strieškou, kde sa v prievane sušili èerstvé
         bahríky. Našla ho a prebrala ho a denne chodila za ním preklada mu èerstvý skorocel na
         rane nad èelom, niè nedbajúc, že dedina na òu celkom zanevrela.
    </p>
    <p>
     Po dvoch týždòoch sa postavil na nohy a nasledujúceho rána našla vyžiháreò zamknutú,
         obloènice zaklincované. Sedela na schodíkoch do samého veèera a ešte dlho do noci a èakala
         ho. Sedávala tam deò po dni, ale on sa nevrátil a nedal jej nièoho o sebe vedie. Nepamätá
         sa, ale preèkala rok a potom ešte jeden. Vie len, že sa jej medzitým narodil syn, ktorého
         si vzala stará ma z druhej dediny, že po dvoch rokoch prišiel za òou do komory Šimon a že
         ona bola už nato¾ko otupelá a on nato¾ko opitý, že im obom na nièom nezáležalo, ani vtedy,
         ani potom, keï stála s ním bez party pred oltárom. Prebrodila sa v tupých mrákotách cez to
         a cez všetko ïalšie, èo prišlo, ako cez lepkavý bezodný moèiar, vysi¾ujúc sa ustaviènou
         námahou, ktorú si vyžadoval každý pohyb a každý krok napred. Ale vydržala to, lebo èakala,
         že sa vráti a potom to všetko prestane ako dlhotrvajúci zlý sen.
    </p>
    <p>
     A teraz sa teda vrátil. Vrátil sa k nej a k synovi. Ale je otázka, èi môže k nemu ís a
         èi všetko, èo sa tu pred òou vynorilo, je dosia¾ pravda. Po takom dlhom èase nedajú sa
         sprítomni chvíle, ktoré sme vtedy prežili tak, aby všetci uverili, že nemohlo by inakšie
         a že toto je pre òu jediná zvyšujúca cesta. Vie, že sama nie je dnes taká, ako bývala pred
         rokmi, a hádam ani on nie je už ten, èo býval vtedy. Možno by už nevedel s òou by zajedno.
         I vtedy to dokázal len zriedka. Tak zriedka, že po všetkom, èo ich zjednocovalo, zostala
         len slabuèká, miznúca ozvena.
    </p>
    <p>
     Žena sa vracia ku skutoènosti. S tupou bezcitnosou, ktorej sa nauèila za dlhé roky
         èakania, vymotáva sa z kukly snov. Siaha rukou po miske a vylieva jej nedojedený obsah do
         putne pri dverách. Utiera zásterou stôl, oplákne riad od veèere a ukladá ho do police.
         Pohybuje sa po izbe ticho a nehluène ako maèka, ktorá rozoznáva okolie i potme. Predmety sa
         poslušne vystupujú jej pohybom a nastavujú zaoblené hrany jej dotykom. Hladí ich dlaòou a
         bezmyšlienkovite sa s nimi láska, kým ony ticho pradú a obtierajú sa o jej sukòu. Konèa
         prahu je ešte vždy úzky prah mesaèného svetla a sem si žena sadá na nízky stolèek, berúc do
         ruky máèika, èo sa k nej priplichtil spoza dvora. Hlboký, priestranný mier a mäkké ticho
         dotýka sa chladivou dlaòou jej tváre, kladie sa k jej nohám, líha si k nej, objíma ju okolo
         drieku a usína v jej náruèí. Všetko sa zaob¾uje, utišuje a vyrovnáva. Pichliaèe, èo sa
         ježili pod dlaòou, zmäkli a sú poddajné ako páperie na práve sa vyliahnuvšom húsati.
    </p>
    <p>
     Áno, je tu celý kàdlik takých húsat. Hniezdia sa v košine pod svojou materou a ma im
         napráva zobákom hniezdo, prikrýva ich našuchorenými krídlami a stará sa, aby každé malo
         teplé miesto.
    </p>
    <p>
     A je tu znova ¾an na štôchu pod Krá¾ovou. Treba ho zobra, vytrepa, sprias a natka z
         neho plátna. Je tu Rysu¾a a Plavoòa a prasná sviòa a kapusta na hrade, ktorú treba zajtra
         pred veèerom okopa. To všetko je tu, je to skutoèné, èaká na òu a nemôže by bez nej. A
         hlavne je tu jej syn, syn, ktorému treba každý mesiac posla èisté košele a gatky, pra naò
         a obšíva ho, kúpi mu šlabikár a písanku a ktorého treba aspoò raz za èas vidie a
         pohladka. Vráti sa tam znamenalo by však opusti toto všetko, skrýva sa a by odkázaná
         na milos toho, èo bolo, minulo sa a nemôže sa viac vráti, ako sa nemôže vráti voda do
         toho istého koryta, keï raz ním odtiekla. Voda však stiekla, i ona stiekla z toho, èo ju
         napåòalo pred rokmi, a teraz je prázdna… Je celkom prázdna…
    </p>
    <p>
     Žena nastavila dlane do mesaèného svetla a podívala sa na ne. Boli stvrdnuté v práci,
         vykonanej tu blízko, za jej chrbtom a všade vôkol nej. Boli jej verné a mohla sa na ne
         spo¾ahnú. Vzala do nich svoje prsia a prsia boli prázdne, tuho zovreté v tesnom živôtiku.
         Necítila v nich nijakej váhy, nijakého pohybu, nijakého života. Boli prázdne.
    </p>
    <p>
     Ale dlane boli plné všelijakých vykonaných i vykona sa majúcich podujatí.
    </p>
    <p>
     A tak rozhodnutie tohto veèera a zak¾úèenie tejto kapitoly musí by jasné a jednoznaèné:
         žena vstala, prehodila si šatku cez plecia, prešla medzierkou medzi dvormi k vode a cez
         vodu na záhumenie až k známemu miestu, odkia¾ bolo vidno v plnom mesaènom svetle vyžiháreò.
         A keï sa presvedèila, že sa tam svieti a že sa teda naozaj vrátil, postála tam chví¾u a
         potom potichu, ako prišla, vrátila sa tou istou cestou. Zavrela za sebou starostlivo dvere,
         presvedèila sa, že závora je dobre zastrèená, odstrojila sa v pitvore a bez strachu vošla
         do izby. ¼ahla si a dívajúc sa široko otvorenými oèami do tmavej povaly, dala sa vynies
         príbojom usínania vysoko, vysoko na èierne bralo, kde ležala celkom sama, vystretá na
         chrbte a istá pred vlnami, ktoré huèali hlboko pod òou.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     Tretia kapitola
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Nik ešte Draka nevidel, nik sa s ním nezhováral. No od chvíle, keï voziar, èo sa vracal
         so so¾ou z Podolínca, zastal na mraku pred krèmou a oznámil, že ho predbehol poniže Stúp,
         že sa mu dokonca prihovoril, od tej chvíle predrala sa zves nevidite¾nými špárami do
         každého dvora. Za¾ahla ¾uïom do uší a zavadzala tam, akoby to bola voda, ktorú nikam
         nemožno vytrias do dlane. A ¾udia zaèínajú naraz naš¾apova opatrnejšie, hovoria skoro
         šeptom a strhávajú sa pri každom hrmote. Ženy sa ukradomky prežehnávajú, chlapi znechutene
         k¾ajú. Matere zaháòajú deti po záhumniach a duria ich predèasne do postelí. Èe¾adní otcovia
         sa ustarostene presviedèajú, èi je statok dobre uviazaný k válovu a rebrík proti ohòu èi je
         správne opretý hore strechou. Nevesty a mladé vdovice sa horlivo priberajú do mútenia a s
         nápadným dôrazom stískajú dbanky medzi pružnými kolenami. No nezaplašia tým hriešne
         myšlienky, ktoré sa im niè po niè derú do hlavy.
    </p>
    <p>
     Èochví¾a vyjde ktosi na priedomie, podíva sa znepokojene nahor i nadol a zase sa
         bezradne poberie dnuká.
    </p>
    <p>
     Drak sa vracia…
    </p>
    <p>
     Nebo na západe horí zlovestným svitom, povetrie je nehybné a zem nevydáva vlahy. Tma si
         sadá zákerne medzi dvory, dym sa stelie po strechách, ohne v kozuboch postupne hasnú a
         všetky veèerné zvuky znejú zdusene a placho… Zostáva jediné miesto, kde možno vyèka jeho
         návrat v pomernom bezpeèí.
    </p>
    <p>
     Krèma u Baumhorna je však nepríhodne ïaleko. A tak sa tu zišlo sotva pár chlapov, dos
         ¾ahkomyse¾ných, aby si trúfali opusti ženy v takýto èas. A i tí zaváhali predo dvermi a
         rozmýš¾ali: majú, alebo nemajú vojs? Kým si doma, môžeš sa tvári, že o nièom nevieš, že
         sa a celá vec netýka. Náhle však prekroèíš prah krèmy, stávaš sa v istom zmysle verejným
         èinite¾om, pretože tu sa riešia všetky spoloèné veci a každý tu má rovné slovo. No,
         poruèeno pánu bohu. Treba sa poradi, treba si pohovori o veci, aby ich nenašla
         nepripravených a bezradných.
    </p>
    <p>
     Lenže sotva prestúpiš prah, zháèiš sa a si naraz celkom rozpaèitý: vyzerá to ináè, než
         si si predstavoval. Každý zíza osve na svoj rumplík s pálenkou, nevidno nijakej družnosti,
         nijakého spoloèného záujmu. Nik akosi nevie nájs vhodné slovo, každý sa tvári, akoby bol
         sem vošiel len tak idúci. Koneène, možno je ešte èas. Nevedno predsa, èi Drak pôjde rovno
         domov, alebo sa cestou niekde pristaví. A potom: ak má niekto zaèa, preèo by som to musel
         by práve ja? Ak má niekto hovori, musí to by predovšetkým Šimo Jariabek.
    </p>
    <p>
     Všetci myslia na Šima Jariabka. Lenže Šima tu niet. Hoci dávno mal už by medzi nimi.
         Lebo ak treba nieèo vykona, kto iný sa má na to poduja, ak nie Šimo?
    </p>
    <p>
     — Ja si, veru, prsty páli nebudem.
    </p>
    <p>
     — A ja, bohuprisám, tiež nie.
    </p>
    <p>
     — Nech chlípe kašu, kto si ju navaril.
    </p>
    <p>
     — Nechcem sa vá¾a v hnojnici, èo teèie poza dvory. Nemám chuti da sa podpáli.
    </p>
    <p>
     Nik to ešte nevyslovil, ale ani netreba niè vyslovova. Všetci vedia, že ak má niekto
         zasiahnu, môže to by len Šimo. Ale Šima tu niet. Šimo vartuje svoju mladú ženu.
    </p>
    <p>
     Èerta kopasného ju ten vartuje. Veï každý vie, ako spolu žijú. Kde sa teda tára? Kdeže
         je, keï ho najviac potrebujú? Už aby tu bol, už aby bol koniec tomuto protivnému
         prestupovaniu z nohy na nohu.
    </p>
    <p>
     Ani nápoj nemá dnes nijakej chuti. A lampa nad pultom ledva sliepòa. Èlovek sa cíti ani
         na pohrebníku. Krèmárisko s pupkom a mastnou tvárou je ešte hnusnejší ako obvykle. Fuj, aby
         ho… Stojíme tu ako koly v plote a èušíme ako zarezaní. Ko¾ko nás je vlastne? Dvaja, traja,
         piati, siedmi… A bojíme sa, prepytujem, jedného zdochliaka, èo ešte ani nie je tuná.
         Staèila jeho tôòa, zves o jeho príchode, a všetci sme, s prepáèením, poondiati.
    </p>
    <p>
     — Krèmár, dolej, otca tvojho…
    </p>
    <p>
     Krèmár sa lenivo pritmolí a neochotne podolieva. Pohàda náladou, ako je táto, pohàda
         chlapmi, ktorým musí slúži. Je radšej, keï sa spolu vadia, keï sa bijú, až krv teèie. Èo
         je to aj za krèma bez zvady a bez bitky? Bez veèného hundrania na úradských? Bez kupèenia s
         volmi, bez jednania sa a nekoneèného t¾apkania do dlaní? Hej, vy tam, ktože dnes zaplatí
         oldomáš? Ani harmoniku dnes nik nedoniesol?
    </p>
    <p>
     Nie veru, nikto dnes nedoniesol harmoniku a nik nechce zaplati oldomáš.
    </p>
    <p>
     Ktosi aj oprobuje otvori ústa, no sotva zaène èosi o seèke èi o paši, všetci naò zazrú,
         akoby bol medzi nich spadol z mesiaca, takže mu odíde chu od dlhých reèí. Dakto aj
         zak¾aje, dakto kopne do psa, èo sa mu tmolí popod nohy, na viac sa však nikto nezmôže. Len
         starý Juráš (ten tu sedí od obeda) mal by chu zaspieva si. Sotva však zaène, sotva sa o
         to pokúsi, rozoženie sa naò najbližší sused.
    </p>
    <p>
     — Èuš, lebo ti priam…
    </p>
    <p>
     Juráš je ve¾mi opitý, nevzdáva sa tak ¾ahko, zakrúti päsou nad hlavou, urobí vyzývavú
         grimasu a zaène znova.
    </p>
    <p>
     — Èuš, vravím ti…
    </p>
    <p>
     A už sa mu aj zomlelo.
    </p>
    <p>
     Aspoò na chví¾u to oživilo náladu. Bez záujmu, len tak oèistom, pustia sa do Juráša.
    </p>
    <p>
     — Èo sa tu má rozdrapova. Daj mu ešte zopár.
    </p>
    <p>
     Jurášov sused im znechutene vyhovie. Juráš však nechápe situáciu, vstane a bez reèi
         vytratí sa na dvor. Kazí i túto jedinú zábavu. Na moj veru, neostáva už iné ako pobra sa
         domov a vliez si k žene do postele. Váhajú však s platením a prestupujú z nohy na nohu.
         Nik nechce by prvým, nik nechce vyzera ako zradca. A naraz vznikne trápna scéna: dvaja,
         akoby jednými ústy, zavolajú na krèmára. Súèasne sa zháèia, pozrú na seba, reè sa im
         pretrhne uprostred slova. Akoby sa vzájomne boli pristihli pri neèistom úmysle. Ktosi sa
         hluène vysmrká, ktosi prevrhne dubovú lavicu.
    </p>
    <p>
     A vtom, práve keï nastala táto trápna scéna, otvoria sa dvere do ulice, lampa nad pultom
         zabliká, v izbe sa zotmie a z kútov pod povalou vyskoèia strašidelné tône. Akoby sa odtia¾
         vystreli chápadlá nevidite¾nej chobotnice. Všetky tváre obrátia sa ako na povel jedným
         smerom.
    </p>
    <p>
     On, Drak, stojí tam na prahu medzi dverami. Jedným okom sa díva na všetkých súèasne a na
         každého osve. Druhé oko má zakryté èiernou páskou, uviazanou ponad uši. Stojí s palicou v
         ruke. Obuv má zaprášenú až do kolien. Cez plece visí mu kapsa. Práve taká, akú nosievajú
         pocestní miškári. Na môj veru, keby to nebol Drak, mohol by to by celkom dobre pocestný
         miškár, ktorý prišiel popýta o noc¾ah.
    </p>
    <p>
     Nikto ho vlastne celkom urèite nepoznáva. Nikto si ho takto nepredstavoval. Zmenil sa
         náramne a vo všetkom. V držaní i v pozore. Je vari ešte vyšší (vypåòa celé dvere), ešte
         chudší a celý akýsi nahnutý. Akoby pred èasom bolo doò narazilo èosi ešte mocnejšieho, než
         bol sám, a on sa nemohol odvtedy narovna. No možno to robia len dvere, ktoré sú prinízke
         pre jeho postavu, a možno tiež, že sa tak nahýna len preto, aby lepšie videl do pološera
         miestnosti. I výraz jeho tváre i poh¾ad jeho jediného oka bol iný, než na aký sa pamätali.
         Ani v jednom, ani v druhom nieto nijakej spupnosti, niè, èo by ti chcelo nahna strachu, a
         èo by urážalo tvoju samo¾úbos. Naopak (tí, èo ho videli, netvrdia to síce celkom urèite),
         ako tam stál medzi dverami, zdalo sa, že v jeho poh¾ade, i keï to bol ešte vždy poh¾ad
         pevný, je aj akýsi odtienok pokory alebo aspoò múdrej zhovievavosti. A výraz jeho tváre?
         Bol tvrdý a uzavretý, to áno, no nebol už vari celkom neprístupný. Každý, kto mal
         citlivejšie oko, mohol v òom odhali tesné škároèky, jemne zložené vrásky v kútikoch oèí,
         ktorými by sa azda dalo preniknú k tomu, èo sa odohráva dnu, za nimi.
    </p>
    <p>
     Stál tak dobrú chví¾u, pozorujúc a poznávajúc prítomných, nahýnajúc sa v nízkych dverách
         a držiac v ruke palicu. Jeho jediné oko ani sa nepohlo, ani raz nezažmurkalo. Sedelo hlboko
         pod èiernym oboèím, v¾avo od rovného nosa. Dívalo sa na každého osobitne a na všetkých
         odrazu.
    </p>
    <p>
     Napokon sa pohol. Vykroèil pravou nohou, zodvihol dva prsty k oklepnutej streche klobúka
         a pozdravil.
    </p>
    <p>
     Pozdravil pokojne, zvo¾na, dotknúc sa dvoma prstami strechy klobúka. Akoby tu bol vèera,
         akoby si len pred chví¾ou bol niekam odskoèil.
    </p>
    <p>
     Nevdojak pred ním ustúpili a nevdojak zašomrali odpoveï na jeho pozdrav. Len Jakub
         Pe¾ach mu zaïakoval zrete¾ne, vážnym hlasom a pomkol sa mu pri pulte. Drak sa naò krátko
         podíval, prešiel vo¾nými krokmi k pultu, stále se trochu zohýnajúc, akoby sa bál, že narazí
         hlavou o hradu v povale. Vyòal z kapsy rimštiak a položil ho na pult. Krèmár sa dotkol
         krpky s pálenkou a podíval sa mu tázavo do tváre. Keï Drak mlèky prisvedèil, nalial mu do
         rumplíka a postavil pred neho. Vypil ho celkom zvo¾na, dávajúc si naèas, a keï bol prázdny,
         dotkol sa ho spakruky koncom ukazováka každému zrozumite¾ným pohybom. Krèmár ho znova
         naplnil, sledujúc stále výraz Drakovej tváre a snažil sa uhádnu jeho želanie, akoby si
         uvedomoval, že nemá pred sebou každodenného hosa. Keï videl, že jeho poh¾ad zavadil o
         zasklenú skrinku na pulte, vytiahol odtia¾ klobásu, chlieb a oštiepok. Drak ukázal prstom,
         pokia¾ má odreza, vybral z kapsy úzky nôž a zaèal si ukrajova. Obrátil sa pritom tvárou k
         nim a prežúval pomaly, nijako sa nenáhliac, z¾ahka rozkroèený a opretý bedrami o hranu
         pultu. Akoby tu nikoho nebolo, akoby navštívil krèmu, kde ho nikto nepozná.
    </p>
    <p>
     Dojedol, zavrel nôž, schránil drobné do dlane, prevrátil do seba druhý rumplík bez toho,
         aby sa mu v tvári pohol èo len sval, a pokojne, ako sem prišiel, pobral sa zasa von, do
         tmy, dotknúc sa pritom znova dvoma prstami strechy klobúka.
    </p>
    <p>
     Dvere sa za ním zavreli bez hluku. Zabudli dokonca zavàzga v pántoch, akoby prepúšali
         ducha, nie èloveka z mäsa a kostí, ktorý sa tu pred chví¾ou kàmil a napájal. A vskutku,
         celá jeho návšteva nespôsobila viac hluku, než ho môže spôsobi duch, ktorý sa ti o polnoci
         zjaví na krížnych cestách. Keby nie zvyšok chleba a prázdny rumplík na pulte, nik by
         neveril, že bol tu, medzi nimi, a oni sa naò dívali ako chlapèiská na svojho uèite¾a. Veï
         ledva sa opovážili dýcha a ledva udržali v rukách rumplíky s pálenkou.
    </p>
    <p>
     Fuj, aby ho… odp¾uli si s u¾ahèením a na dúšok dopíjali mieru. Teraz sa už predsa nemôžu
         rozís. Na moj veru, mohlo by im z oèú prís, keby sa teraz rozišli. Stretnutie s Drakom
         treba zapi. Žalúdok, ktorý sa nadvihol, a peèeò, ktorá sa stiahla, akoby ju bol
         priškvaril, treba zas dosta na pravé miesto.
    </p>
    <p>
     — Nože ešte po rumplíku.
    </p>
    <p>
     Krèmár sa neochotne rozkýva. Nálada v miestnosti je mu cudzia a podivný výstup s Drakom
         vzbudzuje jeho podozrenie. Nepamätá sa, že by to¾ko nápoja nerozviazalo ¾uïom jazyky. Je
         ustatý, podošvy ho pália, no ustaviène musí nalieva týmto tu i novopríchodzím, ktorí,
         bohvie preèo, práve teraz zaèínajú sa trúsi do krèmy. A každý, èo vojde, nesie pred sebou
         ako lampáš tú istú otázku: „Videli ste ho? Hovorili ste s ním?“
    </p>
    <p>
     A tí, ktorí ho naozaj videli, nemajú chuti púša sa do reèi. Odvrkajú podráždene a
         odvracajú tváre od novopríchodzích.
    </p>
    <p>
     Až keï vošiel Šimon, ktorého donedávna èakali, oživla trochu nálada. Cítili potrebu
         vyvàši sa na òom. Zaèali doò dobiedza:
    </p>
    <p>
     — Neskoro ideš.
    </p>
    <p>
     — Prv si mal prís, viúz, boli by sme videli, èi aj tebe odkväcne brada ako nám.
    </p>
    <p>
     — Obzeral sa po tebe, a teba nikde.
    </p>
    <p>
     — Mal si ho vidie, najedol sa klobásy a platil rimštiakom ako pán ve¾komožný.
    </p>
    <p>
     Ešte len i ten usoplenec Melichovie trúfal si doò zabàdnu. Uškrnul sa naò a spravil
         hlúpu poznámku. Šimon by si ho ani nebol všimol. No postavil sa mu tak šikovne pod ruku, že
         nemusel mieri ani sa namáha, staèilo trochu sa rozohna a chlapèisko sa prekopàclo pod
         lavicu. Ani sa za ním nepozrel; sadol si za stôl do kúta a zaboril hlavu medzi dlane.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     Štvrtá kapitola
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Šimon Jariabek pije v krème u Baumhorna. Celý deò sa mocoval s klátmi na pltisku, a
         teraz tu pije. Celý deò zahlúšal sa prácou, a teraz sa zahlúša pálenkou. Ale v noci nemá sa
         èím zahluši. V noci je sám s myšlienkami, a ak sa mu dnes pálenka nato¾ko zbridí, že
         nedopije svoju mieru, tu ho bude spánok dlho obcháza, na prsiach budú ho dlávi centy a
         cez uši budú mu diabli preahova ohnivé reaze, ktoré sa tak rozrinèia, že môžu pobudi
         všetkých susedov.
    </p>
    <p>
     No susedia spia spánkom spravodlivých a neprídu mu na ratu. Spí aj Eva a nepoèuje
         nièoho, hoci leží celkom blízko. Šimona to pajedí a nadúva zlosou, až musí vsta a zavàta
         sa na šope do sena, kam, div-divúci, nemajú mocnosti pekiel, èo ho opantávajú, taký ¾ahký
         prístup. Hádamže sem poèu pobožné meridzanie kráv. Hádam ich odháòa vôòa materinej dúšky,
         roztrúsenej pomedzi seno. Hádam sa im ažko lezie na tých rozštiepených paprèkách hore
         rebríkom. Dos na tom, Šimon cíti sa tu bezpeènejším a usína aspoò nad ránom ažkým,
         vysi¾ujúcim spánkom.
    </p>
    <p>
     Dnes veèer je však rozhodnutý zosta v posteli, i nech príde sám Belzebub s celým kàd¾om
         pomocníkov. Potrebuje jasnú myse¾ a vyèká pokojne budúce udalosti. Preto ani nebude pi nad
         mieru. Preto si stiahol klobúk hlboko do èela a nedá sa vyrušova vyzývavými poh¾admi a
         posmešnými poznámkami.
    </p>
    <p>
     Nevie vlastne, po èo sem prišiel. Nikto predsa nemôže posúri rozhodnutie, ktoré dávno
         dozrelo — nie v òom, ale kdesi mimo neho, v nejakom inom a cudzom svete, na ktorý nemôže
         zasiahnu. Všetci ostatní, i tí, èo tu stoja okolo, môžu si myslie, že je to predovšetkým
         jeho vec. Sám však cítil, že sa ho Drakov návrat netýka viac ako ostatných, a že ak už musí
         zasiahnu, urobí tak nie z vlastnej vôle, ale iba ako vykonávate¾ vyššej dákej moci, ktorá
         si ho naslepo vybrala spomedzi ostatných.
    </p>
    <p>
     A tak tu sedí zbytoène a naprázdno, cedí pomedzi zuby pálenku a díva sa na žily na
         svojej pravici, ktorá leží pred ním na stole, akoby k nemu ani nepatrila, akoby to bol
         nejaký cudzí predmet, èo sa k nemu pridal len preto, lebo èiesi rozhodnutie zverilo naò
         úlohu, ktorú by sám nikdy nevykonal.
    </p>
    <p>
     Krèma sa po Drakovej návšteve celkom naplnila a každý nový príchodzí nesie pred sebou
         zves o jeho návrate ako lampáš, ktorým si svieti na cestu. Každý sa však zháèi, keï zbadá
         Šima, a každý zavesí nevypovedané posolstvo na hradu v povale rovno nad Šimovu hlavu.
         Blikotavý plamienok osvet¾uje jeho sklonenú šiju, dráždi ho a popudzuje k èinu, ktorým by
         prerušil túto nerovnú a odpudzujúcu hru. Mal by jednoducho vsta a zmiznú cez otvorené
         dvere v tme, ktorá ho skryje pred poh¾admi, èo sa tvária, že ho nevidia, no využívajú každú
         príležitos, aby mu naznaèili, že dobre vedia o každom jeho pohybe. Zlostí ho ich vyzývavá
         vypoèítavos. Vedia, že je v klepci, že nemôže inak. Tešia sa škodoradostne z jeho
         bezmocnosti. Áno, náhle mu je všetko jasné: oni a žiadna vyššia moc si ho vybrali na
         vykonanie tejto šarhovskej úlohy. A ešte sa tvária, akoby ho tým boli bohvieako poctili.
         Èakajú vari dokonca, že sa im za to poïakuje, že si ich pozve na diváky, že im oznámi deò a
         hodinu: vtedy a vtedy, ráète sa prís podíva. Nie, just nie — na to sa darmo tešia. Zo
         svojej povinnosti sa nevyzuje, ale svedkov pritom nepotrebuje. Ani pomocníkov nie. Chce
         zosta sám a svoj, pretože sám je dos mocný. Môžu sa o tom presvedèi, ktoko¾vek môže
         prís a môže sa o tom presvedèi. Tu je ruka a tu prázdny rumplík. Ak ruka stisne rumplík,
         rumplík sa rozprskne ako zhnitá hruška. Nech sa páèi, každý sa o tom môže presvedèi.
    </p>
    <p>
     Áno, rumplík sa rozprskne, dlaò sa skrvaví a Šimon môže tým každého presvedèi o svojej
         sile. Každého okrem seba, pretože jemu samému je náhle mdlo a nevo¾no, žalúdok sa mu
         obracia a cíti sa slabým ako práve uliahnuté te¾a. Keï chce vsta, musí sa chyti hrany
         stola a cestou ku dverám sa tacká, akoby bol vypil dve holby. Pred krèmou oprie sa lakom o
         uhol a pokúša sa vydávi, èo ho zdnuká tak tlaèí. No leží to v òom príliš hlboko a darmo sa
         s tým mocuje. Spustí sa na lavièku stenou, oprie zaaté päste a zavrie oèi pred stúpajúcou
         povodòou. Cíti, ako sa jej mútna hladina vzdúva vždy vyššie a vyššie, ako špliecha okolo
         uhlov, ako sa na nej robia lievikovité víry, ktoré ho ahajú stále hlbšie a hlbšie. Z
         dia¾ky poèu temné huèanie, dunivé nárazy a zdusené, krátke výkriky. Nemá sily vsta a
         ujs. A ani niet kam ujs. Voda sa už dostala všade, povodeò zaplavila celý kraj. Dobre
         teda. Zostane tuná, nech sa stane, èo sa má sta.
    </p>
    <p>
     Tí, èo vychádzajú z krèmy, vidia Šima na lavièke a myslia si, že spí. Nechávajú ho tak,
         nech sa vyspí, má pred sebou ažký deò. Èi ažkú noc? Možno ešte túto noc…
    </p>
    <p>
     Desiaty raz odtrúbil hlásnik, keï sa Šimon prebral. Odrátal si to v polospánku, a keï
         potom zaèul hlásnikov šú¾avý krok, ako sa k nemu blíži od hradskej, vstal a vykroèil na
         druhý bok. Nechcel, aby si ¾udia, až bude po všetkom, rozprávali, že tu dnes sedel, že
         zaliezol do kúta, bokom od všetkých, ako pes, ktorý si potrebuje vylíza rany, utàžené v
         nerovnom boji. Hlásnik by to iste vykrákoril. A pridal by ešte svoje, takže by to nakoniec
         naozaj vyzeralo, akoby sa sem bol utiahol len preto, aby si vylízal rany.
    </p>
    <p>
     Ulica bola prázdna a bez života ako vyschnuté koryto potoka. Vliekol sa ním z nohy na
         nohu, s hlavou vtiahnutou medzi plecia, s rukami zaborenými do vrecák. Dlhé a únavné
         myšlienky snujú sa mu hlavou. Nemá chuti sledova ich. Že sa Drak vrátil? A že ho Eva mala
         rada? Ale veï o tom dobre vedel, keï si ju bral. A že ho ešte stále má rada? No a èo sa
         proti tomu dá robi? Èo on môže proti tomu urobi? Odprata Draka? Dobre, ale bude mu potom
         lepšie? Komu bude potom lepšie? A že ak ho neodprace, Eva sa k nemu vráti? A keï ho
         odprace, zostane pri òom? Fuj — èert by sa v tom vyznal. Najlepšie by bolo… Áno, èo by bolo
         najlepšie? Najlepšie by bolo zap¾u všetko a strati sa odtia¾to, z tohto prekliateho
         kútiska. Lenže èi môže…? Èože by nemohol. Nezabudol ešte narába široèinou, vie sa ohna
         toporom. Dobrých tesárov potrebujú všade, nielen tuná. Na moj veru je to dobrá myšlienka!
         Vezme z komory topor, pobíjaèku, remennú zásteru a — hajde, majte ma radi! Ešte dnes veèer
         vezme topor. Niè ¾ahšieho, niè jednoduchšieho.
    </p>
    <p>
     A už aj cíti v dlani svrb¾avos po javorovom porisku široèiny, a topora. Už ho aj špejú
         podošvy spomienkou na vandrovanie po vydratých cestách, kde nad priekopou rastú èerešne,
         višne a bystrické slivky. Len ruku natiahneš, schýliš chvoju a naješ sa dosýta. Ani ti na
         um nezídu tunajší holopupkári. Schúliš sa pod stohom èerstvo vymlátenej slamy a do božieho
         rána vydrichmeš sa až-až. Ojojoj, Simeon Jariabek sa vo svete tak ¾ahko nestratí! Najtiaž
         vyjs za dedinu a pusti sa chodníkom poza Lieštia. Potom to už pôjde jedna rados.
    </p>
    <p>
     A Šimonovi Jariabkovi je zrazu ¾ahko a veselo. Skoro by si zapískal. Vykroèil pevnejšie
         a dovolil mesiacu, aby si ho pekne osvietil od hlavy po päty. On, Šimon Jariabek, nemá èo
         skrýva, môže si tu vykraèova ako èlovek, ktorého cesta je jasná a rovná. Ešte dnes, ešte
         toho veèera, odkrojí si do remennej kapsy rezeò, hodný rezeò slaniny, vezme do tanistry
         peceò chleba a — zbohom rodina: s toporom pod pazuchou, s pobíjaèkou a remennou zásterou
         pustí sa v mene božom kade ¾ahšie, kade niet starostí s Drakom a vyžiháròou, s Evou, ktorá
         je pred bohom i pred ¾uïmi jeho ženou, ale pred ním samým je cudzárom zaatým a
         nepoddajným.
    </p>
    <p>
     Práve na priedomí musela mu zís na um Eva. Vyvstala mu pred oèami v ¾ahkom žiadostivom
         opare, v ktorom sa mu vždy zjavovala na lúkach, keï za rána bosá v striebristej rose, s
         batôžkom na chrbte, s rumennými lícami od prudkej chôdze, prichádzala za ním s raòajkami.
         Zakaždým, keï ju tak zbadal, zaplesalo v òom srdce radosou: je to jednak len jeho žena, èo
         sa tu náhli orosenou trávou. Už-už chcel odhodi kosu a vztiahnu oproti nej ramená. Ale
         zakaždým búšilo ho èosi do pàs, sotilo ho spä, takže keï sa Eva celkom priblížila, keï
         prišla k nemu na dva kroky a potreboval len vystrie ruku, nevedel sa na òu ani podíva.
    </p>
    <p>
     I teraz sa tak zháèil, zastal na priedomí a pošúchal si dlaòou èelo. Hej, Eva môže
         zvráti všetky jeho plány. Na Evu si musí da pozor. Najmä si musí da pozor, aby nepozrel
         do jej oèú. Do tých oèú, èo sa vedia podíva spod oboèia takým kolená podlamujúcim a sily
         roztápajúcim poh¾adom. Eve sa vystúpi, Evu obíde na sto krokov, Eva nesmie zasiahnu do
         jeho rozhodnutia. Pomädlil si ešte raz èelo, vdýchol zhlboka a potom odhodlane so sklonenou
         šijou vstúpil do pitvora.
    </p>
    <p>
     Vydržal všetko, vzal na seba všetko. Dokonca vedel pravidelne a bez zbytoèného
         upozoròovania na seba vychlípa i polievku, èo mu nachystala. Toto bolo vari zo všetkého
         najažšie. Každý glg cítil v pažeráku ako hrèu rozpálenej žeraviny. Nik by neuveril, že
         polievka, èo mu naostatok navarila ona, môže ma takúto chu. Veï je to len obyèajná
         polievka. Preto ju chlípal hrdo a zanovite ako obyèajnú polievku. Niet v nej skúšky
         rozlúèenia, niet odriekania a zabúdania, ale len rasca, zápražka a zamrvenka. No jednak len
         vypotreboval skoro všetko svoje odhodlanie, kým sa mu ukázalo dno na miske. Potom vstal a
         ako každého veèera chystal sa urèi prácu na zajtra. Nevie si však napochytre vymyslie niè
         pravdepodobného. Ale ona èaká na jeho slovo. Je to jediné slovo, ktoré k nej prevraví za
         celý boží deò. Cíti, že naò èaká a díva sa mu do zátylia. To ho tak vyèerpáva, tak ho to
         hrdúsi, že už ïalej nevládze a povie jej, na èo tak dlho èakala. Povie jej, že sa jej
         vrátil a že môže k nemu ís, že jej nebude bráni, pretože on, jej muž, odíde ešte tej noci
         a urobí miesto tomu druhému.
    </p>
    <p>
     To všetko jej chcel poveda. Chcel jej vyloži, že tak to bude najlepšie, že je to
         jediné múdre východisko. No zmohol sa iba na tri slová. A jedno z nich, to ostatné, bolo
         ešte k tomu plné zúfalstva, biedy, pokorenej hrdosti, bezmocnosti a všetkého toho, èo roky
         a roky pred òou skrýval, o èom sa nikdy nemala dozvedie. Teraz je už všetko von, teraz je
         už všetko spálené, teraz už berie do dlane k¾uèku a zaviera za sebou dvere medzi òou a ním.
    </p>
    <p>
     Potom sa zvalil na poste¾ a zdalo sa mu, že zaspal alebo sa prepadol niekam, kde prestal
         vníma seba i okolie. Po èase, po dlhom èase poèul (alebo sa mu zdalo, že poèuje) vrzgnú
         dvere a videl (alebo sa mu len zdalo, že vidí) mihnú sa popod obloky jej tieò. Ide teda za
         ním. Nepoèkala ani len do rána. Dobre mu tak. Mal sa na to pripravi. Mal s tým ráta. Na
         èo by aj èakala ešte deò, týždeò, keï už èakala to¾ké roky. A tu kàè, èo ho dosia¾ zvieral,
         náhle povolil. Napätie sa uvo¾nilo a zastáva po òom len hluchá otupelos. Vstáva, nohy ho
         poslúchajú, ale necíti v nich nijakého života. Oèi vidia, uši poèujú, ale zprávu o tom, èo
         vidia, èo poèujú, nepodávajú ïalej. Hlava zostáva prázdna. Niè sa jej netýka, niè ju
         nezamestnáva. Nejaký bezduchý stroj poháòa ïalej jeho telo. Telo sa mechanicky premiesuje,
         zaujíma rozlièné polohy, skláòa a narovnáva sa, berie po pamäti v mesaènom pološere z
         komory topor, široèinu, pobíjaèku, remennú zásteru a viaže to všetko do plátennej tanistry.
         Èiasi cudzia ruka odkrojí z komína pôlt slaniny, berie peceò chleba z omarie. Všetko je už
         hotové, všetko pripravené, keï sa zrazu ochabnutý bubienok v uchu znovu napružil a zaèal
         dáva poplašné signály do vedomia. Klop, klop. Klop, klop. Èo to? Èie sú to kroky pod
         oblokmi? Rýchle sotil pripravenú tanistru pod stôl a sám sa vyvalil na poste¾. Tajil dych a
         tváril sa, že spí, keï poèul Evine kroky v pitvore. Poèul, ako sa tam zobliekala, a potom
         videl, ako vkåzla k nemu do izby. Mesaèný svit olizol jej vztiahnuté rameno, keï si
         naprávala vlasy v zátylí, a posvietil na jej tvár, ktorá bola napodiv pokojná a vyrovnaná.
         Taký istý bol i jej dych, keï si potom ¾ahla a keï v izbe náhle zavládol mier, keï všetko
         zrazu zaplavilo neobyèajné, sviatoèné ticho. Ako dobre, ako vo¾ne sa mu zrazu dýchalo.
         Akoby niekto sòal z jeho pàs vlkolaka, ktorý ho dlávil a cical mu krv v hroznom, dusivom
         sne. Akoby ho bol v poslednej chvíli vytiahol z priepadliska, v ktorom sa už-už zadúšal.
    </p>
    <p>
     Teraz je už všetko jasné. Eva sa k nemu vrátila. Mohla tam zosta, ale vrátila sa a
         zostane pri òom. Lenže práve tu je malý háèik: èi naozaj zostane? Pravdaže, zostane. Musí
         zosta. O to sa už postará on, Simeon Jariabek.
    </p>
    <p>
     A už aj vstáva, opatrne naš¾apuje, pozorne sníma sekeru z rebríka a nesmierne potichu
         obracia zvonku k¾úè na dva spusty. Berie si ho do vaèku a kradne sa popri stenách na
         záhumnie. Tam chví¾u postojí, lebo je prekvapený, že je už skoro biely deò, že nebo na
         východe jasne planie ako sviatoène osvetlený oltár, že obilie stojí ticho a nepohnute ako
         nábožné zhromaždenie, že sa všetko nádherne ligoce v trblietavej rose a že mu nad hlavou
         vzrušene zatrilkoval škovran. A k tomu všetkému, vyliala sa zrazu spoza návršia prosto
         proti nemu taká záplava svetla a jasu, akoby odtia¾ vychádzal krá¾ovský sprievod v celej
         sláve a nádhere. Naozaj, musel sa pritisnú k humnu, pod ktorým stál, aby ho tá záplava
         nezaliala, aby sa v nej neutopil, skôr než staèí zachyti dych.
    </p>
    <p>
     Stojí tam pod humnom s otvorenými ústami a h¾adí ako prikovaný na celé to divadlo.
         Porisko sekery vykåzlo mu z dlane. Všetko, èo prežil nedávno, mieša sa s tým, èo práve
         prežíva, akoby doò ktosi siahol obrovskou habarkou. Na moj pravdu, je z toho pekný
         zátrepok: Eva, Drak, krèma, sekera, tanistra pod poste¾ou, to všetko v tme, a teraz náhle
         toto hýrenie svetla a jasu. Brr, cíti sa, akoby ho ktosi hodil do vody, poriadne studenej
         vody, v ktorej mu naraz prešli driemoty.
    </p>
    <p>
     Najtiaž sa však odlepi od steny, na ktorú je ako pribitý tisícmi lúèov slneèného jasu.
         Najtiaž urobi krok alebo dva. Tak — pôjde to. Chlapík, èo si dá rady s kubíkovým klátom,
         èo rozmliaždi rumplík ako škrupinu z vajca, poradí si aj v takomto položení. Nezabudne ani
         na potrebnú opatrnos a obíde vyžiháreò pekne zïaleka, aby sa k nej dostal spoza lieštia,
         ktoré sa jej skoro dotýka ostatnými kriakmi. Tu, práve tento ker je príhodný na pokojné
         vyèkanie toho, èo má prís. Uèupí sa za ním, rozhrnie dve chvojky, èo mu zacláòajú výh¾ad,
         a nemusí sa ani namáha, aby mu neušlo niè z toho, èo sa deje tamdolu. Vyèíha si vhodnú
         chví¾u, a ani sa nenazdá, všetko bude hotové.
    </p>
    <p>
     Ostrie na sekere leskne sa s mrazivým súhlasom. Zachytili sa na òom tri kvapky rosy.
         Chvejú a trblietajú sa v rannom slnci, akoby do nich vstúpil podivný, zahriaknutý život.
         Akoby sa chceli èím skôr dosta z miesta, na ktorom prilipli. Akoby na to vynakladali
         najväèšie úsilie, až sa z toho celé trasú a ihrajú dúhovými farbami. A naozaj, po chvíli sa
         im to aj podarilo. Opustili ostrie sekery, vyparili sa. Nerušia už Šimona u¾akanou
         prítomnosou a Šimon sa znovu pokúša sústredi na svoju úlohu.
    </p>
    <p>
     Naoko niè sa už v blízkosti nedeje. Všetko stàplo v napätom vyèkávaní príhodnej chvíle.
         No Šimon ešte vždy postihuje množstvo drobných chvejivých pohybov, ktoré rozpty¾ujú jeho
         pozornos. Nevidite¾ná ruka ustaviène premiesuje kulisy scenérie. Striebrošedivé f¾aky
         orosenej trávy menia navidomoèi tvar a polohu, sahujú sa do tônistých miest a ich
         pôsobnos v tejto dráme blíži sa nezadržate¾ne k tragickému vyvrcholeniu. K rovnakému
         úèinku speje hrozivé preskupovanie chmár na obzore. Pod¾a povelov neznámeho komandanta
         sústreïujú sa v mohutných šíkoch k tomu istému miestu na oblohe, pripravené každú chví¾u
         vyrazi na rozhodujúci útok. Obrys hôr, ktorý znáša všetku archu chvíle, celý sa chveje
         nedoèkavosou.
    </p>
    <p>
     Kde však ostáva Drak? Jeho výstup je už dostatoène pripravený. Každú chví¾u môže sa
         zjavi sprava èi z¾ava. Najpravdepodobnejšie je, že sa ukáže v dverách vyžihárne. Dvere
         neslobodno v nijakom prípade spusti z oèú. Nie je však vôbec vylúèené, že sem nevpadne od
         chrbta a že nerozrieši situáciu nejakým nadprirodzeným zásahom.
    </p>
    <p>
     Ba hej, len to by nám chýbalo! Pre istotu preskúmame ešte raz a dôkladne okolie. V¾avo a
         vpravo je všetko v poriadku. No tu sa èosi pohlo. Eh, to len jašterièka vystrèila zvedavý
         rypáèik spomedzi raždia. A tu èosi šuchlo. To zas žltochvost zahniezdil sa v hniezde. No
         toto — fuj, aby a parom vzal! Ohavné zatúlané kocúrisko duluje pomedzi kry za mladými
         vtáèatami.
    </p>
    <p>
     Ale teraz — teraz sa koneène zjavil Drak! A naozaj… nevychádza dverami, vynoril sa spoza
         uhla svojej chalupy. Ako dlho tam bol a èo tam mohol stvára? Nesie v rukách rebrík a díva
         sa skúmavo pod ústrešie. Azda len netrèal cez celý èas na streche a nepozoroval nás ponad
         jej hrebeò? Nie, zdá sa, že je to nemožné: rebrík je na to prikrátky. Èo však má za lubom,
         èo h¾adá pod ústreším? Ah, áno, je tam plno lastovièích hniezd. Za jeho neprítomnosti nikým
         nevyrušované rozmnožili sa tam náramne. Ale nie, neráòa ich dolu, na to by mu staèila
         žàdka. Naopak, skúma každé hniezdo jednotlive a pod tie, ktoré sú plné, pribíja úzke
         doštièky. Už rozumieme. Pekné zamestnanie pre chlapa. A ko¾ko práce si s tým dáva. Ako
         starostlivo vymeriava, aby doštièky ležali pekne v jednom rade. Vzal si na to dokonca
         nebožiec. Vàta, h¾a, diery pre drevené kliny pod doštièky. Zrejme len preto, aby priamym
         zatåkaním klinov do steny nevyplašil lastovièky z hniezd. Nuž toto! Naozaj sme neèakali, že
         nájdeme Draka pri takomto zamestnaní. Zdá sa, že naše poslanie sa tým skonèilo. Èi možno
         skoèi od chrbta na chlapa, ktorý si dáva to¾ko roboty s ošetrovaním lastovièích hniezd?
    </p>
    <p>
     Teraz, h¾a, lezie dolu rebríkom, dvíha èosi zo zeme a prikladá k ústam. Celkom zrete¾ne
         vidno lastovièie mláïa, a jeho rozp¾aštený zobáèik so žltými f¾akmi v kútikoch. Pritkýna si
         ho k ústam a dáva mu slinu spomedzi našpúlených perí, Áno, práve tak sme to robili ako
         deti. Kto by si však na to dnes spomenul, keby nie Draka. Naozaj, je trápne díva sa, keï
         sa dospelý èlovek zamestnáva vecami, ktoré patria deom. Odplazíme sa trochu ïalej. Naša
         úloha je už aj tak skonèená. Keby sa tu bol ukázal chlap, chovali by sme sa ako chlapi.
         Keïže sa však zjavil taký, èo sa zamestnáva vecami pre chlapa nepochopite¾nými, nebudeme ho
         vyrušova a odídeme po svojej práci. Nech nás za to vysmejú tí, èo to nebudú schopní
         porozumie!
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     Piata kapitola
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Drak sa vrátil o Jáne. To je èas, keï je všetko v kvete, keï sa nad lúkami a nad tablami
         prvej ïateliny stelie omamujúca vôòa medonosného nektáru, keï sú vèely v pilnej práci, keï
         pomedzi zemiakovú vòa vyrážajú prvé kvety ohnice, keï na jaèmeni môžeš už nahmata v kukle
         lístia mäkký klas, ktorý tu dýcha ako plod v matkinom tele. Je to èas plný sladkého
         vyèkávania, keï úroda nie je ešte dozretá, ale ukazuje sa už v mnohos¾ubných a pestrých
         kobercoch, rozložených po celom chotári. Áno, to je èas, keï gazdovia vystávajú veèierkom
         na podstení, spokojne bafkajú z fajok a skúseným okom pozorujú oblohu: „Spàchne, lebo
         mesiac má dvor.“ — „Vyèasí sa, lebo Kriváò prestal fajèi.“ — „Príde vietor, lebo obloha
         pri západe slnka je celá èervená.“ Hej, hej, staré, múdre hlavy sú na to, aby oznámili
         tieto veci mladému pokoleniu, ktoré o niè nedbá a myslí iba na nedobizeò.
    </p>
    <p>
     Až do Jána, až do návratu Drakovho, je všetko tak, ako má by: korienky naberajú vlahu z
         útrob zeme, vlaha sa mení na miazgu, miazga prúdi hore steblom, dostáva sa k zrnu a zrno sa
         nalieva mlieènou šavou. Po Jáne prišla však náhla suchota a celý tento úsilný a vytrvalý
         dej je surovo prerušený. O Jakube je už tráva celkom vycivená, zbožie zaškrelo, kravám
         prischlo mlieko a zem v hlinitých miestach sa nato¾ko rozpukala, že je nebezpeèné hna tade
         statok, aby si v širokých jazvách, otvorených, prisámvaèku, až do jazerných pekiel,
         nepolámal ratice. Ak do týždòa poriadne nespàchne, ak zem znova nenamokne, príde bieda a
         hlad.
    </p>
    <p>
     S krmom sa gazdovia beztak už rozžehnali. Tá trocha vyschnutej trávy a kyslej šivariny,
         ktorú sa koscom podarilo uškudli na slatvinách a vlhèinách, nevydrží ani do Vianoc. Potom
         príde rad na snôpky, ktoré budú gazdovia stàha zo slamených striech a reza ich na seèku.
         I pýrnica s ostrými okrajmi, až si od nej prsty dorežeš, ktorá vyrastie v horách v tôni
         svrèín i za takejto suchoty, dostane sa znovu ku cti. Ženy s kosákmi a plachticami zaèínajú
         už na òu chodi v celých húfoch a vláèia ju do prázdnych humien a šôp.
    </p>
    <p>
     Pritom je každému nápadné a všetci na to myslia, že to má by už druhý suchý rok za ich
         pamäti. Ten prvý skonèil sa Drakovým odchodom z dediny. Tento druhý zaèína sa jeho
         návratom.
    </p>
    <p>
     ¼udia si zasa spomínajú na odpornú chu lobôdky, na chlieb upeèený z pýru. Bezzubí
         starci omá¾ajú v ústach spomienky ešte protivnejšie. Nik už nevydrží poèúva tie ich reèi o
         spuchnutých tvárach a nadutých bruchách, o ledva sa tmoliacich údoch. Mladí okrikujú
         starcov a vyháòajú ich na priedomie. No oni veène len melú svoje, až sa ti z toho žalúdok
         obracia a v zlosti schytil by si najradšej tiesk, vidly, èi èo máš práve poruke, a šmaril
         za tým… za tým…
    </p>
    <p>
     Hej, najhoršie je, že nemáš vidite¾ného nepriate¾a, ktorého by si chytil za hrtan a
         poriadne ním zatriasol, kým by nepustil z ufú¾aných paprèí to, èo patrí len tebe, èo si si
         statoène vydrel zo zeme. Lebo tie babské reèièky o kliatbe, o božom treste sú len na
         smiech. Ak by tu mal ma niekto slovo, mohol by to by len on, ten, ktorého sa okúòajú i
         len spomenú, ktorému sa vyhýbajú, na ktorého by najradšej ani nemysleli.
    </p>
    <p>
     A potom, ako sa aj s ním dostaneš do reèi, kde sa s ním stretneš, keï ani nevylezie z
         brlohu? Sporé chýry, èo sa o òom dostanú do dediny, sú všetky od pastiera, ktorý veèer durí
         kravy okolo jeho vyžihárne. Celý týždeò strávil vraj riadením chalupy: pahoval šinde¾,
         pobíjal strechu, bielil dom zdnuky i zvonku, opravoval okenice a zámky na dverách, èistil
         studòu a presúšal na slnci hromadu všelijakého haraburdia. Ako by sa tu chcel usadi
         naveky. Akoby sa chystal doviez si do domu mladú nevestu.
    </p>
    <p>
     Všetci pritom myslia na Evu. Na Eve nebada však nièoho. Nik ju s Drakom nevidel, nik ju
         nepristihol na podozrivom mieste, hoc baby striehnu na každý jej krok. Ani v jej tvári, ani
         v jej pomere k Šimonovi nebada nijakej zmeny. Tí dvaja sa zrejme tvária, akoby sa niè
         nebolo stalo, akoby Drakov návrat nebol uviedol do pohybu lavínu udalostí, ktorá ich hrozí
         zasypa i s celým èinom. Niè si, h¾a, nerobia z toho, že ¾udia sa už boja vyjs do po¾a, že
         postávajú neèinne popred domy, že sa zavrtávajú ako sysle do zvyškov lanského sena na šope,
         kde trávia bezútešné hodiny. Netýka sa ich vari, že ostatní prestávajú sa už modli i
         pozera k nebu, ktoré zostáva deò po dni rovnako neúprosné a rozpálené ako žeravý kotol,
         pod ktorým je prichlopené všetko to spoloèné trápenie. Chodia okolo, akoby sem nepatrili,
         pri nikom sa nepristavia, nikomu sa neprihovoria.
    </p>
    <p>
     Pravda, ich chovanie nie je dôležité, v èasoch, ako sú tieto, nemôžeš èaka od ¾udí
         mnoho dôvernosti. Horšie je, že na dovàšenie nešastia zaèínajú sa po horách zjavova ohne.
         Cez deò vidno tam len biely obláèik, naoko celkom nevinný, k veèeru ukazujú sa však ohne
         naraz i na šiestich miestach. Najprv celkom nepatrné, akoby nad obzorom pribúdali len nové
         hviezdy. Potom èoraz nápadnejšie, akoby tam zatúlané lesné bytosti rozkladali oneskorené
         svätojánske vatry. ¼udia, vysedajúc na priedomí, upierajú k nim zrak s vytrvalým a
         mlèanlivým záujmom. Napínajú sluch, pretože sa im chví¾ami naozaj zdá, akoby vietor donášal
         odtia¾ úryvky ahavej jánskej melódie.
    </p>
    <p>
     Požiare sa zo dòa na deò šíria, vietor ich prenáša z miesta na miesto, až celý severný
         obzor žiari nocou ako ohnivý veniec pod lysým temenom hô¾. Teraz sa to už nepodobá nevinným
         svätojánskym ohòom, teraz to už vyzerá, akoby obzor obkrúžila svorka laèných šeliem s
         ohnivo planúcimi oká¾mi. Cez deò ustupuje svorka do úzadia, no veèerom približuje sa už na
         okraj chotára, kde èíha neodbytne a vytrvale na koris.
    </p>
    <p>
     Napokon ohnivá barikáda odde¾uje celý masív hó¾ od lúk a polí. Uzaviera dolinu Kôprovú i
         dolinu Tichú, tak isto Raèkovu s Jamnickou a Gáborovou.
    </p>
    <p>
     Na moj veru, to už prestáva všetok špás: na konci Kôprovej, hlboko v Temných smreèinách
         pasú sa tunajšie voly. Ak sa daèo nestane, ak bude treba vyhna statok nad kosodrevie,
         pozdychá tam hladom, pohluší sa na skalách a po úšustoch.
    </p>
    <p>
     Vyše dvoch týždòov neprišla odtia¾ nijaká zves. Gazdovia, èo sa vybrali v nede¾u k
         statku so so¾ou, museli sa od Podbanského vráti.
    </p>
    <p>
     — Neprejde tade ani myš.
    </p>
    <p>
     — A nedala by sa hora dákym èinom ratova?
    </p>
    <p>
     — Ani pomyslie. Všetko je suché ako práchno, horí samo od seba. Tu zahasíš, a tam sa ti
         oheò prederie popod zem, za koreòmi, aj o dve siahy ïalej.
    </p>
    <p>
     — No sú predsa chodníky, pirte po divých kozách a pytliakoch, ktoré vedú ponad les a ku
         ktorým sa oheò nedostane. Nedalo by sa tadia¾?
    </p>
    <p>
     — Sú také chodníky, lenže parom sa v nich vyzná. Zablúdiš, krk si vytruštíš a osohu
         nespravíš žiadneho.
    </p>
    <p>
     V nede¾u pred sv. Jakubom zišiel odtia¾ koneène pastier. Celý doráòaný a ošmrhlený,
         akoby sa bol v pahrebe vyvá¾al. S vatrálom pod pazuchou, s maèkami na krpcoch, s náramne
         cifrovanou kapsou po boku a s podivným, nepríèetným výrazom v tvári, kráèal dolu dedinou.
         Kráèal prostriedkom cesty, nikde sa nepristavil, a tým, èo mu podišli v ústrety, ledva
         odvetil, ani sa im pritom nepozrúc do tvárí:
    </p>
    <p>
     Hej, zo Smreèín ide…
    </p>
    <p>
     A kadeže sa prebil, veï naši nemohli…
    </p>
    <p>
     Popod Škaredý ž¾ab prešiel. Mykol hlavou, akoby to bolo to na záhumní.
    </p>
    <p>
     Popod Škaredý…?
    </p>
    <p>
     Tak je, popod Škaredý ž¾ab.
    </p>
    <p>
     A tázate¾om odkväcla brada: Poèuli ste? Popod Škaredý ž¾ab prešiel.
    </p>
    <p>
     Cez Nefcerku, èi ako?
    </p>
    <p>
     Musel cez Nefcerku.
    </p>
    <p>
     Nuž toto! Chlapík, ten náš pastier. Popod Škaredý ž¾ab sa ti pustí. Nik to meno predtým
         nepoèul, no staèí ho raz poèu, aby v tebe vzbudilo rešpekt.
    </p>
    <p>
     Èosi nie je však v poriadku, nezdá sa, že by bol pastier hrdý na svoj výkon. Popod
         Škaredý ž¾ab prejde a, h¾a, nikomu sa tým nepochváli, pri nikom sa nepristaví, kráèa rovno
         k bývaniu starostovmu. Vec je, nebodaj, nato¾ko vážna, že se musí zvola obecný výbor.
    </p>
    <p>
     Bodaj by aj vážna nebola! Púšal by sa dakto len tak z pasie popod Škaredý ž¾ab! H¾a, už
         aj chodí hajdúch s úradskou palicou, odznakom richtárskej moci, z dom na dom po boženíkoch
         a výborníkoch. O chví¾u zaèínajú sa boženíci a výborníci trúsi po jednom, po dvoch k
         richtárovmu bývaniu. Sviatoène vyholení, v nachvat obutých èižmách, s nachýlenou hlavou,
         akoby naèúvali radám nevidite¾ného poboèníka, kráèajúc hore dedinou vážne a dôstojne. Sú
         obažkaní vedomím svojej dôležitosti a všetci prísne uzavretí pred akouko¾vek pletkou.
         Dedina sa díva za nimi mlèky a s úctou. Azda ich predsa len Duch svätý osvieti a oni nájdu
         východisko z tejto š¾amastiky. Lebo veï èlovek nemusí by ani boženíkom, aby videl, o èo
         ide. Prázdne šopy, ohrozená úroda, všetko sa dá prekona, ak statok vydrží na holiach aspoò
         do Mitra. I keï nemá bohvieakej paše, predsa tam len èastejšie spàchne, vrchy pritiahnu
         vlahu, cez noc bývajú tam rosy a na zápaèných stranách nájdu sa vždy vlhèiny, kde tráva
         zostane svieža i v takejto suchote. V kotlinách popod štíty udrží sa sneh cez celé leto.
         Vymokajú odtia¾ potôèky a vlažia zem poniže. Ak tam teda vydrží statok do Mitra, zašanuje
         sa tá trocha krmu, èo sa im podarilo uškudli, kým prišli suchá. Ale ak statok musí
         predèasne zís alebo ak tam, nebodaj, pokape… A tu sa z predovratí pohýnajú námesaèné
         tváre. Okúòavo sa blížia k richtárovmu domu, postávajú popod uhly a bezradne tlaèia ruky do
         rázporkov v nohaviciach. Nik ich sem nevolá, nik sa ich neopýta na radu, no ide o vec
         spoloènú a chcú by aspoò o pár krokov bližšie k miestu, kde sa o spoloènej veci rozhodne.
    </p>
    <p>
     Richtár pozavieral ponajprv starostlivo dvere a presvedèil sa, že v pitvore nikto
         nenaèúva. Len potom vzal z polièky krpku s nápojom a potrebný poèet úradných pohárikov.
         Ponalieval s richtárskou rozvážnosou, a keïže zostal stá, s úradskou palicou v ruke, s
         klobúkom na hlave, nesadli si ani ostatní. Vážnos veci si to zrejme tak vyžadovala.
         Zazdravkali si postojaèky s náležitou obradnosou.
    </p>
    <p>
     No ani po tejto obvyklej príprave každého úradného rokovania nenašiel hneï richtár
         slovo. Stál uprostred izby, najobjemnejší zo všetkých, a díval sa chlapom rad-radom do
         tvárí, akoby ich chcel poh¾adom sprisaha. Potom náhle, bez akéhoko¾vek prechodu, udrel
         doprosta:
    </p>
    <p>
     — Chlapi, zle je.
    </p>
    <p>
     Zabudol dokonca na patriènú formu, neoslovil ich „páni úradskí“, nepovedal im „slávny
         výbor“, nazval ich jednoducho chlapmi.
    </p>
    <p>
     A chlapi sa zaknísali, rozpaèite odkašlali.
    </p>
    <p>
     — Zle je, chlapi, — opakoval richtár. — Statok v Temných smreèinách potrebuje pomoc.
         Zdychá od hladu. Oheò ho zatisol vyše Skoku. Kto vieš radu, vrav, kým je èas.
    </p>
    <p>
     Chlapi sa znovu zaknísali, znovu rozpaèite odkašlali. Potom si spomenuli, že majú medzi
         sebou pašienkového gazdu. Obracajú k nemu tváre, vytàèajú proti nemu brady: Vrav ty… hovor,
         keï si gazda nad pašienkami. Gazda sa okúòa, ukazuje prázdne dlane, že ani on nemá v nich
         viac ako ostatní:
    </p>
    <p>
     — Ja by som aj, tento, hádam, aby som tak povedal…
    </p>
    <p>
     Z toho veru nik nezmúdrel. Richtár sa zamraèil, mávol rukou a dáva slovo pastierovi.
    </p>
    <p>
     Ten má svoju reè naštudovanú. Pripravil si ju cestou z Temných smreèín. Bez rozpakov sa
         zaène prehàòa v cifrovanej kapse a vyberá odtia¾ za hrs žltej škutiny. Kladie ju na stôl
         pred úradských.
    </p>
    <p>
     — Toto, — vraví, — žerie váš statok. Ak myslíte, že na tom vydrží do Mitra, nedbám. Ja
         si však myslím, že na takej paši nevydrží ani týždeò.
    </p>
    <p>
     Gazdovia berú škutinu medzi prsty, voòajú k nej, mädlia ju znalecky v dlani.
    </p>
    <p>
     — Krma je to naniè.
    </p>
    <p>
     — Statok na nej pozdychá.
    </p>
    <p>
     — Ale èo s ním, aby nepozdychal?
    </p>
    <p>
     — Na to som prišiel, aby ste povedali, èo s ním, — vraví pastier. — Ja si ho na svedomie
         neberiem. A priam poviem, keby bolo pod¾a môjho, najradšej by som ho zahnal rovno do plesa.
         Aspoò by sa dlho netrápil, aspoò by už raz prestalo to… to… — (pastier nevie nájs slovo) —
         … to strašné húkanie. Nezjednal som sa na to, nemôžete mi rozkáza, aby som každú noc
         poèúval, ako statok buèí od hladu, až sa celá dolina ozýva, ako sa mu porúha v jeho
         trápení, ako buèí vedno s ním Durný, Èubrina, Hrubý, Kôprový, a èo ja viem, ako sa všetky
         tie vrchy dookola volajú. Každý inakšie, každý svojím hlasom. Až ti mráz chodí po chrbte,
         až sa ti dych stavia. Darmo pcháš hlavu do kamizola, darmo zuby zatínaš, to príšerné
         vytrubovanie, to strašné húkanie je všade. Nakoniec sám zaèneš zavýja, sám zaèneš uhúka
         ako pomätený. A to je najhoršie… to je potom najhoršie. Ozvenu neprehlušíš, èím tuhšie
         buèíš, tým tuhšie ti odpovedá. A vydrží vždy dlhšie ako ty. Vždy má ostatné slovo.
         Rozrehoceš sa ako blázon, a ona sa ti porúha rehotom, preklínaš ju, a ona prek¾aje teba.
         Nakoniec… nakoniec už naozaj nevládzeš a zaèneš mláti vôkol seba voslep kyjakom. Akoby si
         z rozumu postupoval, akoby sa a besnota chytala. Nemáš sa na kom vyvàši, nemáš komu slova
         poveda, si sám, sám v tomto strašnom klepci, s tým strašným húkaním všade vôkol seba.
         Neujdeš mu, neskryješ sa pred ním, je s tebou vždy a všade…
    </p>
    <p>
     — Tak, aby ste vedeli… — (pastier si vydýchol a utrel dlaòou spotené èelo) — aby ste
         teda vedeli, èo sa porobilo s vašou èriedou, akého máte pri nej pastiera. Nemôžem, nechcem
         sa ta viacej vráti. Ak ma prisilíte, ak ma budete núti, tu, bohuotcuprisám, zaženiem
         èriedu do jazera a sám sa vám tam obesím.
    </p>
    <p>
     Takáto je reè pastierova, ktorú si pripravil cestou z Temných smreèín. Na potvrdenie
         všetkého zosòal pri posledných slovách klobúk z hlavy a prežehnal sa krížikom na èele.
         Spoèiatku pri reèi stál a rectoval ju ako spamäti. V polovici zaèal habka po slovách,
         hovoril prerývane a spustil sa na lavicu konèa stola. Sedel tam s roztiahnutými kolenami,
         mädlil v rukách klobúk a díval sa vyplešteným zrakom stále na to isté miesto pod stolom,
         akoby tam videl èosi, èo ho ahá do neodvratnej záhuby, od èoho nemôže odtrhnú oèi.
    </p>
    <p>
     Gazda s richtárom, prísažnými a boženíkmi stoja okolo neho ako pribití. Dívajú sa na
         meravú pastierovu šiju a nevedia pomôc sebe ani jemu. Koneène sa richtár vzchopil,
         otriasol sa ako pes, keï vylezie z vody, rozhliadol sa po prítomných a ako vždy našiel i
         teraz múdre východisko:
    </p>
    <p>
     — Napime sa, chlapi.
    </p>
    <p>
     Ostatní ožili, akoby sa razom prebrali z ažkých driemot.
    </p>
    <p>
     — Tak je, napime sa.
    </p>
    <p>
     Richtár ponalieval a chlapi si štrngajú. Len pastier sedí nevšímavo ako predtým, stále
         akoby naèúval príšernému húkaniu hladnej èriedy.
    </p>
    <p>
     — Kubo, há, Kubuš, poèuješ, napi sa aj ty. Preberieš sa.
    </p>
    <p>
     Pastier sa strhne a díva sa vôkol seba nepríèetným zrakom. Na dúšok prevráti kalištek z
         richtárovej ruky a znovu sa ponorí do mlèania.
    </p>
    <p>
     — A èo, Kubuš, èo povieš, nedala by sa èrieda dosta z doliny nejakou inou cestou, nie
         cez Sihly?
    </p>
    <p>
     Pastier sa zadíva na pasienkového gazdu dlhým poh¾adom, akoby ho nepoznával. Potom
         zažmurká a pretrie si pery jazykom.
    </p>
    <p>
     — A èo myslíte, gazda, — zaène unaveným hlasom, akoby vysvet¾oval vec, ktorá je každému
         jasná, — èo myslíte, že som na to sám neprišiel, že som neh¾adal dajaké východisko? Troje
         liet už pasiem v Smreèinách, ale o takom východisku neviem. Druhého východiska odtia¾ niet.
    </p>
    <p>
     — A predsa je, viem o takom východisku.
    </p>
    <p>
     Kto to povedal? Kto sa opovážil? Èí je to hlas? Pokojný, rozvážny a celkom tichý. Všetky
         tváre obracajú sa k dverám. Z kúta odo dvier pohla sa vysoká, temná postava a postúpiac o
         dva kroky, zastala si s obnaženou hlavou, s klobúkom pridàžaným, obidvoma rukami na prsiach
         rovno proti svetlu, èo sa sem práve vodralo cez tesný oblôèik. Nik nezbadal, kedy sem
         vošiel, no v tej chvíli nik na to ani nepomyslel, to, èo práve povedal, bolo dôležitejšie
         ako záhadný spôsob, ktorým sa sem dostal. Dívali sa naò a všimli si, každý si to musel
         všimnú na prvý poh¾ad, že ako tu stojí s obnaženou hlavou, má vlasy skoro naèisto šedivé a
         že sa sivou farbou nápadne odrážajú od tmavej opálenej tváre i od krátkych fúzov a hustých
         obàv, ktoré má dosia¾ èierne ako žúžo¾. A potom si tiež všimli, že spod pásky na ¾avom oku
         tiahne sa mu cez èelo až dolu k lícnej kosti dávno zahojená, jasne ružová jazva. No
         najnápadnejšie vari bolo, že sa ozval celkom ticho, skoro šeptom a že ho predsa každý
         poèul, každý sa strhol a obrátil k dverám, kde stál.
    </p>
    <p>
     — Jestvuje také východisko, — opakoval po chvíli. — Viem o òom. Medzi Èubrinou a
         Liptovskými múrmi. Volá sa Závory.
    </p>
    <p>
     — Závory? — opakoval pastier udivene.
    </p>
    <p>
     — Tak, Závory.
    </p>
    <p>
     — Ale veï cez Závory sa príde do Tichej a Tichá horí tak isto ako Kôprová.
    </p>
    <p>
     — Z Tichej treba ís na Tomanovo.
    </p>
    <p>
     Pastier mávol rukou: — Za Tomanovým je Po¾ská…
    </p>
    <p>
     — Tak je, Po¾ská, — prisvedèil Drak pokojne.
    </p>
    <p>
     — A hádam sa nazdávaš, že tade prejdeš, že ti Poliaci dajú pokoj. Kradnú statok z našich
         vlastných dolín, a ty im ho chceš dovies až predo dvere.
    </p>
    <p>
     — Musíme to skúsi.
    </p>
    <p>
     — Dobre, dobre… Ale z Po¾skej, ako sa chceš dosta z Po¾skej?
    </p>
    <p>
     — Popod Kamenistú, cez Pyšné. Kamenistá je nie ešte ohòom zavretá.
    </p>
    <p>
     Pastier znovu mávol rukou: — Cez Pyšné, s èriedou cez Pyšné, ani kàdel oviec tade
         nepreženieš, nie to èriedu volov.
    </p>
    <p>
     — Musíme to skúsi, iného východiska zo Smreèín niet.
    </p>
    <p>
     — Musíme, musíme, kto sú tí „musíme“, ty a ešte kto?
    </p>
    <p>
     — Ja a ten, èo sa ku mne pridá.
    </p>
    <p>
     — Ty a ten, èo sa k tebe pridá?
    </p>
    <p>
     — Hej, ak páni úradskí dovolia. — Drak sklonil hlavu, akoby nemal viac èo poveda a
         èakal na odpoveï.
    </p>
    <p>
     Uradskí, boženíci a výborníci pozerajú jeden na druhého, pozerajú na richtára. Richtár
         sa ošíva, úradskí sa ošívajú. Prišlo to trochu náhle. Nevedia: majú alebo nemajú sa pusti
         s Drakom do reèi. Prepadol ich neèakane, keï boli v úzkych a nevedeli si rady. Teraz ich má
         v hrsti, núka im pomoc, ktorú nemôžu odmietnu, pretože inej pomoci niet nablízku. Tu
         richtár vytrèí proti nemu bradu a pozrie mu rovno do tváre.
    </p>
    <p>
     — A èo za to chceš, akú odmenu si žiadaš, ak dovedieš èriedu v poriadku domov?
    </p>
    <p>
     Drak chví¾u rozmýš¾al, podíval sa do klobúka, ktorý si stále držal na prsiach, akoby v
         òom mal napísanú odpoveï, a potom odvetil ove¾a miernejšie, než sa patrilo odveti na
         richtárov podráždený tón:
    </p>
    <p>
     — Nežiadam si za to niè, žiadnu odmenu, len mi dovo¾te, — a tu zaváhal, akoby rozmýš¾al,
         èi sa má ešte viac uponíži, — len mi dovo¾te kopa znova hlinu pod Peklom.
    </p>
    <p>
     — Hlinu pod Peklom?
    </p>
    <p>
     — Tak.
    </p>
    <p>
     Chlapi sa zamrvili, zbili hlavy dovedna, zaèali šuška jeden druhému do ucha. Po krátkej
         porade oznámil richtár rozhodnutie obecného výboru: Dobre, Drak môže ís po èriedu, môže
         poja so sebou, koho potrebuje. — Ale, — richtár urobil významnú pomlèku a zdvihol vystretý
         ukazovák, — ak sa do týždòa nevráti, s èriedou alebo bez nej, zhorí jeho chalupa do
         základov. Sám on, richtár, dá rozkaz, aby ju zapálili. Také je rozhodnutie obecného výboru,
         tak nech sa stane.
    </p>
    <p>
     — Na zdravie teda!
    </p>
    <p>
     — Na zdravie vospolok! Aby nás pánbožko od škody a zlej moci zachova ráèil.
    </p>
    <p>
     Štrngli si všetci dokola okrem Draka. Draka vynechali. Draka prepustil richtár struèným:
         — Môžeš ís. — Na odchode, keï už stál vo dverách a držal k¾uèku, pripomenul mu ešte raz:
    </p>
    <p>
     — A pamätaj…! — Ako mal vo zvyku, zdvihol opä ukazovák významne pred oèi a podíval sa
         na Draka spod skloneného èela. Drak sa napolo otoèil, vrátil richtárovi jeho poh¾ad, zdalo
         sa, že chce èosi poveda, no potom akoby si to rozmyslel, sklopil zrak a dotknúc sa dvoma
         prstami strechy na klobúku, zavinšoval im dobrého zdravia.
    </p>
    <p>
     — Pôjdem na noc, — povedal. A doložil:
    </p>
    <p>
     — Ak sa chce niekto prida, ak chcete niekoho so mnou posla, nech sa na mraku ohlási. —
         Zohol sa v nízkych dverách a zavrel ich za sebou spakruky.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     Šiesta kapitola
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     — Náramne sme to zaonaèili.
    </p>
    <p>
     — Peknej kaše sme si navarili.
    </p>
    <p>
     — Len èo je pravda, baranca sme na vlka zverili.
    </p>
    <p>
     — Hahaha.
    </p>
    <p>
     — Èit!
    </p>
    <p>
     — Môžem sa vari zasmia, hahaha. Prekabátil nás. Poriadne nás prekabátil. Ak, vraj, páni
         úradskí dovolia… Èože by nedovolili. Všetko dovolia. Sami sa ti ponúknu.
    </p>
    <p>
     — Dobre si to vyrátal. Dobre vyèíhol pravú chví¾u, huncút jeden. Iste za dverami
         naèúval, poèkal, kým Kubuš dokonèí, a keï videl, že sme v závoze, že nemôžem èihi ani hot,
         vošiel a pekne sa predstavil: Viem, vraj, o priechode, viem, ako statku pomôc… ak páni
         úradskí dovolia… Hahaha, dostal nás, dostal, figliar jeden.
    </p>
    <p>
     Vec má naozaj i žartovnú stránku. Teraz, keï krpka — frajerka neverná — koluje už po
         tretí èi po štvrtý raz od úst k ústam a každý sa s òou môže pomazna pod¾a chuti, teraz by
         sa už radi zvesela zasmiali. A keby nešlo o celú èriedu, keby sa to bolo stalo niekomu
         inému, aj by sa nasmiali do popuku. Èi je to nie špás prís si po èriedu rovno do obecného
         výboru a dosta ju, dosta pekne z rúèky do rúèky, so schválením richtárovým, všetkých
         prísažných a boženíkov! Nech som dobrý, deti našich detí to budú spomína ako
         najpodarenejší fíge¾, èo sa kedy u nás stal.
    </p>
    <p>
     I richtár by sa zasmial, no richtárovi sa patrí murgoti. Stojí pri peci, ïube zlostne
         richtárskou palicou do hlinenej podlahy a nadúva sa ani moriak.
    </p>
    <p>
     — Dobre teda, — vybuchne odrazu, — pošlem za ním hajdúcha, poviete mu, vy mu to poviete,
         — ukazuje prstom z jednoho na druhého, — aby nikam nechodil, že ste našli inakší spôsob,
         ako statku pomôc.
    </p>
    <p>
     — Aj mu to povieme. Nech len príde, sám mu to poviem.
    </p>
    <p>
     — Poèkaj, kmotre, pomaly do vàška, nezadychèi sa. Èože mu povieš? Že sám statok
         dovedieš, èi ako?
    </p>
    <p>
     — Ja, že by ja? Povedal som to? Poèul to tuná niekto? — Kmotor sa po¾akane rozhliada po
         ostatných. — Najprv nech pašienkový gazda… Nech on povie èo a ako.
    </p>
    <p>
     S pašienkovým je zle. Pašienkový bol rád, že mu táto staros spadla z pliec, a teraz aby
         znova. Mrští tvár a chytá sa za kríže. Chcel by im pripamäta, že má v nich od jari lámku.
         No darmo sa myká, darmo sa vykrúca, ich poh¾ady sú nemilosrdné, èakajú na odpoveï.
    </p>
    <p>
     — Aj by som išiel. Sám by som išiel. Ale kdeže v parome sú tie Závory, èi ako povedal.
    </p>
    <p>
     Ozaj, ozaj, nikto poriadne nevie, kde sú Závory. A okrem toho má každý odrazu hromadu
         pilnej práce: krava je na otelení, žena na z¾ahnutí, dievka neviem, èi sa neprespala…
    </p>
    <p>
     — Viem, viem, — skáèe im richtár do reèi. — V komore sa myš okotila, kura vajce zniesla,
         poriadny gazda nemôže opusti domácnos v takomto položení. Pôjdem teda po statok sám.
         Chcete?
    </p>
    <p>
     — Že by naozaj? Koneène… no nie, s tým jeho pupkom.
    </p>
    <p>
     — Hej, choï, ale brucho si nechaj doma.
    </p>
    <p>
     — Hahaha.
    </p>
    <p>
     Teraz je tu koneène nálada, keï sa dá o veci hovori vo¾ne a bez preháòania. Richtár sa
         v tom vyzná. Chlapík — ten náš richtár. Hotový fiškál. Chlapi ho opä poèúvajú ako svojho
         rechtora. Sedia spôsobne okolo stola, s bradami v dlaniach, s lakami naširoko rozloženými,
         s klobúkmi sotenými do tyla a s oèami upretými na richtára. Poèúvne detièky pred pánom
         rechtorom.
    </p>
    <p>
     A richtár im to vykladá pekne od zaèiatku, od prvých rodièov pádu, aby každý pochopil,
         aby sa ani jeden neskôr nevyhováral.
    </p>
    <p>
     — Tak je, chlapi, máte pravdu. Drak nie je náš èlovek, nemôžeme mu dôverova. Ale máme
         lepšieho? Trúfa si niekto miesto neho? Kto z nás sa vyzná vo vrchoch, èo tu spomínal? Èie
         sú to vrchy? Vari naše? Èerta kopasného! Poviem vám, hneï vám poviem, èie sú to vrchy,
         dobre poèúvajte: zbojnícke, pytliacke, po¾ské sú. Nedbám, pošlime Draka preè, ale potom
         musíme nájs iného — zbojníka, pytliaka, Poliaka — èo sa podoberie na jeho úlohu. A dá si
         to zaplati, dobre si dá zaplati. Lenže istoty zas nebudeme ma nijakej. A potom, —
         richtár stlmil hlas a jeho hlas znel teraz tajomne, akoby prezrádzal veci, o ktorých sa
         dozvedel hlbším nejakým vnuknutím. — Hej, to vám tiež musím poveda, lebo — dávno ma to
         škrie: dávno si nad tým lámem hlavu: Naèo sa Drak vrátil? Èo má za lubom, že sa vrátil po
         to¾kých rokoch? Akoby sa niè nebolo stalo, akoby bol odišiel len predvèerom. A ešte jedno:
         Šimon Jariabek sa ho ani nedotkol. Myslíte, že je tá vec so Šimom v poriadku? Há —? Poviem
         vám, nie… nie je v poriadku. Muselo sa nieèo sta, Šimovi muselo nieèo prís do cesty, že
         Draka neodpratal priam v prvý deò. Nevieme, èo to mohlo by, èo sa mohlo sta, no videli
         ste ho: chodí ako pomátaný, ako bez duše chodí, nevidí a nepoèuje. Hej, poviete si: Drak mu
         porobil, zariekol ho. Ale ja vám zas poviem: takému chlapovi, ako je Šimo, len tak hocièo
         neporobí. No, èo vy na to?
    </p>
    <p>
     Chlapi ani nemuknú. Žmurkajú len na richtára a opierajúc hlavy o dlane, èakajú. Èakajú,
         ako sa skonèí táto epištola.
    </p>
    <p>
     — Èo vy na to, — pokraèuje richtár, znova sa rozohniac a pichajúc prstom do vzduchu, —
         èo vy na to, že si dal do poriadku chalupu, celú ju vybielil, že si koòa kúpil, že chodí v
         èistých šatách, celkom èiernych, a v èižmách, akoby bol jednostaj na ceste k farárovi. A že
         je už celý šedivý, že keï tu stál, vôbec už nevyzeral ako Drak, ale ako… ako… no veï ste ho
         videli, ako ponížený služobník. Hej, to je ono, to je to pravé: Drak ostarel, vypadali mu
         zuby, zacnelo sa mu po ¾uïoch. Prišiel medzi nás a ponúkol sa nám. Povedzte, bol by sem
         prišiel, bol by sa ponúkol? Veï mohol ís rovno do Smreèín a zahna èriedu do Po¾skej…
    </p>
    <p>
     — Ako že aj zaženie… Nech ma síra ohnivá spáli a mráz nech ma zdrví, ak nezaženie.
         Pekne-rúèe zadurí èriedu do Po¾skej.
    </p>
    <p>
     — Môžeš ma pravdu. Nevravím, že nemáš pravdu. Ale musel by som sa šeredne mýli, a
         priam odložím richtársku palicu, ak sa naozaj mýlim. Lebo teraz už do toho vidím, mám to
         ako na dlani: Drakovi sa zunovalo túla po svete samému ako prst, bez domova. Èi sa var
         nazdáte, že je to slas nejaká nema pri sebe nikoho, nema èloveka, èo by ti podal kapce z
         prípecka, keï sa veèer vrátiš uzimený a premoknutý, keï ti náramne zachutí najprv hrniec
         teplého mlieka a potom pekne vyhriata poste¾ s dvoma — tento, onô… Hehe, èože sa rehoceš,
         starigáò? Vari neviem, že to máš dosia¾ rád?
    </p>
    <p>
     Nech som dobrý, hotový farár tento náš richtárisko. Akú kázeò im tu vystrúhal, ako pekne
         ho poèúvajú. Vskutku, keï sa tak na nich dívaš, môžeš èaka, že každú chví¾u povie dajeden
         z nich „amen“, ako sa nauèil v kostole.
    </p>
    <p>
     — A možno, že má pravdu. Možno sa Drak naozaj dal na pokánie.
    </p>
    <p>
     — No len aby! Nedal by som za to deravý grajciar. Prekabátil nás, jednoducho nás
         prekabátil.
    </p>
    <p>
     Chlapom sa teraz zachcelo fajèi. Potrvá chví¾u, kým sa im richtárova reè rozleží v
         hlave. A na to, aby sa ti nieèo poriadne rozležalo v hlave, na to je najlepšie zapiec si.
         Pravda, vec sa má tak, že nemôžu zaèa s fajèením všetci odrazu. Na to by bolo treba
         naklás na ohnisko poriadnu vatru. Vychádzajú teda jeden po druhom do pitvora a tu,
         prik¾aknúc pred ohnisko na pravé koleno, odsype každý z mechúra za štipku tabaku. P¾uvne do
         dlane, mädlí v nej dohán so sústredeným výrazom v tvári raz palcom, raz zas ukazovákom.
         Napchatú fajku strèí pozorne do pahreby. Pipka tam chví¾u tíško drieme, no zrazu zaène sa
         prebúdza k èulému životu: z trúbe¾ky vyrazí úzky pramienok dymu, najprv bieleho — tým sa
         nesmieš da oklama, to je len para z vlhkého tabaku, a keby si teraz z fajky potiahol,
         poriadne by si si obaril jazyk — potom krásne modrého — to je už opravdivý dym, zvestujúci,
         že zápek je hotový. Prvé dva-tri ahy sú opatrné. Fajèiar bedlivo pozoruje, ako tabak
         napuchnutý teplom vytàèa z fajky žeravú hlávoèku. Koncom ukazováka zatlaèí tabak spä do
         fajky. Tak — teraz sa už možno odda pôžitku z fajèenia bez vyrušovania.
    </p>
    <p>
     Celý tento obrad zapekania má tú velikánsku výhodu, že dáva dos èasu, aby sa fajèiar
         spamätal z richtárových pekných reèièiek, takže keï sa vracia do izby, má fajèiar v
         zovretých èrtách tvári a najmä v ostrých vráskach okolo úst nové, vážne pochybnosti.
    </p>
    <p>
     — Akože vravel, kedy pôjde?
    </p>
    <p>
     — Na noc. „Pôjdem na noc,“ povedal.
    </p>
    <p>
     — Na noc, ták, akosi mu je naponáhlo, hm.
    </p>
    <p>
     To „hm“ tam azda ani nepatrí, dostalo sa nevdojak medzi dva ahy z fajky, no vystihuje
         znamenite položenie.
    </p>
    <p>
     — Hm, — odpovedajú aj ostatní. Každý svojím „hm“.
    </p>
    <p>
     — A èo ešte povedal?
    </p>
    <p>
     — „Ak sa chce niekto prida, ak chcete niekoho so mnou posla, nech sa na mraku ohlási.“
         Tak povedal.
    </p>
    <p>
     — Hm.
    </p>
    <p>
     — Kohože by sme s ním poslali? Nebolo by vari od veci…
    </p>
    <p>
     — Šima…? Chceš poveda, že by sme s ním mali posla Šima?
    </p>
    <p>
     — Hm… Nepovedal som, že Šima. Ale kohože iného, ak nie Šima?
    </p>
    <p>
     — Vari nie naozaj? Vari to nemyslíš vážne? Veï by sa priam za dedinou poklali.
    </p>
    <p>
     — Baf, baf… Zasa je na richtárovi, aby zasiahol, aby o veci rozhodol. Rozkroèil sa na to
         zoširoka a urobil dva dlhé bafy zo svojej richtárskej pipky: — Baf, baf… Nepovedal by som,
         nebál by som sa toho. Keby Šimo chcel Draka odprata, mal už na to dos èasu. Nemusel by s
         ním chodi do Smreèín. A Drak? Už som povedal: za Draka strèím richtársku palicu do ohòa.
         Tak. Skúsme to teda, oprobujme. Lepšieho spoloèníka sme mu nemohli vybra. Šimovi neujde.
         Šimo dá naò pozor, ako na vlastný nos medzi oèami. Ták! — A richtár si po prvýkrát poriadne
         prihol z krpky. Mädlí si dlane, akoby bol spravil bohvieaký obchod. Tak veru, nech sa teraz
         niekto opováži pozdvihnú hlas proti nášmu richtárovi. Èi nerozriešil i túto situáciu, ako
         aj všetky predošlé, so šalamúnskou rozšafnosou?
    </p>
    <p>
     — Dobre, dobre, lenže Šimona treba o veci upovedomi, zasväti ho treba.
    </p>
    <p>
     — Pravdaže, treba. Sám to urobím. Hneï to urobím.
    </p>
    <p>
     Richtár je vo svojom živle. Má rád situácie, ako je táto, keï treba kona rýchle a
         rozhodne. O chví¾u už ho aj vidno kráèa dolu dedinou. A niet nijakých pochybností, že
         kráèa v úradnej veci: po pravom boku sprevádza ho richtárska palica, po ¾avom pašienkový
         gazda. Uprostred klenie sa v mohutnom oblúku jeho richtárske brucho.
    </p>
    <p>
     — Nech vidí každý, — vraví richtárske brucho, — že konáme svoje úradné povinnosti
         statoène a svedomite.
    </p>
    <p>
     A naozaj, každý to vidí a každý sa so zá¾ubou podíva na richtárovo brucho.
    </p>
    <p>
     Iba na Šimona neurobí ono nijaký dojem. Šimon sa naò podíva bez akéhoko¾vek rešpektu.
         Sedí na klátoch vo dvore a nevidno, že by sa nieèím zamestnával. Je bez kabáta,
         neobriadený, v košeli z minulého týždòa, v papuèiach na bosú nohu. Na jeho strnisku
         nepozna, že by bola nede¾a. Sedí zohnutý vo dva konce, s dlaòami zastoknutými medzi
         kolená. Akoby tu sedel od rána alebo priam od stvorenia sveta a nepohol sa za celý ten èas.
         Nevstal a nepozdravil richtára. Poèúva jeho reè bez záujmu a zdá sa, že ju ani nevníma.
    </p>
    <p>
     — Chorý si, Šimo? — opytuje sa richtár napokon a snaží sa vloži do hlasu trocha úèasti.
    </p>
    <p>
     Šimon nadvihne hlavu a žmúriac ¾avým okom, obzrie si richtára zdola nahor, akoby chcel
         preskúma, èi je richtárova úèas úprimná. — Chorý? Èi azda vyzerá ako chorý? Nie, nie je
         chorý. No neverí richtárovi. Podozrieva ho, že má za lubom èosi neèistého, že mu nepovedal
         pravú príèinu, pre ktorú za ním prišiel. Posielajú ho s Drakom po èriedu do Temných
         smreèín. — Dobre. Ale je to naozaj všetko, èo od neho chcú? Nenalíèili mu nejakú pascu?
         Nevnucujú mu príležitos, aby sa s Drakom koneène porátal, aby napravil, èo zameškal toho
         rána hneï po jeho príchode?
    </p>
    <p>
     Vstal, prešiel na opaèný koniec dvora a obrátiac sa chrbtom, šmátra tam èosi pod
         rebríkom.
    </p>
    <p>
     Aby teda vedeli: nie, túto hru on s nimi nehrá. Ak daèo od neho chcú, nech mu to povedia
         z mosta doprosta. Na schovávaèku sa bavi nemusia. Kvôli tomu, aby sa zbavili Draka,
         netreba s ním posiela jeho, Šimona, do Smreèín. Pekne sa im poïakúva za dôveru. A
         spánombohom, zostaòte zdraví…
    </p>
    <p>
     Vchádza do stajne ku kravám, ako že už nemá viac èo poveda. A richtár tu stojí ako
         obarený.
    </p>
    <p>
     — Šimon, ale veï… Šimon. — A podíduc za ním, zaène znova od zaèiatku. Je neúnavný a
         vytrvalý. Duplikuje a replikuje. — Šimo, Šimko, pozri sa… nože poèúvaj! Draka nemožno
         posla samotného, celá dedina by sa vzbúrila. — A nechcú od neho doèista niè, len aby ho
         odprevadil, aby všetci mali istotu: Šimo dá na neho pozor, Šimona neprekabáti. — Pre mòa,
         za mòa, mohol by Drak ís hoci sám, mám príèinu, pre ktorú mu dôverujem. Ale ostatní
         zmýš¾ajú ináè, ostatní mu neveria…
    </p>
    <p>
     Šimon, zdá sa, naèúva pozornejšie: Naozaj, nechcú od neho niè viac, len aby Draka
         odprevadil? Nie je to klepec? Nemajú boèné úmysly?
    </p>
    <p>
     Richtár sa dušuje a znova opakuje: Drak je jediný, no musia s ním niekoho posla. Sám to
         nadhodil a výbor si to žiada. Hneï od zaèiatku mysleli všetci na Šimona. Tak to vraj bude
         najlepšie. Nielen pre vec, o ktorú ide, ale aj pre neho samého, pre Šimona.
    </p>
    <p>
     — Lebo to, èo je medzi vami dvoma, o èom všetci vieme, nemôže zosta naveky nevybavené.
         Nemôžeš s tým chodi ako so zvoncom na krku, aby sa každý za tebou obzeral. Raz to len
         musíš nejako skoncova. A skoncuj to tak alebo onak, nik sa ti do toho nezastarie. Nechcem
         to tvrdi, nechcem a nahovára, ale hádam sa aj dohodnete, hádam sa pozhovárate a…
    </p>
    <p>
     — Nemám sa s nikým èo dohadova, — skoèil mu do reèi Šimon napajedene, — ale keï chcete,
         keï ste si to už vzali do hlavy, dobre, pôjdem. Môžete mu odkáza, že sa na mraku ohlásim.
    </p>
    <p>
     Šimon zachlopil za sebou dvere na maštali a richtár triumfuje.
    </p>
    <p>
     Nestaèíme chváli tohto nášho richtára. Ako sa v tom vyzná, ako sa len vie obraca medzi
         ¾uïmi! Keï sa raz rozreèní, keï sa raz do toho pustí, vymámi aj od jalovej kravy te¾a. Tvár
         mu žiari, a oèká sa mu smejú. Pot¾apká pašienkového gazdu blahosklonne po pleci:
    </p>
    <p>
     — To by sme teda mali z krku… Poïme, pašienka, napijeme sa.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     Siedma kapitola
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Tí dvaja pohli sa z domu na mraku. Vydali sa na cestu, keï slnce práve len èo zašlo za
         nízky obzor na západe — priam vpravo od Choèa. Obloha bola tam teraz žiarivo žltá, akoby
         svet v tú stranu nemal nijakého konca, kým naopak od východu sa obzor v hustnúcom súmraku
         zúžil a sveta akoby tam ubúdalo.
    </p>
    <p>
     Tí dvaja namierili svoje kroky rovno v tú stranu, proti hustnúcej tme, krížom cez
         Brezia. Ich kroky v machnatej a vypálenej tráve temer nepoèu. Tí dvaja sa po nej posunujú
         nehluène ako dve èierne tône na temnejúcom obzore.
    </p>
    <p>
     Drak ide popredku, pár krokov za ním ide Šimon. Obaja sú asi rovnakej výšky, obaja idú
         rovnakým krokom. Ibaže Drak je pri chôdzi trochu nachýlený a jeho silueta je štíhlejšia ako
         silueta Šimonova. A potom: Drak má na nohách èižmy, je obleèený do úzkych èiernych nohavíc
         a krátkeho èierneho kabáta, na hlave má nízky èierny klobúk s okrúhlou, vpredu sklopenou
         strechou. — Drak je celý èierny. Kdežto Šimon — Šimon kráèa v mäkkých valaských krpcoch, s
         maèkami na pätách, v bielych súkenkách, v košeli so širokými rukávmi, v kamizole, ktorý má
         prehodený cez ¾avé plece, a v klobúku s úzkou, všade dokola vyhrnutou strechou. Šimon je
         skôr biely než èierny a jeho silueta odráža sa preto jasnejšie od tmavého pozadia. Veci si
         obaja nesú v remenných kapsách, prehodených cez plece. Okrem kapsy má však Drak ešte i dva
         dlhatánske, ažké pastierske bièe na krátkom, mocnom bièisku. Má ich zavesené na sluèke
         ved¾a kapsy. A má ešte i ¾ahkú valašku s dlhým jasenovým poriskom. Neopiera sa o òu, má ju
         zakriaèenú na ¾avom ramene a tisne si ju k boku.
    </p>
    <p>
     Takýto je Drak a takýto je Šimon, keï sa toho veèera pustili krížom cez Brezia proti
         hustnúcej tme, proti vrchom, ktorých jasné štíty zachycovali dosia¾ ostatné lúèe
         zapadajúceho slnca, takže tie štíty, samotné ich špice, žiarili tam v tme, neobvykle vysoko
         nad obzorom, ako modrasté zafíry, ako ligotavé drahokamy.
    </p>
    <p>
     Rovina, po ktorej tí dvaja kráèajú najprv od juhu na sever, potom viac doprava, k
         východu, celá tá rovina nemá niè spoloèného s naším prostredím. Nehodí sa doò, nemá v òom
         nijakého zrejmého úèelu. Zabudli ju tuná veky. Zabudli ju odprata súèasne s Rákócziho a
         Tököliho vojskami, ktoré tu kedysi táborili a ktorým slúžila za miesto mnohých bojov a
         bitiek. Vojská dávno odtiahli v iné strany, no rovina tu zostala — zbytoèná a nepotrebná,
         cudzia a neprajná k obyvate¾om nieko¾kých dedín, èo sa rozložili v údoliach pod jej
         vyvýšeným okrajom. Svojou suchou a riedkou trávou sotvaže rovina uživí dve èriedy kráv, èo
         sa na nej pasú každého leta od Dzura do Egida. Inak nedáva žiadneho úžitku. A je to rovina
         rozsiahla, dlhá a priestranná, tiahnúca sa od Dovalovského jarku na juhu až hore k Sihlám
         na severe — dobré dve hodiny ostrej chlapskej chôdze.
    </p>
    <p>
     Tieto dve hodiny chôdze sú teraz súce len na to, aby si Šimon zvykol na Drakovu postavu
         pred sebou. Napodiv má táto postava èosi spoloèného s pustým prostredím okolo. Akoby Drak i
         rovina patrili spolu, akoby ich tuná oboch zabudli veky.
    </p>
    <p>
     Šimon o tom rozmýš¾a, kedyko¾vek zodvihne hlavu a kedyko¾vek sa podíva na obrys Drakovej
         postavy, ktorý je v hustnúcej tme èím ïalej tmavší a neurèitejší. Z oboch, z roviny i
         Draka, má rovnaký dojem cudzoty a opustenosti. Zmocòuje sa ho pocit clivoty a hlboká
         potreba vyplni nejakým èinom prázdny priestor okolo seba.
    </p>
    <p>
     Dalo by sa to spravi celkom ¾ahko. Prázdnota okolo dala by sa celkom ¾ahko vyplni
         pokojným chlapským hovorom. Tí dvaja nemajú si však èo poveda. Kráèajú mlèky, naoko len na
         pár krokov, v skutoènosti na míle vzdialení od seba.
    </p>
    <p>
     Za tmy vchádzajú do lesa. Šimon sa diví, ako Drak, nedovidiac azda na pä krokov pred
         seba, predsa s istotou nachádza vozovú cestu, o ktorej Šimon tuší, že vedie cez Sihly k
         vyšnému koncu východnianskych lúk. Viac po pamäti než pod¾a zvuku Drakových podpätkov na
         prašnej ceste sleduje Šimon jeho kroky.
    </p>
    <p>
     Les stojí ticho, niet v òom jediného zvuku, vysoké svrèiny z oboch strán cesty ani sa
         nepohnú. No i keby si šiel tadeto po prvý raz, vytušil by si obrovskú jeho rozlohu práve
         pod¾a toho zvláštneho ticha, ktoré vlastne nie je tichom, ale miliónkrát znásobeným
         dýchaním každej jednotlivej vetvièky, každej trávy a bylinky. Z èasu na èas postaví sa im
         do cesty pár svietiacich oèí lesného dravca, ktorý obchádza nocou za svojou korisou.
         Zakaždým zmiznú však tie svietiace lampáše neèujne v tme, prv než sa k nim dostatoène
         priblížia. Bolo by zaujímavé zisti, myslí si Šimon, èi aj Drakovo oko má tento žltý
         svietiaci lesk, èo preniká bez akejko¾vek námahy noènou tmou. Za celý èas sa však Drak ani
         raz neobrátil, a tak táto otázka zostáva predbežne nerozriešená.
    </p>
    <p>
     Okrem oèí lesnej zveri sú hviezdy, ktoré sa chví¾ami ukazujú medzi haluzím stromov,
         jedinými jasnými bodmi na tmavej klenbe, a to až do chvíle, keï les náhle prestal a Šimon
         odznove ucítil vôkol seba vo¾ný priestor.
    </p>
    <p>
     „Mohli by to by východnianske lúky,“ myslí si Šimon a snaží sa rozozna stodoly a známe
         cibu¾ovité kopy sena. Vskutku, tu stojí jedna z tých kôp a trochu bokom je aj stodola.
         Drakova postava sa opä temne èrtá v popredí. Odboèuje teraz do¾ava, hore miernym svahom,
         na konci ktorého tuší Šimon nový les a za ním hradbu vrchov.
    </p>
    <p>
     „Azda len nechce stúpa celú noc? Mal by som sa ho opýta, kde mieni prenocova.“ No
         táto otázka mohla by vzbudi nedôveru. A k nedôvere niet predbežne nijakej príèiny.
         Rozhoduje sa preto sledova Draka hoci do rána.
    </p>
    <p>
     Chôdza do kopca ho príjemne rozpty¾uje a nepatrná námaha, ktorú musí vynaklada, aby
         udržal s Drakom krok, odvádza jeho myšlienky iným smerom, takže v prvej chvíli ani
         nezbadal, že sa Drak zastavil. Nevdojak priblížil sa k nemu až na dva kroky. Po prvé za
         celý èas zodvihol teraz k nemu tvár, oèakávajúc z tmy jeho svietiaci poh¾ad. No Drakov
         poh¾ad zviezol sa práve v tej chvíli bokom, k stodole, ktorú si Šimon až teraz všimol tesne
         po pravej ruke. Drak sa nakláòa do jej nízkych dvierok a skúma jej vnútro.
    </p>
    <p>
     — Môžeme tu zosta na noc, — vraví Drak. A sú to jeho prvé slová toho veèera, prvé, èo
         Šimon vôbec poèul z jeho úst. Prekvapuje ho ich samozrejmos a pokojná vecnos. Nemo
         prisvedèí kývnutím hlavy a súèasne s Drakom sníma z pleca kapsu a vešia ju pod štít na
         vyènievajúci koniec zrubu. Vzápätí Drak kamsi zmizol a o chví¾u sa vrátil s náruèou suchého
         raždia. Prv než sa Šimon spamätal, vzplanul pred vchodom do stodoly neve¾ký oheò a trochu
         unáhlene osvietil blízke okolie jasným svetlom. Nepríjemne dotknutý, že sa tak stalo bez
         akéhoko¾vek prechodu a bez patrièného upozornenia, obracia sa Šimon chrbtom k ohòu a tvári
         sa, že si zaväzuje návlaky na krpcoch. Súèasne si však uvedomuje, ako hlúpo si poèína: keby
         si naozaj zaväzoval návlaky na krpcoch, obrátil by sa predsa tvárou k ohòu, aby lepšie
         videl. Celkom neodôvodnene vzplanie v òom na chví¾u zlos a musí ustúpi pár krokov do tmy,
         za uhol stodoly, aby ju premohol. Drak medzitým doniesol ïalšie raždie a teraz už horí pred
         stodolou poriadna vatra. Šimon vyzrel spoza uhla a vidí, že Drak, vtiahnuc pravú nohu pod
         seba, sedí na zemi a krája dlhým úzkym nožíkom rezeò slaniny. Pripravuje si ražeò, stýka
         naò slaninu, kladie celkom blízko k ohòu okružtek chleba a nevyèkajúc ani, kým drevo trochu
         prehorí, zaèína opeka slaninu priamo nad plameòom.
    </p>
    <p>
     „Nie zlá myšlienka,“ myslí si Šimon a cíti, ako sa mu v ústach zbiehajú sliny. A keï
         vietor dovial k nemu vôòu škvarenej masti, badá, že dlho nevydrží díva sa, ako si Drak
         chystá veèeru.
    </p>
    <p>
     „Preèo by som neurobil i ja tak?“ rozhoduje sa náhle. A tak isto ako Drak pripraví si
         ražeò a pekný rezník slaniny.
    </p>
    <p>
     A teraz tu kvaèia proti sebe na zemi, každý z jednej strany ohòa, a opekajú si voòavú
         slaninu nad pahrebou. Šimon vychránil pár žeravých uhlíkov k okraju ohòa, pretože piec
         slaninu priamo nad plameòom nie je múdre, a keï to Drak uvidel, spravil tak isto.
    </p>
    <p>
     — Tak je to naozaj lepšie, — povedal Drak a krútil ražeò nad pahrebou.
    </p>
    <p>
     Keï dojedli, vyòal Drak z kapsy bachratú èutoru, upil si z nej a potom ju bez slova
         podal Šimovi.
    </p>
    <p>
     Ten sprvu nepochopil, podíval sa prekvapene na Draka a Drak mu ju musel strèi temer pod
         nos, kým mu ju vzal z ruky. Priložil èutoru k ústam, no znovu ju na chví¾u odchýlil a znovu
         sa podíval na Draka, akoby sám sebe neveril, že to, èo práve robí, je skutoèné. A tu sa
         Drak pousmial — naozaj, Šimovi sa zdalo, že sa Drak pousmial ledva znate¾ným pohybom v
         kútikoch úst.
    </p>
    <p>
     — Na zdravie, — zamumlal Šimon v rozpakoch do hrdla èutory. To boli zas jeho prvé slová
         Drakovi.
    </p>
    <p>
     — Na zdravie, — opakoval Drak, a keï si Šimon upil, vzal èutoru z jeho rúk, zapchal ju
         starostlivo a uložil spä do kapsy.
    </p>
    <p>
     — A dobrú noc, — doložil Šimon, keï vstal a chystal sa vojs do stodoly, spola naplnenej
         senom. Nemôže tu predsa presedie celú noc, nemôže besedova s Drakom do rána.
    </p>
    <p>
     Drak sa za ním podíval ponad plece, objal si dlaòami kolená a zostal sedie pri
         dohorievajúcom ohni. Šimon ho videl špárou v zrube, ako tam sedí, napcháva si fajku a
         zapa¾uje ju uhlíkom z pahreby. Pozoroval jeho odvrátený profil, ktorého èas bola zakrytá
         páskou na ¾avom oku, díval sa na jeho sklonený chrbát, a na ruky, ktoré dlaòami objímali
         kolená. Sledoval s tichou úèasou, ako v pravidelných prestávkach poahuje z krátkej fajky,
         ako zohriaty vzduch nad pahrebou pohlcuje dym z jeho úst. Potom sa tento obraz pred ním
         zaclonil a na jeho miesto vystúpilo èosi rovnako utišujúceho, no èosi ešte príjemnejšieho,
         ešte bezpeènejšieho.
    </p>
    <p>
     Pocit príjemného zmierenia zostal v òom až do rána, no za živý svet si nevedel spomenú,
         v èom sa mu prejavil, prv ako usnul. Videl len, že Drak je už zase v robote a že len
         vyhåbené miesto v sene na opaènej strane koliby ukazuje, kde spal a že naozaj vôbec spal.
    </p>
    <p>
     Lebo teraz je už zase v pilnej práci. Ostrou valaškou kliesni pred stodolou dva mocné,
         asi pol druhej siahy vysoké sihliaèky. Obratne odtína halúzky, nie popri samom kmeni, ale
         asi na piaï od neho, takže napokon držal v ruke dva drúèky, podobné ostrvám, ktoré sa
         používajú na sušenie ïateliny. Prezeral si ich znalecky a napokon ich oprel o stodolu.
    </p>
    <p>
     Šimon ho nechal, kým dokonèil túto prácu, snažiac sa uhádnu, naèo mu drúèky asi budú.
         Keï videl, že Drak odišiel k blízkemu jarèeku, ktorého si vèera nevšimol, vstal a vyšiel aj
         on zo stodoly.
    </p>
    <p>
     Priamo proti jej štítu, neskutoène blízko a v celkom inej podobe, v zmenených jasných
         farbách, týèil sa tu z rannej hmly mohutný bok Kriváòa. Netušil, že sa v noci dostali k
         nemu tak blízko, priamo pod úpätie, a odhadoval, ktorým smerom ho Drak asi povedie.
    </p>
    <p>
     V¾avo je Kôprová, tade priechodu niet, i keï odtia¾to nebada nièoho, èo by prezrádzalo,
         že tam už vyše týždòa horí les. A tu sa Šimon zaèudoval, že na oheò, vlastnú príèinu toho,
         po èo sem prišiel, temer zabudol. Nespomenul si naò celý predošlý veèer. Stále mal pred
         sebou Draka a Drak zaujal všetku jeho pozornos. Až teraz si uvedomuje, že je tu s ním len
         preto, lebo oheò zatarasil cestu cez Kôprovú a zatisol statok až hore k Temnosmreèianskym
         plesám. A hoc prítomnos Draka ešte vždy prevažuje v jeho predstavách a zatláèa všetko
         ostatné do pozadia, cíti odrazu vzrušenie a skrytú rados z tohto podniku. Prvý raz po
         dlhom èase dostáva znovu chu do života, chu zamestna si ruky, široké plecia a mocné
         nohy. Cíti už, že sa tak èoskoro stane, že ruky i nohy i plecia budú ma onedlho plno
         opravdivej, chlapskej práce. A tu si Šimon uahuje pevnejšie opasok, naberá do p¾úc zhlboka
         vzduch a dvíha bradu k vyzývavo ènejúcemu konèiaru Kriváòa.
    </p>
    <p>
     Drak sa medzitým umýva pri jarku na dostrel od Šima. Zobliekol sa na to do pása a dlho
         sa èliapka vo vode, ktorá musí by za rána poriadne studená. Šimon vidí, že Drakovo telo
         vyzerá oproti jeho vlastnému telu, na ktoré je zvyknutý, celkom útle, že je neobyèajne
         poèerné, a zdá sa, náramne pružné. Poèkal, kým sa Drak zaèal oblieka, a potom, bohvie
         preèo, podobral sa na to isté. Aj on si zobliekol koše¾u, vytriasol z nej seno, èo sa tam
         nazberalo cez noc, a pritisnúc bradu k prsiam, èliapal si na ne, na plecia a na tvár vodu z
         potoka. Keï bol s tým hotový, videl, že Drak už stojí pred kolibou s kapsou a s oboma
         drúèkami na pleci. V ruke držal valašku a èakal. Èakal, kým sa Šimon na neho nepodíval,
         potom zdvihol valašku a ukázal jej poriskom šikmo do hory, ktorá poèínala na hornom konci
         svahu:
    </p>
    <p>
     — Tadeto, — zavolal.
    </p>
    <p>
     Šimon mu z dia¾ky prikývol a Drak vykroèil kosmo hore svahom.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     Ôsma kapitola
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Cesta vedie najprv hore trávnatým svahom, potom lesom. Práve tak ako vèera nachádza Drak
         s udivujúcou istotou chodník, ktorý mierne stúpa a v širokej zákrute obchádza príkro
         vypuèený bok Kriváòa. Les dosia¾ tíško spí. Zdá sa ti, že musíš naš¾apova na prsty, aby si
         ho nevyrušil z driemot. Mladý jeleò v hustej siatine zodvihne síce na chví¾u hlavu a vetrí
         proti nim, no nepokladá za vhodné pohnú sa zo svojho pelechu. Necháva ich prejs pomimo a
         potom zas ukladá orosený pysk pod zadnú slabinu. A práve tak i èierny vták, èo drieme na
         borovici, otvorí na chví¾u svoje vtáèie oko, pustí z výšky trus, raz, dva razy prestúpi z
         nohy na nohu, h¾adajúc si pohodlnejšiu polohu, a pokojne dospáva ïalej.
    </p>
    <p>
     Z tejto strany nehrozí predbežne nijaké prekvapenie.
    </p>
    <p>
     No trávou, ktorá rastie v riedkych chumáèoch popod svrèiny, prebieha už podivný,
         chvejivý život. Jej steblá, èo cez noc oklepli k zemi, sa nepozorovane napružujú a obracajú
         širšiu plochu listov oproti svetlu, ktoré sa úsilne prediera pomedzi kmene stromov v
         dlhých, rovnobežných zväzkoch, takže to chví¾ami vyzerá, akoby krížom cez cestu boli
         preložené trámy zo striebrosivej hmoty.
    </p>
    <p>
     Tesne v pätách za stúpajúcimi chlapmi dvíha sa z údolia hmla. Obchádza ich z dolnej
         strany svahu a neèakane sa im stavia do cesty s nehybnou, studenou výzvou. Drak sa do nej
         bezcitne zaborí a zmizne o chví¾u Šimovi z oèú. Šimon ho sleduje vo vzdialenosti asi sto
         krokov s prstami zastoknutými do oboch rázporkov v súkenkách. Obèas štrngne o kameò okovaný
         špic Drakovej valašky, obèas zachytí Šimon osamelý tón nejakej pesnièky, ktorú si Drak
         teraz ticho pohvizduje…
    </p>
    <p>
     Vskutku: Drak si teraz ticho pohvizduje…
    </p>
    <p>
     A èi sa to len drozd preberá koneène zo sna a trilkuje tento neznámy nápev?
    </p>
    <p>
     Šimon to nemôže rozozna, no ani sa o to ve¾mi nesnaží. O chví¾u sa to beztak ukáže,
         pretože Drak nemôže koniec-koncov dlho trilkova ako drozd, a naopak, drozd sa musí èoskoro
         rozhodnú pre nejaký urèitejší nápev.
    </p>
    <p>
     Ale skôr než sa to rozhodne, skôr než sa táto otázka rozrieši, stane sa èosi iného,
         celkom neoèakávaného: les náhle zredne a po pravej strane, z horného konca svahu vzplanie
         medzi kolmými kmeòmi stromov a medzi ich vodorovnými haluzami ve¾ký rovnoramenný kríž. Je
         to celkom blízko, nie ïalej než nejakých dvadsa-tridsa krokov. V jeho strede žiari
         nádherný ohnivý kotúè a vystre¾uje snopy lúèov vpravo a v¾avo, nahor a nadol. Nemôže to by
         klam, pretože i keï Šimon odvráti hlavu a znovu sa podíva v tú stranu, kríž visí ïalej
         medzi haluzím stromov. Je celkom jasný a urèitý, neuverite¾ne žiarivý, nádherne ligotavý,
         celkom ako zjavenie. Ako zjavenie svätého Huberta, o ktorom Šimon dosia¾ myslel, že
         jestvuje len vyma¾ované na obrázku, èo visí nad poste¾ou mladého horára pred Svídovým.
    </p>
    <p>
     Teraz je však tu, celkom nablízku, Šimon môže sa naò díva vlastnými oèami, mohol by sa
         ho dotknú, keby sa opovážil pristúpi k nemu ešte bližšie.
    </p>
    <p>
     I Drak zastal na ceste, opiera sa bokom na obuch valašky a díva sa v tú stranu. I Šimon
         po chvíli zastal a díva sa vedno s Drakom. Stoja ved¾a seba bok po boku a dívajú sa bez
         slova na kríž medzi vetvami stromov. A napodiv, vôbec im neprekáža, že tak stoja a dívajú
         sa dlho na vec, ktorá nemôže by než zjavením, a ktorá zas musí po chvíli zmiznú, aby sa
         nikdy viac neopakovala. Šimon má pritom trochu odškerené pery a medzerou medzi nimi svietia
         konce jeho vlhkých zubov. Drak má aj teraz pevne zomknuté pery, podobné dávno zaškretej
         jazve, no v jeho oku, v kútiku jeho jediného oka, leskne sa drobná kvapôèka. Šimon ju tam
         vidí a èuduje sa drobnej kvapôèke skoro práve tak ako svietivému znameniu kríža nad svahom.
         Nie, nie je to slza, len drobná kvapôèka, ktorú ostrý ranný vzduch vytisol spod mihalnice
         do oèného kútika, kde sa teraz chví¾u ligoce oproti slncu, poznaèenému krížom. Azda ju Drak
         zbadal, azda zbadal Šimov kosý poh¾ad, zotrel ju zohnutým ukazovákom, vysniakal sa a
         rozhodne vykroèil.
    </p>
    <p>
     Vzdialenos medzi ním a Šimom nie je teraz taká, aby Šimon nemohol sledova jeho
         nachýlený chrbát, kedyko¾vek zodvihne zrak. I hmla zaèína rednú, ustupuje pred nimi z
         kroka na krok do výšky, a keï po chvíli vyjdú z lesa a dostanú sa cez kosodrevie na
         trávnatý chrbát Vyšnej priehyby, tu hmla, ktorá ich zatia¾ predbehla, vznáša sa vysoko nad
         nimi. Ešte pár krokov a pri náhodnom zdvihnutí hlavy ukáže sa trhlinou v hmle, v
         neuverite¾nej výške kamenný oltár, obliaty plným slneèným svetlom. Vznáša sa nad mrakmi ako
         zázraèný nebeský koráb, zdá sa ti, pláva, tichuèko plynie pomedzi zdrapy chmár a vrhá spä
         od tmavolesklých hladkých brál celé stohy zlatožltých slneèných lúèov. Nemôže to by
         Kriváò, pretože Kriváò zdola nikdy takto nevyzeral. Skôr je to archa, Noemova archa dohody,
         ktorá znova pristála na vrchu Ararat.
    </p>
    <p>
     A jednak je to Kriváò, samotný jeho konèiar, celý z èiernolesklých žulových platní,
         naukladaných odzdola až nahor. H¾a, Drak dvíha k nemu pravicu, ukazuje naò vystretým
         ukazovákom a vraví:
    </p>
    <p>
     — Kriváò.
    </p>
    <p>
     — Kriváò, — opakuje po òom Šimon a slovo vzbudzuje v òom úctu. Zanecháva nový dojem,
         príbuzný s dojmom, ktorý sa bol pred rokmi vytvoril pri slabikovaní katechizmu plného
         neznámych, vznešene znejúcich slov.
    </p>
    <p>
     — Teraz už len kúsok, — vraví Drak a púša sa, prikrèený k zemi, rovno do sedla, ktoré
         otvára ružové ïasná medzi dvoma radmi vyškerených zubov priamo nad ich hlavami. Blížia sa k
         sedlu z kroka na krok a jeho pažerák je rozïavený èím ïalej hrozivejšie, akoby sa ich
         chystal pohlti, akoby to boli jeho obvyklé raòajky, na ktoré tu teraz èaká.
    </p>
    <p>
     Drak už stojí v jeho otvore. Zuby z oboch strán sa napodiv za ním nezaklapli. Stojí tam
         pokojne a díva sa kamsi do håbky na druhej strane. O chví¾u stojí pri òom aj Šimo. A iba
         teraz ukáže tajomstvo pažeráka v úplnej hrôze. Pažerák pokraèuje na druhej strane nesmierne
         dlhým, úzkym, prudko sa zvažujúcim hrtanom, ktorý ústi hlboko pod nimi do bezodného, široko
         zívajúceho jazera.
    </p>
    <p>
     — Zelené pleso, — vraví Drak a ukazuje prstom pred seba. — Zídeme tadeto.
    </p>
    <p>
     — Tadeto? — opytuje sa Šimon pre istotu, lebo sa mu nezdá možným spusti sa rovno dolu
         sypkým, nesmierne prudkým úšustom.
    </p>
    <p>
     No Drak sa už prièupil, oba drúèky vzal pod pravú pazuchu, a h¾a, už sa aj vezie dolu
         svahom ako v zime na dobrej sanici. Vá¾a vopred seba hromady drobného štrku i ve¾kých skál,
         ktoré sa rušili na neistom podklade a rútia sa s hrmotom do priepasti.
    </p>
    <p>
     Šimona zamrazilo. V chrbte medzi lopatkami cíti studený prst, ktorý ho strká a pomkýna k
         okraju úšustu:
    </p>
    <p>
     „Teraz, teraz nadišla chví¾a… Keby som to urobil po òom, keby som nedoèkal, kým sa
         spustí až dolu, a zaèal vá¾a rovnaké množstvo skál… A on ma ani neupozornil, nepovedal,
         aby som poèkal…“ Šimon nedomyslí. Mohutný balvan, príliš ve¾ký, aby sa rušil razom, zastal
         za Drakom, a teraz sa odrazu pohol. Zaèína sa pozvo¾na sunú nadol, najprv len plochou, na
         ktorej ležal, už sa však lenivo obracia a jeho pád sa èochví¾a zrýchli.
    </p>
    <p>
     — Varuj dušu na doline… — zahúkal náhle Šimon, ako bol zvyknutý húka v šlôgu pri
         spúšaní ažkých okliesnených kmeòov.
    </p>
    <p>
     Drak v poslednej chvíli uskoèil. Pritisol sa chrbtom k stene a balvan, zlostne dudrúc,
         prehrmel okolo neho. Potom sa Drak podíval hore na Šimona, chcel vari èosi riec, no dotkol
         sa len strechy klobúka, nie ani ako na pozdrav, len akoby si chcel napravi klobúk na
         hlave, a znovu prik¾akol, znovu sa pustil šmykom dolu úšustom.
    </p>
    <p>
     O chví¾u stál už dolu, na dne hlbokého hrtana. Šimon sa naò díval, aký bol malý a
         nepatrný v tej strašnej håbke, potom sa prièupil, privrel oèi a odstrèiac sa dlaòami, zaèal
         sa spúša. A odrazu to bolo celkom zábavné, prestal si uvedomova nebezpeèenstvo a oddal
         sa pôžitku z rýchleho, hladkého pohybu. Maèky na krpcoch boli znamenité hamovky a sledovali
         presne stopu, ktorú v štrku zanechal Drak. V jednu chví¾u bol pohyb nádherne rýchly.
         Studený vzduch z dolného konca údolia hvízdal mu okolo uší vzrušujúci nápev, akoby mu
         prichádzal v ústrety roztopašný parobèisko a chytal sa s ním zo samej bujnosti za pasy.
         Potom sa pohyb spomalil, Šimon skúsil vsta na rovné nohy a ¾ahkým, tancujúcim krokom
         zbehol zvyšok cesty.
    </p>
    <p>
     Smial sa naširoko roztvorenými ústami, keï krepèiac na jednej nohe, zastal pred Drakom,
         a ani si v prvej chvíli neuvedomil, že je to Drak a že mu aj on odpovedá miernym, chápavým
         úsmevom.
    </p>
    <p>
     Pravdaže, Šimon je ešte mladý, mohol by dosia¾ parobèi, a tento úsmev mu náramne
         svedèí. Môže to by širší úsmev, než je úsmev Drakov, ktorý je o hodne starší, skoro raz
         tak starý ako Šimon. Ani ho ver nepoznávame, ani sa v òom nevyznáme. No keï sa už veci
         takto vyvinujú, tu je škoda presta, škoda znovu sa zakaboni, najmä ak príde do cesty ešte
         viac takýchto kåzaèiek. Preèo by sme napríklad neurobili toto: priložíme dlane k ústam,
         vypneme prsia a obrátiac sa proti skalnej stene, èo sa tu vytàèa — ¾a, ako naduto sa vytàèa
         na druhej strane plesa — preèo by sme jej nezavolali nieèo hodne veselého?
    </p>
    <p>
     — Hahó, — volá Šimon roztopašne proti zamraèenej skalnej stene.
    </p>
    <p>
     A stena, stiahnuc trochu obrvy, odpovedá nevrle: — Hahó.
    </p>
    <p>
     — Hahó. A ešte raz: — Hahó.
    </p>
    <p>
     Kam však teraz, kam sa podejeme ïalej, keï zo všetkých strán týèia sa bralá rovno do
         neba, akoby si tu zastali schválne kvôli tomu, aby nás okrúžili, aby nám zahatali spiatoènú
         cestu? Tuto vpravo je, zdá sa, priechod, no Drak ukazuje práve na opaènú stranu, rovno
         oproti zubatému hrebeòu, ktorý spája Kriváò s Krátkym vrchom.
    </p>
    <p>
     Vidno tam medzi zubami hrebeòa úzku štrbinu, súcu najskôr ak na to, aby òou netvor, do
         ktorého úst patrí, vypúšal kotúèe dymu. A vskutku, valí sa odtia¾ hustý kúdol hmly, akoby
         to bol otvor do pekiel.
    </p>
    <p>
     — Špára, — vysvet¾uje Drak. A dokladá: — Tam budeme potrebova drúèky.
    </p>
    <p>
     Šimon pozrie najprv na Špáru, potom na drúèky a nevie si predstavi, na èo ich tam budú
         potrebova.
    </p>
    <p>
     „No, poruèeno bohu, ak je to Špára, musíme ju zapcha.“ A púša sa s dôverou, ktorá sa k
         nemu znezrady pridala, za Drakom.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Za Špárou ukázali sa nové dve plesá a nad nimi vrch, ktorý sa volá Hrubý. Obišli ho z
         ¾avej strany ponad kosodrevie, a tu boli — i keï sa to v prvej chvíli zdalo neuverite¾né —
         ïalšie dve plesá, celkom podobné predošlým, takže Šimon sa zaèal nechápavo obzera z Draka
         na plesá a z plies na Draka.
    </p>
    <p>
     — Temné smreèiny, — povedal Drak a dotknúc sa Šimovho pleca, obrátil ho trochu do¾ava.
    </p>
    <p>
     — Oheò…
    </p>
    <p>
     Spomedzi hory pod nimi i proti nim na svahoch Krížnej vystupovali biele machnaté
         obláèky. Tmolili sa nad vrcholcami stromov, spájali a rozchádzali sa v nevinnej hre na
         kolembabu. Len nástojèivos a vytrvalos, s ktorou tam trèali a nerozplynuli sa, ani keï
         zadul vietor, prezrádzala ich pôvod a svedèila, že sú živené odspodu desivou potravou.
    </p>
    <p>
     Inak sem nebolo cíti nijakého zápachu, nebolo vidno plameòa, neozval sa odtia¾ jediný
         zvuk, jediné zastonanie. Všetko sa odohrávalo v màtvolnom tichu, hlboko v lone lesa, v
         samotných jeho útrobách, rozhlodávaných nezadržate¾ne postupujúcou ohnivou rakovinou.
    </p>
    <p>
     — A èrieda? — opýtal sa Šimon.
    </p>
    <p>
     — Èrieda? Èrieda je tamto, — a Drak ukázal na nehybné èervenkasté bodky na proti¾ahlom
         svahu, ktoré vyzerali odtia¾to ako promincle na medovníku.
    </p>
    <p>
     Došli k èriede okolo poludnia. Voly, na ktorých sa už zaèal ukazova nedostatok paše,
         nemali nijakého košiara a stáli alebo ležali roztratené pomedzi skaly a kosodrevie vždy po
         páre, náruèný so sedlovým, ako sa nauèili v jarme. Srs na nich bola schlpená, bez lesku,
         trèali spod nej hranaté rebrá a hnáty. Slabiny pod vpadnutými bokmi sa im chveli ako v
         zimnici a okolo chriap i v oèných kútikoch usadzoval sa hustý lepkavý šliam, na ktorý
         sadalo množstvo múch, zatia¾ èo ovady a ve¾ké bzuèiace sršne vyh¾adávali citlivé miesta
         popod slabiny, na bruchu a nad pyskom. Zdravý vôl by to nestrpel. Oháòal by sa chvostom,
         pchal sa do kosodrevia, v najhoršom prípade zaèal by bzíka, kýmko¾vek by sa nezbavil
         príliš neodbytného sršòa. Tieto tu, zdá sa, odovzdali sa už svojmu osudu. Stoja s
         ovisnutými chvostmi, s mútnym a neprítomným poh¾adom. Nebo nad nimi je prázdne, bez
         akéhoko¾vek prejavu úèasti, a vrchy dookola stoja nehybne, v napätej bezcitnosti. Jediný
         zvuk, èo sem dolieha, je temné huèanie vodopádu. Znie ako neprerušovaný dunivý hukot
         blížiacej sa skazy, blížiacej sa pohromy.
    </p>
    <p>
     Jediným poh¾adom vôkol seba postihne Drak situáciu. Ide rovno k volom, ide od páru k
         páru, ohmatáva dlaòou rohy, èi nie sú teplé od horúèky, obzerá ratice, odškiera pysky a
         díva sa do chriap.
    </p>
    <p>
     — Nebudeme èaka, — vraví napokon, keï je s tým hotový. — Tieto štyri musíme z èriedy
         vylúèi, tie by sa cez Závory nedostali. Ostatné prejdú, hádam prejdú… Porátame ich.
    </p>
    <p>
     Stal si na vyvýšenú skalu a zaèal ich ráta, ukazujúc si poriskom valašky. Šimon chodí
         pomedzi èriedu a ráta s ním.
    </p>
    <p>
     — Tristo dvanás, — hlási Šimon.
    </p>
    <p>
     — Tak je, a menej štyri je tristoosem. — Drak odväzuje od sluèky na kapse oba bièe.
         Jeden z nich hodí Šimovi, druhý rozmotá, zakrúži ním nad hlavou a potom prudko trhne spä
         popod pravú pazuchu.
    </p>
    <p>
     Je to opravdivý voliarsky biè, upletený z konopných vláken, dobre natretý kolomažou, s
         lesklou mosadznou obrúèkou na hornom a s umne usúkanou srstienkou na dolnom konci. Váži bez
         bièiska dobré tri funty. Keï ním Drak zakrúžil nad hlavou a potom prudko trhol popod pravú
         pazuchu, ozval sa opravdivý ažký a dunivý ako keï voliarsky pleskot, z mažiara na Božie
         telo vystrelia. Tri, štyrikrát odrazil sa od skál, od Èubriny, Kôprového, Hrubého a napokon
         od Liptovských múrov. Voly pohli srstnatými ušami, zodvihli ovesené hlavy: „Je to opravdivý
         voliarsky biè, opravdový voliarsky pleskot. A èi nás len naše volské uši klamú?“
    </p>
    <p>
     Drak plesol ešte raz a potom ešte dva, tri, štyri — hádam desakrát rýchle za sebou.
         Teraz už nekrúžil pred každým plesknutím bièom nad hlavou, ale trhal ním spakruky v dlhých
         osmièkách a pri každom obrate ozval sa krátky, suchý, naliehavý praskot. To už ani Šimovi
         nedalo. Strèil do úst medzi vtiahnuté pery oba ukazováky a zakaždým, keï Drak plesol,
         hvízdol krátko a mocne, dobre mu bubníky v ušiach nepraskli. A potom aj on zakrúžil bièom a
         plesol, až mu ruka v pleci mala odletie. A tak sa tu porážali, jeden druhého prehlúšali,
         až im ani dolina nestaèila odpovedúva. Zježila sa v rade ozvien, celá sa rušila, zachvela
         a triasla. Voly nahrbili chrbty, jeden po druhom zaèali sa hýba, obzera a šviha
         chvostmi. Potom ten, èo sa pokladal za vodcu, èo vždy chodieval popredku, ahavo zahuèal.
         Otrèil chriapu proti Šimovi a proti Drakovi a mocne zaruèal. Ako že už rozumie, že už
         netreba viac plieska.
    </p>
    <p>
     — Pôjdem popredku, — zavolal Drak.
    </p>
    <p>
     Ale skôr než skoèil zo skaly, skôr než sa rozbehol do svahu, pribehli odkia¾si — celí
         zadychèaní — dvaja chlpáni, dvaja bieli Dunèovia. Vyrútili sa z kosodrevia s náramným
         štekotom, s vybíjanými obojkami, s klepcami pod hrdlom.
    </p>
    <p>
     — Aha, na vás zveril Kubo èriedu. Vy tu vartujete. No, nože, no, poï sem, tutona, — vábi
         ich Drak kúskom chleba, ktorý vytiahol z kapsy. T¾apká si pritom dlaòou o stehno. Psi vrtia
         nedôverèivo chvostmi a dvíhajú predné laby k rozpaèitému pozdravu. Keï sa k nim Drak blíži
         s kúskom chleba medzi prstami, ustupujú pospiatky, stále chví¾ami vrèiac, chví¾ami krútiac
         chvostom, akoby sa nevedeli rozhodnú. Náhle však zachytia otrèeným èumákom Drakov pach,
         ich nedôvera razom poklesne. Ten, èo je bližšie, dáva sa pot¾apka po papuli. Drak ho berie
         za obojok a odopne mu klepec.
    </p>
    <p>
     Tomuto zas rozumie každý pes. Beha s klepcom po hore, keï máš chu na mladého zajaèka,
         keï by ti dobre padol kúsok sròacinky, nie je veru nijaká pasia. A èlovek, ktorý ti ho
         odopne, nemôže ma s tebou zlé úmysly.
    </p>
    <p>
     — Dur! — volá Drak a t¾apne si povzbudivo do dlaní.
    </p>
    <p>
     Psiskovia sú hneï uzrozumení. Zaènú obskakova okolo volov, zháòajú ich do kàd¾a a duria
         za Drakom, ktorý rýchle stúpa hore trávnatým svahom šikmo do sedla. Šimon zostáva s psami
         za èriedou a pomáha im bièom.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     Deviata kapitola
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Ešte pred západom slnca dostali sa cez Závory do Tichej.
    </p>
    <p>
     Je tu trochu útulnejšie ako v Smreèinách. Široká, úložná po¾ana je z oboch strán
         okrúžená nerušenou stácou horou, prostriedkom preteká potok a pod dvoma svrèinami na dolnom
         konci vidno zrubenú kolibu s riadnou šind¾ovou strechou.
    </p>
    <p>
     Drak dvakrát krátko zahvízda, psi sa obzrú, a keï vidia, že gazda zastal, predbehnú
         èriedu, zakrúžia pred òou a zastavia ju.
    </p>
    <p>
     Drak prejde po¾anou nakríž, vráti sa, sotí klobúk do tyla, poškrabe sa na èele.
    </p>
    <p>
     — Tráva nie je najhoršia. Volom by nezaškodilo pár dní sa na nej popás, potrebovali by
         nabra síl. Cez Pyšné bude trochu strmšie a Tomanová je už v Po¾sku.
    </p>
    <p>
     Šimon ho poèúva a vidí, že má pravdu. No do týždòa sa majú vráti. Chce mu to
         pripomenú, ale zháèi sa zavèasu. Nemyslí, že jemu patrí rozhodova o tejto veci. Tak èi
         onak, do rána sa odtia¾to nepohnú; statok potrebuje oddych.
    </p>
    <p>
     Drak znova ide medzi èriedu, znova ohmatáva volom rohy, díva sa im na ratice. Potom
         siaha do trávy, prejde po nej dlaòou.
    </p>
    <p>
     — Bude rosa, — vraví, — voly sa do rána napasú.
    </p>
    <p>
     A voly naozaj — oòuchávajú trávu, rozchádzajú sa so spustenými šijami — a už aj poèu to
         jemné chrumkanie, to tiché šklbanie trávy, èo a vždy rozveselí okolo srdca.
    </p>
    <p>
     Je však èas stara sa o noc¾ah. Koliba je iste plná båch, treba ju vyriadi, pozameta,
         vyhádza starú ovädnutú èeèinu a nanosi novej. Šimon vezme na to Drakovu valašku, prejde
         palcom po jej ostrí a naodtína hromadu mäkkých jed¾ových halúzok. Ukladá ich v kolibe
         pozdåž steny, pekne ved¾a seba, poènúc tam, kde budú nohy, a konèiac pod hlavou, kde
         nastelie mäkušký zvýšený vankúš. Keï je s tým hotový, zaèína sa stmieva. Nanosí ešte k
         opaènej stene suchej haluziny, porúbe ju na prahu a noc¾ah je hotový. Len sa už natiahnu,
         založi ruky pod hlavu a díva sa dierou v streche na hviezdy, èo zaèínajú puèi na
         temnejúcej oblohe ako hlávky sedmokrások, ako drobné hlávky púpavy. Nad Kamenistou ukázal
         sa úzky kosáèik. Dosadol spodným rožkom práve na jej konèiar, pobudol tam chví¾u, váhajúc,
         èi nemá vykona dáky kúsok, ktorému by sa Šimon zadivil, a potom ticho skåzol dolu. Súèasne
         sa les trochu pohol, slabo zašumel a vzal na známos, že sa skonèil deò, ktorý je v
         kalendári oznaèený menom proroka Daniela.
    </p>
    <p>
     Až teraz pocítil Šimon hlad. H¾adá si poh¾adom kapsu, kde by ešte mal by kúsok chleba.
         Sotva si však sadne na prah, sotva kapsu otvorí, zbadá Draka, ktorý sa blíži z dolného
         konca po¾any a je obložený ako Mikuláš. Zïaleka možno rozozna, že v jednej ruke nesie
         geletku a druhou si pridržiava na pleci baranca.
    </p>
    <p>
     „Nech som dobrý, celého živého baranca! A pod pazuchou… Pod pazuchou má hrudu èohosi
         bieleho. Na moj pravdu, má tam celú hrudu syra.“
    </p>
    <p>
     Šimon sa naò díva s otvorenými ústami. Kde to len mohol nabra, kde sa len k tomu
         dostal? Vari vie naozaj èarova?
    </p>
    <p>
     — Poniže je salaš, ani nie na pol hodiny, — vysvet¾uje Drak, keï sa priblížil k prahu. —
         Baèa je známy, z Pribyliny, — dokladá a podáva Šimovi geletku.
    </p>
    <p>
     — Dobrá je, okoštuj.
    </p>
    <p>
     A Šimon, stále ešte neveriac vlastným oèiam, prikladá k ústam geletku. Pije rovno z nej.
    </p>
    <p>
     Žinèica, urda, áá, hotová smotana. Teèie ti dolu bradou, kvapká pomedzi kolená do trávy
         ved¾a prahu. Toto nám ver dávno chýbalo. Toto nám zase raz poriadne vymastí èrevá!
    </p>
    <p>
     Napokon odtrhne Šimon geletku od úst a díva sa na Draka. Nová nedôvera prikráda sa spoza
         uhla.
    </p>
    <p>
     — Akože? Salaš? A èo oheò? Neboja sa pastieri ohòa?
    </p>
    <p>
     — S ovcami? S ovcami prejdú hocikade. To nie sú voly. — A držiac baranca pod pazuchou,
         siaha druhou rukou do vrecka v nohaviciach. Vyberá odtia¾ nožík, otvára ho na kolene a ani
         sa neodvrátiac, jediným pohybom prereže ním barancovi hrtan.
    </p>
    <p>
     „Ten sa v tom vyzná,“ myslí si Šimon. „Ani si na to kabát nezobliekol, ani rukávy si
         nevysúkal. Mal zájs aspoò za roh, nie tuná, rovno pred prahom.“
    </p>
    <p>
     Znova sa v òom prebudí starý odpor. Akoby zareza baranca bolo bohvieakým hrozitánskym
         skutkom. No tento baranec nemal èasu ani zab¾aèa, Šimon sa mu nestihol ani len podíva do
         oèí. Drak ho stisol medzi kolená, ¾avou rukou vykrútil mu pysk dohora, pravou pichol a
         urobil krátky pohyb z¾ava doprava. To bolo všetko. To všetko netrvalo ani minútu. A predsa
         sa za tú minútu odohralo v mrazivej skratke všetko, èo ¾udí od Draka odpudzovalo, èo
         prezrádzalo jeho bezcitnú pokojnos, jeho istotu v každom poèínaní.
    </p>
    <p>
     Ale ani naše myšlienky o tom všetkom netrvajú dlhšie ako minútu. O chví¾u je zasa všetko
         v úplnom poriadku. „Mal sa vari pomodli. Mal baranca ¾utova? Lepšie takto, ako robi dlhé
         parády. Pravda, mohol sa odvráti, no ale — azda sme krv nikdy nevideli. Kvôli nám sa ver
         nemusel odvraca.“
    </p>
    <p>
     Drak si koneène vyzliekol kabát, vysúkal rukávy a pitve baranca pred kolibou. Stisnutou
         päsou derie z neho kožu, držiac pritom otvorený nožík medzi zubami. Poèína si obratne a s
         istotou ako vyuèený mäsiar. Medzi prácou sa nebadane rozvraví. Struène, v skratkách, v
         zaèatých a nedopovedaných vetách robí poznámky o barancovi, ktorého pitve, o voloch, ktoré
         sa pokojne pasú, o ceste, ktorá ich èaká. Napokon si spomenie na kotlík.
    </p>
    <p>
     — Kotlík… — obzerá sa okolo seba, — kotlík som zabudol na salaši. A chcel som ho… v
         urde. Varený v urde by bol najlepší. No to niè, upeèieme ho. Mastný je… dos je mastný,
         ¾aïže… Ale oheò… Treba už oheò…
    </p>
    <p>
     Drak sa pomkne, spraví Šimovi miesto a Šimon rozloží pred kolibou oheò.
    </p>
    <p>
     — A ražeò…? I ražeò treba.
    </p>
    <p>
     Šimon pripraví aj ražeò.
    </p>
    <p>
     O chví¾u obracia sa už baranec nad pahrebou. Mas z neho kvape, syèí a prská, celý sa
         pokrýva zlato-hnedou chrumkavou kôrkou. Vôòa peèienky privábi oboch psov. Okália z úctivej
         vzdialenosti a — nevediac sa doèka — prestupujú z nohy na nohu, akoby stáli na žeravom
         uhlí. Vlhkými jazykmi olizujú si èierne òufáky a vrtia netrpezlivo chvostmi. Drak si ich
         všimne a pohodí im vnútornosti. Zhltnú ich v tú chví¾u a znovu sa postavia do predošlej
         pózy.
    </p>
    <p>
     Vatra pomaly prehára. Tma a ticho približujú sa z kroka na krok ku kolibe. Nenápadne ju
         obstupujú v úzkom polkruhu a sledujú s neodbytným záujmom každý pohyb na osvetlenom
         priestranstve.
    </p>
    <p>
     Drak stiahol z ražòa dopeèeného baranca a položil ho na dva lopúchy, ktoré Šimon
         rozprestrel pred kolibou. Obaja si odkroja svoj diel a jedia ho mlèky, jeden z tejto, druhý
         z onej strany pahreby. Geletka s urdou stojí pod ústreším. Keï sa nasýtia, pijú z nej
         postojaèky dlhými dúškami. To všetko, i ïalšie, odohráva sa potichu a bez reèí, v
         nevyslovenej dohode s okolím, ktoré sa pokrylo neprístupnými tôòami a vyslalo mlèanlivých
         strážcov až tesne k pahrebe.
    </p>
    <p>
     Pre Šimona je táto zmena trochu náhla. Cíti sa òou skoro osobne dotknutý. Zazlieva
         Drakovi, že — sotva sa rozvravel — znova zamåkol a vrátil sa k predošlým odmeraným pohybom.
         Sám sa nechtiac zatvrdí a utiahne do tmy pod kolibu. Pred chví¾ou rád by sa bol Draka na
         èosi opýtal, no teraz nevie už otázku vyslovi. Nevie ani, èo sa chcel vlastne od Draka
         dozvedie. Cíti len, že premeškal vhodnú chví¾u a že to hlavné a koneèné, na èom sa raz
         zvrtne všetko ostatné, zostane už navždy nevyslovené, že sa to už teraz nedá vybavi
         slovami a že musí poèka na inakšie rozhodnutie. Netrúfa si však uhádnu, kde a kedy toto
         rozhodnutie dozreje. Uvedomuje si len, že sám ho nijako nemôže posúri, že sa naò nemôže
         ani pripravi. Riešenie, ktoré sa ukazovalo možným v prvý veèer po Drakovom návrate, vidí
         sa mu teraz trápne primitívne a myslí naò s najväèším odporom. A to, že sa Drak tomuto
         riešeniu nevyhýbal, ba že mu dokonca poskytol možnos, aby ho použil, naèisto ho odzbrojilo
         a vnieslo dokonalý zmätok do všetkých jeho predpokladov.
    </p>
    <p>
     Èím ïalej je totiž zrejmejšie, že v hre, do ktorej sa s Drakom pustil, nie je v stávke
         už len Eva, ale aj èosi iného, väèšieho a významnejšieho a zïaleka nie tak urèitého, ako sú
         Evine poh¾ady a jej úsmevom poodhalené zuby. Je to hádam jeho alebo Drakova èes. A je to
         hádam aj stratená dôvera ¾udí, ktorá sa donedávna zdala daromnou a nepotrebnou, no èasom
         nadobudla takú dôležitos, že stojí zato pusti sa teraz o òu za pasy a dobýva ju nazad
         hoci s nasadením vlastného života.
    </p>
    <p>
     Nevie — nemôže to posúdi. Nedozvie sa ani, akú úlohu má tu hra on, Šimon, a èo treba
         urobi, aby z nej nevypadol pred koncom. A Drak, ktorý mal istotne viac èasu, aby si všetko
         dokonale rozvážil, neprezradí mu nièoho zo svojich plánov. Ako tam sedí nad pahrebou a
         znovu poahuje z fajky, nevidno na òom, ani len to, èi i jeho zamestnávajú tie isté
         myšlienky, alebo èi sedí len tak, pofajèieva a trávi veèeru. Nezdá sa, že by mal úmysel
         pusti sa znovu do reèi. A jednako Šimon na to ešte dlho èaká a díva sa naò zamraèene z tmy
         pod ústreším. Ani raz však neobráti Drak k nemu tvár, ani raz neurobí trochu vo¾nejší
         pohyb. Sedí meravo na nízkom pni, díva sa do pahreby, a keby chví¾ami nepotiahol z fajky,
         zdalo by sa, že tam zaspal, že vie usnú i v takejto neprirodzene meravej polohe. A predsa
         — napriek tomu všetkému, napriek odcudzeniu, ktoré sa medzi nich znova dostalo, cíti Šimon
         celkom zrete¾ne, že ich spolu viaže akési nevyslovite¾né tajomstvo, nepostihnute¾né, ale
         nadmieru mocné puto, ktoré spôsobí, že ich osudy rozhodnú sa spoloène, v jeden a ten istý
         deò, na jednom a tom istom mieste. A tu si Šimon znova spomenie na kríž, ktorý sa im zjavil
         toho dòa na svitaní medzi vetvami stromov. Nebolo to ono? Nebolo to nieèo, èo ich oboch
         poznaèilo spoloèným znakom?
    </p>
    <p>
     Nie, istotne nie. Ani toto, ani ono lastovièie mláïa, èo Drak iného rána zodvihol zo
         zeme a uložil nazad do hniezda, nemohli vytvori takéto silné, do žíl sa zarezávajúce puto.
         Musí tu by ešte èosi iného, èosi hlbšieho, èo tkvie v samej podstate ich pováh a
         vzájomného pomeru a èo sa nemôže prejavi takýmito vidite¾nými znakmi. To mláïa vtedy a ten
         kríž dneska možno len na chví¾u poodhalili clonu, ktorú stále cíti pred oèami. Ani dnes ani
         vtedy nestihol sa však presvedèi, èo sa za òou skrýva. Bolo to, zdá sa, nieèo svietivého,
         nieèo èistého, nieèo podobného poh¾adu Eviných oèí, ktorý sa mu pár ráz podarilo zachyti,
         keï — sediac pri òom v slneèný, jasný deò na lúke — zah¾adela sa ponad zelené polia a
         modrasté vrchy kamsi do neznámej dia¾ky.
    </p>
    <p>
     Èo to len mohlo by, že to nikdy nevedel postihnú a že sa nad tým musí teraz trápi?
    </p>
    <p>
     Šimon unavene vstane a pretiahne sa pomedzi dvercia do koliby. Zohnutý vpoly prekroèí
         vysoký prah a hmatajúc rukami po zemi, nájde svoje lôžko. Kým usne, dlho mu ešte chodia
         popred oèi zahmlené obrazy s náhle sa vynorujúcimi, svietiacimi, akoby zlatými niami
         vyšitými vzorkami.
    </p>
    <p>
     Ráno sa zobudil na tichý a jednotvárny šumot dažïa na streche. Draka už v kolibe nebolo.
         A nevidel ho, ani keï vystrèil hlavu pomedzi dvercia a rozhliadol sa po po¾ane. Pomyslel
         si, že sa azda znova vybral na salaš. Preèo to však urobil tak zavèasu? A preèo ho
         neupovedomil, ak odišiel niekam ïalej?
    </p>
    <p>
     Pršalo, vlastne len mrholilo, celé predpoludnie. Voli našli si úkryt na okraji po¾any a
         ležiac roztratene popod svrèiny, pokojne meridzali. Psi sa prikmotrili ku kolibe a
         vyòuchajúc žinèicu, ktorú zabudol odloži na neprístupné miesto, vychlemtali ju do dna.
         Našiel ich vyvalených, spokojne sa olizujúcich predo dvermi.
    </p>
    <p>
     Celé predpoludnie strávil tým, že chodil v daždi pomedzi horu a h¾adal kúsok rovnej
         rakyty, súcej na vyrezanie kúdele. Nechce sa vlastne prizna, že to má by kúde¾. Chce sa
         len nieèím zamestna a potrebuje na to kúsok rovnej rakyty. Od zaèiatku má však pred oèima
         vyrezávanú a žeravým klincom vypa¾ovanú kúde¾. Z predošlého veèera zostali mu v mysli
         niektoré z tých obrazcov, èo sa mu pred usnutím motali hlavou, a rád by ich teraz videl
         pekne vykrúžené na podnoži kúdele. Okolo poludnia naïabil koneène na mladý, náležite hrubý
         a všade pekne rovný stromèek. Nebola to rakyta, ale javor.
    </p>
    <p>
     „I javor je dobrý,“ pomyslel si. Opatrne ho odrezal popri samom koreni.
    </p>
    <p>
     Idúcky ho okliesnil a priam cestou zaèal stružlika. Dôjduc ku kolibe, sadol si na holú
         zem pod ústrešie a vtiahnuc kolená pod bradu, pokraèoval v práci. Zaèal od horného konca,
         kde vyrezal gu¾atú hlávoèku v podobe makovice, potom urobil nieko¾ko ostrých zárezov a
         poniže pustil sa do vyrezávania cifrovaného hada, ovinutého koldokola a siahajúceho
         otvorenou papu¾ou po makovici. Spodobenie hada ho nato¾ko zaujalo, že zabudol temer na
         voly, popásajúce sa v tichom daždi popod horu. Zabudol i na Draka a nezbadal ho, keï sa
         celý premoknutý vynoril náhle z hory a zoèiac Šima, postál chví¾u na uhle a uprene ho
         pozoroval. Všimol si ho až po chvíli, keï poèul za chrbtom puka oheò. Nazrel špárou do
         koliby a videl ho napoly zvleèeného, chystajúceho sa usuši si premoknuté háby. Videl, že
         si zosòal i pásku z ¾avého oka, a nevdojak sa odvrátil, keï zbadal, že jazva, tiahnúca sa
         cez èelo až k lícnej kosti, má podobu hada so vztýèenou hlavou a rozzevenou papu¾ou.
         Striasol sa odporom a podívajúc sa na kúde¾, ktorú držal v ruke, schoval ju s nijako
         neodôvodneným chvatom medzi mach, ktorým bola upchatá spodná špára v zrube.
    </p>
    <p>
     „Hlúpos,“ pomyslel si, „èo má kúde¾ spoloèného s jazvou na jeho èele.“
    </p>
    <p>
     No jednako nechal ju tam a pod zámienkou, že na noc treba zohna voly do èriedy, vošiel
         po biè do koliby. Drak bol k nemu obrátený chrbtom. Zostal tak za celý èas, kým h¾adal biè.
         Dlhými krokmi prešiel potom cez po¾anu a plieskajúc, zaèal pomocou psov zháòa voly do
         èriedy. Keï bol s tým hotový a vrátil sa ku kolibe, sedel už Drak na prahu a veèeral.
    </p>
    <p>
     — Bol som v Tomanovej, — zaèal sám od seba. — Prezvedie sa, — doložil po chvíli. Potom
         urobil dlhú prestávku, akoby h¾adal slová pre najstruènejšie vyslovenie toho, èo chcel ešte
         poveda.
    </p>
    <p>
     — Dolina je plná statku, — pokraèoval. — Dve èriedy z Košèelísk a dve zo Zakopaného.
         Okrem toho ovce… Pastieri vravia, že zostanú až do Mitra… Neviem, ako prejdeme, dovtedy
         èaka nemôžeme…
    </p>
    <p>
     To bolo všetko, èo povedal. A nebol by už istotne toho veèera povedal viac, keby sa na
         samom mraku nebol ukázal honelník z pribylinského salaša. Prišiel si po geletku a doniesol
         v ¾advenici èerstvej žinèice od veèerného pôdoja. Drak vyòal z mešca peniaz a dával mu od
         cesty. Vtom sa náhle zarazil, podíval sa chlapcovi do oèú, vzal mu peniaz z ruky a siahol
         znovu do mešca.
    </p>
    <p>
     — Dám ti zlatku, — vraví a díva sa mu stále do oèú. — Túto zlatku ti dám, ale musíš mi
         nieèo vykona. Pôjdeš do Leštín, vyh¾adáš tam richtára a povieš mu: … Dávaj pozor, èo mu
         povieš… Povieš, že chlapi, èo išli po statok do Smreèín, nemôžu sa vráti do týždòa. Že sú
         s volmi v Tichej a èakajú, kým budú môc prejs cez Tomanovú. Tam že sú Poliaci. Ale nech
         sa neboja, èrieda príde v poriadku domov. V Tichej je dobrá paša. Aj to mu povedz: v Tichej
         je dobrá paša. Možno, že tu zostanú až do Mitra. Zapamätal si si? Všetko musíš richtárovi
         rozpoveda.
    </p>
    <p>
     Chlapèisko prikývlo hlavou a berie zlatku z Drakových prstov.
    </p>
    <p>
     — A neboj sa, s baèom sa pozhováram, aby a pustil hneï zajtra ráno.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Šimon sa nediví tomuto Drakovmu rozhodnutiu. Naopak, pokladá ho za múdre a prirodzené.
         Menej prirodzeným sa mu zdá, že Drak od tohto prvého dòa stále niekam odchádza, nevída ho
         èasto celý deò a èasto sa nevracia ani na noc. Neprezradí ani len slovom, èo za robotu si
         našiel. Nemôže predsa veène trèa v Tomanovej. Èo by tam h¾adal a naèo by sa denne štveral
         cez príkre sedlo?
    </p>
    <p>
     No nechtam, nech si chodí, keï mu je vô¾a. Nám je dobre vyva¾ova sa v kolibe,
         stružlika kúde¾ a veèierkom chodi na posiedky k baèovi na pribylinskom salaši. Díva sa,
         ako vyahuje z putery medzi kolenami hrudy syra, ako ich miesi v priehrští, vytláèa z nich
         srvátku a formuje oštiepky, zdobené uprostred a na koncoch vypuklými ciframi. Možno sa tu
         všelièomu priuèi, možno donekoneèna naèúva baèovým múdrym reèiam a žartovným porekadlám.
         Má ich stále v zásobe plné cedidlo. Má tam i zásobu spomienok na bitky pri Solferíne,
         Majlande a iných talianskych mestách, ktoré všetky dobyl Franc Jozef, zdá sa, hlavne jeho,
         baèovou zásluhou.
    </p>
    <p>
     Raz sa Šimon pokúsil zavies reè s ním o Drakovi. Vie predsa, že sú tu spolu, že vedú
         voly zo Smreèín cez Tomanovú. Nespomínal Drak pred ním nièoho? Nevravel, kam to stále
         chodí? Sú predsa starí známi. No akoko¾vek nenápadne si poèína, baèa sa nedá zvábi do
         rozhovoru. Strúha tajomnú tvár a obratne sa vyhýba Šimonovým narážkam. Zaèrie do cedidla a
         vytiahne daktorú zo svojich nedokonèených spomienok na Lombardiu. Z celého môže ma Šimon
         dojem, že baèa alebo sám niè nevie a robí sa len dôležitým, alebo že je s Drakom uzrozumený
         a bojí sa prezradi, èo spolu kujú.
    </p>
    <p>
     Na šastie ani baèovo tajnostkárstvo, ani Drakove výlety nie sú dostatoènou príèinou,
         aby sme sa príliš znepokojovali. Všetko ostatné má pokojný a oèakávaný priebeh. Zem po
         dlhotrvajúcom suchu znovu navlhla, tráva zmäkla, rozzelenala sa a zakvitla oneskorenými
         sedmokráskami a tureckými klincami. Voly sa na nej pasú od rána do veèera s dvojhodinovou
         prestávkou cez obed, keï pokojne vylihujú v tôni pod svrèinami. Boky sa im zo dòa na deò
         vypåòajú, srs na nich zhustla, dostala nový lesk. I ratice sa im zahojili. Dokonca aj
         zvonce na ich šijach majú od istého èasu celkom iný, utišujúci a lahodný zvuk. Psom sme
         oznove museli pripnú klepce na obojok, pretože sa z dlhej chvíle opä zaèali túla po
         hore. Opä zaèali znepokojova mladé srnky.
    </p>
    <p>
     Inak slnce každého rána vychádza nad Krížnou a veèer zapadá nad Kamenistou. Dni sú ako
         lenivé bravy, preva¾ujú sa v koryte medzi týmito dvoma vrchmi, spokojne si pochrochtávajú a
         nezdá sa, že by sa raz muselo daèo zmeni na tomto poriadku. Od rána do noci stoja štíty na
         svojich miestach a strážia túto chví¾u, keï ležiac horeznaèky pod svrèinou, h¾adíme na
         biele obláèky a pripodobòujeme si ich ku kàd¾u husí, plávajúcich po tichej hladine rybníka.
         I hora je, h¾a, veène tá istá a potok pri jej nohách stále má s òou o èom šepleti. Vietor
         spoza vrchov donáša samé dobré zvesti. Naozaj, netreba sa trápi o zajtrajšok a nemusí nás
         mýli ani Drakova èastá neprítomnos. Jedného dòa sa beztak všetko vysvetlí.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     Desiata kapitola
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Akože sa aj vysvetlilo…
    </p>
    <p>
     Toho rána ležala na tráve strieborná hmla.
    </p>
    <p>
     Ležala tam v nízkej vrstve, siahajúcej ledva nad kolená. Celé údolie bolo òou vystlané
         akoby bielym, z¾ahka našuchoreným páperím.
    </p>
    <p>
     Drak zobudil Šimona ešte pred úsvitom. Nahol sa k nemu a dotkol sa jeho pleca.
    </p>
    <p>
     — Pôjdeme, — povedal mu.
    </p>
    <p>
     Povedal mu to priduseným hlasom, akoby za uhlom mohol niekto naèúva.
    </p>
    <p>
     Šimon sa posadil a díva sa rozospale na Draka. V rannom šere èrtá sa jeho postava oproti
         svetlejšiemu rámcu dverí temer mátožne.
    </p>
    <p>
     — Pôjdeme, — opakuje Drak a volá ho pohybom hlavy za sebou. Nato vychádza predo dvere a
         potichu zahvízda. Vzápätí pribehnú oba psi a vrtiac chvostmi, zaènú mu obskakova okolo
         kolien. Sú plní horlivosti, nedoèkavo skuèia, vetria okolo uhlov koliby a nachvat tam
         vykonajú svoju potrebu.
    </p>
    <p>
     Šimon si okrúca návlaky. Prsty sa mu pritom trocha chvejú. ¼ahké vzrušenie šteklí ho na
         prsiach a popod pazuchy. Každú chví¾u návlak povolí a rozmotá sa. Napokon sedia však krpce
         pevne na nohách. Šimon v nich párkrát zadupá o podlahu, akoby sa chystal preskoèi z miesta
         vysokú prekážku. Ešte si pritiahne opasok na tri pracky, aby dobre do¾ahol na bedrá. A už
         len zápästky, kamizol a klobúk… Môžeme ís, je pripravený.
    </p>
    <p>
     Drak èaká na neho predo dvermi. Sleduje pozorne Šimonove prípravy. Oboèie sa mu pritom
         trochu stiahlo. Ostré èrty okolo úst akoby sa na chví¾u zachveli vonkajším chladom. Alebo
         sa azda zachveli nejakým vnútorným pohnutím? Niet èas rozozna to; vzápätí znova stvrdli a
         znehybneli. Drak ich utíšil dlaòou, ktorou si prešiel po tvári odhora nadol. Potom zvo¾na
         vykroèil k miestu, kde stáli voly. Cestou rozmotal biè a dvakrát ním plesol. Psi v tej
         chvíli pochopili svoju úlohu a štekajúc zaèali zdúra voly z ležoviska.
    </p>
    <p>
     Šimon sa ešte chví¾u motá okolo koliby. Nenápadne vyberá hotovú vyrezávanú kúde¾ zo
         špáry v zrube, rozkladá ju na tri èasti a strká pod kamizol. Neobyèajná nálada tohto rána
         vrýva sa mu do podvedomia nieko¾kými nápadnými èrtami. Zanecháva tam otvorené, citlivo
         reagujúce stopy. Dve hviezdy sliepòajú dosia¾ ospanlivo proti blížiacemu sa úsvitu.
         Vyzerajú náramne opustené na prázdnom obzore. Kontúry vrchov vystupujú s nev¾údnou
         urèitosou na mútnom, rozmazanom pozadí. Voly sa lenivo brodia nízkou hmlou; ich beznohé
         trupy akoby po nej plávali. Zvuk zvoncov zasahuje nápadne rušivo do mrazivého ticha.
    </p>
    <p>
     „Nemali by sme ich odopnú? Alebo aspoò zapcha trávou?“ dumá Šimon sám pre seba.
    </p>
    <p>
     No Drak nezdá sa tým znepokojený. Kráèa zvo¾na popredku hore údolím. Šimon poèká, kým
         prejde celá èrieda, a pridá sa potom na jej koniec.
    </p>
    <p>
     Èím vyššie stúpajú, tým redšia je hmla. Napokon, keï vyjdú do sedla, majú ju pod sebou
         zo všetkých strán ako mlieko, rozliate na nerovnom kastróle. Vrchy z nej vystupujú v
         nesúvislých osihotených skupinách. Podobajú sa pustým, neobývaným hradom. Dávno sa už
         rozvidnelo, môže by okolo poludnia, no v povetrí stále ešte èosi chýba.
    </p>
    <p>
     Ach, áno, slnce sa dosia¾ neukázalo. A pod¾a toho, ako to tuná vyzerá, akoby sa už ani
         nemalo nikdy ukáza. Niè si ho tu aspoò nežiada. Èierne skaly po oboch stranách sedla
         ustrnuli v matnom prísvite a neprejavujú nijakú ochotu vyjs mu v ústrety. Trèia mrazivo
         dohora. Na ich plochách usadzuje sa vlhká osuhe¾.
    </p>
    <p>
     A èo je najhoršie: z druhej strany sedla vyzerá svet ešte nev¾údnejšie: vrchy neznámych
         mien zhàkli sa tu proti nim v nevraživom zoskupení. Predný ich rad je temer na dosah ruky.
         Jeho výstražne vycerený hrebeò vynára sa z hmly èoraz hrozivejšie. Posunuje sa k nim
         bližšie a bližšie a zdá sa, strojí sa chòapnú a rozdrvi ich obrovskými kerešami. Èo ako
         opatrne zostupujú, nemôže sa Šimon zbavi dojmu, že na dne údolia neèaká ich niè dobrého.
    </p>
    <p>
     Drak stále ide popredku. Chví¾ami postáva, a zdá sa, naèúva. Díva sa uprene do údolia,
         akoby odtia¾ niekoho èakal. Vošli práve do hory, ktorá sa na tejto strane zaèína o hodne
         nižšie ako na tamtej, keï znova zastal, a doèkal èriedu. Díval sa pritom zdola nahor, na
         Šimona a dobrú chví¾u sa zdalo, že mu chce èosi poveda. Nepovedal však nièoho. Šimon bol
         od neho asi na desa krokov, keï sa znova obrátil a rýchlo stúpajúc, predbehol èriedu. No
         Šimon zrete¾ne pocítil, že mu tým poh¾adom chcel èosi riec. Èosi takého, èo hádam nemohol
         poveda slovami. Darmo sa však snažil uhádnu, èo to mohlo by, darmo sa aj on pristavil a
         h¾adel zamyslene na jeho chytro sa vzïa¾ujúci chrbát. Okrem nepokoja, ktorý sa od
         stretnutia s Drakovým poh¾adom pridal k jeho predošlému vzrušeniu, nepocítil a nedopátral
         sa nièoho. Spoliehajúc na psov, ponáh¾al sa za Drakom. Pred chví¾ou zmizol mu v náhlej
         zákrute z oèú a práve vtedy zmocnilo sa ho nejasné podozrenie. Odboèil z cesty a stúpajúc
         opatrne po machu, snažil sa predbehnú Draka.
    </p>
    <p>
     Nepodarilo sa mu to. Znezrady uvidel ho na ceste pred sebou. Stál chrbtom k nemu.
         Oproti, hore pirou, prichádzali dvaja Poliaci, dvaja Podha¾anci v bielych hološniach, s
         cifrovanými šujtášmi na stehnách, s vybíjanými klobúkmi na hlavách. Stúpali rýchle,
         èochví¾a boli pri Drakovi. Zvítali sa s ním, podali si ruky, akoby boli spolu starí známi.
    </p>
    <p>
     „Starí známi,“ blyslo Šimonovi hlavou. Temné podozrenie na chví¾u zosilnilo, nadobudlo
         urèitejších obrysov. „Starí známi…“ Èosi sa k tomu žiada doloži, èosi k tomu ešte patrí.
         „Pravdaže, sú to starí známi!“ Jeden z Poliakov, starší a územèistý, s náramným orlím perom
         za klobúkom, poklepáva, h¾a, Draka po pleci. Vraví daèo veselého, èo ich všetkých na chví¾u
         rozosmeje.
    </p>
    <p>
     Šimon sa prikráda ešte bližšie. Rozoznáva už jednotlivé po¾ské slová. Ten starší stále
         èosi šepletí. Drak stojí nad ním vystretý, z èasu na èas prikývne hlavou. Všetci traja
         opierajú sa o valašky. A náhle — náhle Poliak otrèí proti Drakovi vystretú dlaò. Ten chví¾u
         zaváha, potom do nej t¾apne. Dlho si potriasajú pravicami.
    </p>
    <p>
     Toto je pohyb, ktorý má všade len jeden význam. Šimon ho však sprvoti nechápe. „Èo sa tu
         kupuje a kto komu èo predáva?“
    </p>
    <p>
     Vtom sa Drak obráti tvárou k nemu. Keï zbadá Šima, je na jeho tvári najprv úžas a
         prekvapenie. Potom krátky náraz vzdoru a slabý pokus o výpad. Napokon ostane v nej len
         skleslos a trápne doznanie.
    </p>
    <p>
     Šimon stále ešte neverí. Celý Drakov výzor, celé jeho chovanie prisviedèa však na jeho
         žasnúcu otázku, napísanú v široko roztvorených oèiach. Drakovi ovisli plecia, poh¾ad skláòa
         k zemi. Niet už pochybnosti, nemožno sa mýli — Drak predal Poliakom èriedu. Celú èriedu
         leštinských volov. Práve si t¾apol s nimi do dlaní. Ale dávno, dávno predtým sa spolu
         zjednali… Kde sme len mali oèi, že sme to nevideli? Èo sme len robili, že sme tomu nevedeli
         zabráni? Ach, áno, vyrezávali sme kúde¾. Kúde¾ pre Evu. Znovu nás opantali myšlienky na
         jej tvár, lono a plecia. Nazdali sme sa, že kúde¾ou sa jej zavïaèíme, že do nej vrežeme
         všetko, èo sa nám neprace do pàs, èo vnáša mdlobu do slabín. A on medzitým… Medzitým
         vyjednával on s Poliakmi. Chodil k nim denne, zostával u nich na noc, kým sme my pod
         ústreším vyrezávali z javora kúde¾ pre Evu.
    </p>
    <p>
     Šimonovi sa chveje pera. Dolná pera sa mu odškerila, odhalila zaaté zuby a chveje sa
         ako v zimnici. Nozdry sa rozširujú, nestaèia nabera vzduch pre rozbúrené prsia. Na
         sluchách a na èele vystupujú žily ako povrazy. Svaly sa napínajú samy od seba. Trvá to
         dlho, nekoneène dlho, kým Drak znovu zdvihne hlavu a podíva sa na Šimona mútnym,
         neprítomným poh¾adom. Šimon ustupuje po spiatky, akoby ho ten poh¾ad odstrkoval. Jeho ruka
         siaha po bièi. Jeho zrak vymeriava vzdialenos medzi ním a Drakom. A náhle sa ruka zoširoka
         rozmáchne. ažký voliarsky biè švihne vzduchom. Krátko hvizdne vzduchom a prilipne svojím
         koncom na Drakovu tvár. Zanechá tam dlhú krvavú stopu. Mútny, neprítomný poh¾ad na chví¾u
         zaiskrí, no tvár sa ani nepohne. A tu sa ruka znova rozmáchne, biè znova švihne vzduchom. A
         tvár sa znova ani nepohne. Z dvoch úzkych švárov na ¾avom líci vymoká krv. Steká po brade,
         kvape z nej na zem.
    </p>
    <p>
     Obaja Poliaci akoby na chví¾u zdreveneli. Pozrú najprv na Šimona, potom na seba a
         napokon, akoby sa ešte raz chceli presvedèi, na Draka, na jeho krížom rozatú tvár. A vtom
         sa jeden z nich — ten vyšší, poèerný — prikrèí, trochu sa zvrtne vbok a valaška z jeho rúk
         vyletí popri zemi prudkým, neèakaným pohybom proti Šimovi. Hvizdne mu okolo uší a zatne sa
         ostrím do stromu za jeho chrbtom.
    </p>
    <p>
     Temer súèasne, akoby to mali nacvièené, opakuje ten istý pohyb aj druhý Poliak. No Šimon
         stihol sa už uhnú. Práve že stihol myknú hlavu, keï i druhá valaška zaala sa do stromu
         tesne ved¾a prvej.
    </p>
    <p>
     Prisámvaèku, majú to naozaj nacvièené. Akoby ich to od malièka v škole boli uèili! Ale
         je tu ešte tretia valaška, pozor i na tú. Jeden z Poliakov trhá ju práve Drakovi z rúk. No
         ten ju drží pevne a zdá sa, nemieni ju pusti.
    </p>
    <p>
     Nastane tým neèakané spomalenie prudko sa vyvíjajúceho deja. Šimon je v prvej chvíli sám
         prekvapený. Drak nechce poslúži Poliakovi svojou valaškou. Chce ju azda hodi po òom sám?
    </p>
    <p>
     I druhý Poliak je však prekvapený, jeho pozornos je na chví¾u odpútaná od Šimona. Šimon
         to v momente postihne. V momente posúdi situáciu. Odhodí nabok biè a kamizol a nieko¾kými
         dlhými skokmi vrhne sa na neho. Prv než sa mu staèí postavi na odpor, búši doò z celej
         sily oboma päsami. Pocíti v hánkach mäkký, povo¾ujúci odpor zlomených rebár, akási strašná
         sila nadvihne Poliaka od zeme a odhodí ho dobrých pä krokov nadol. Vzápätí, ani za ním
         nepozrúc, skoèí Šimon i na druhého, èo sa dosia¾ naahuje s Drakom o valašku. Schváti ho od
         chrbta oboma rukami cez pás, zodvihne vozvysok, dvakrát sa s ním skrúti dokola, náhle ho
         pustí a odsotí ïaleko od seba. Džuchne o zem celou váhou ako vrece plné zemiakov.
    </p>
    <p>
     Až teraz nap¾ul si Šimon do dlaní. Až teraz dostal vlastne ozajstnú chu do bitky. Hlava
         sa mu trocha zamotala, popred oèi prešla mu krvavá hmla. Videl cez òu Draka, stojaceho
         stranou a zdá sa, nezúèastneného na všetkom, èo sa dosia¾ stalo. Podopiera sa nedbalo o
         valašku a — nech som dobrý — medzitým, èo mu z rany na tvári vymoká krv, sotva vidite¾ný
         úsmev ihrá mu okolo úst. Vari si myslí, že toto divadlo odohráva sa len kvôli nemu? Èi sa
         vari nazdá, že naòho už nepríde rad? Šimon zaškrípe zubami, vtiahne hlavu medzi plecia a
         vrhne sa rovno proti nemu. Nemeria vzdialenos, neh¾adá miesto, kam zasiahne. Cíti len, že
         sa preženie ponad neho ako uvo¾nený balvan, že ho rozmliaždi na pagáè.
    </p>
    <p>
     Je už od neho len na dva kroky. Jediný bod, Drakovo prižmúrené oko, priahuje teraz
         Šimonovu pozornos. Dvíha ruku, zohnutú v lakti, vysoko nad plece a mieri zaatou päsou
         rovno do oka. Oko h¾adí nepohnute z úzkej štrbiny medzi mihalnicami. Svieti mu oproti
         èiernym, uh¾ovým leskom. Hrot jeho poh¾adu mieri mu rovno doprostred pàs. Ak sa nepristaví,
         nastokne sa naò ako na ražeò. Prepára ho skrz-naskrz a vylezie mu na druhej strane popri
         chrbtovine. Šimon musí — uvedomuje si, že nesmie, no jednako musí vráti ten poh¾ad. Nedá
         sa, nemôže ho necha bez odpovede. A tu zaatá päs na chví¾u zaváha. Jej pohyb sa zastaví.
         Krvou podliaty Šimonov zrak narazí s cvengotom na poh¾ad Drakov. Dva, trikrát sa s ním
         skríži, ostro nabrúsené èepele vymenia spolu kvart a terc. Potom tuš — ruka odkväcne a
         pustí kord. Vzápätí sa však znovu napruží. Šimon zavrie zrak a plnou silou uderí.
    </p>
    <p>
     Neskoro. Drakova noha sa nenápadne zohne v kolene, potom sa prudko vymrští vpred.
         Okovaná podošva do¾ahne tupým nárazom na Šimov žalúdok. Zohnutý vo dva konce zrúti sa Šimon
         k Drakovým nohám. Všetko sa odohrá tak rýchle a hladko, že Drak sa temer nepohol z miesta.
         Neprestal sa dokonca opiera o valašku. Nahol sa nad Šima a podíval sa mu do tváre. Potom
         zastavil pohybom ruky oboch Poliakov, ktorí sa medzitým pozbierali zo zeme a vytrhnúc
         valašky zo stromu, hnali sa s nimi na Šimona.
    </p>
    <p>
     — Netreba, — povedal im. — Nepreberie sa tak chytro. Vezmeme ho dolu.
    </p>
    <p>
     Odal z najbližšieho sihliaka dve mocné haluze. Položil na ne Šimona hlavou vyššie a
         kývnuc na svojich nových kompánov, zapriahol ich do tejto podivnej fúry. Sám zdvihol zo
         zeme Šimonov biè, jeho kamizol i vyrezávanú kúde¾, ktorá vypadla spod kamizola. Poèkal na
         èriedu a šiel za òou do doliny. Na tvári mu okrem dvoch jaziev opä nevidno niè zvláštneho.
         Èierny lesk oka pohasol a jeho chôdza je vyrovnaná ako chôdza èloveka, ktorý dobre vykonal
         svoju úlohu.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     Jedenásta kapitola
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Bdie, a èi sa mu len sníva?
    </p>
    <p>
     Leží horeznak na tvrdej drevenej prièi. Zdá sa, že už otvoril oèi a že sa nimi díva
         niekam dohora. Nièoho tam nevidí. Je teda noc. Èo je to však za noc? Plná nevyslovite¾ného
         kúzla a vytrženia. Príde dnes azda tá, na ktorú odprvoti èakáme?
    </p>
    <p>
     Pod¾a èoho ju poznáme, ak vskutku príde? Ako jej dáme vedie, že na òu oddávna èakáme?
         Príde s hudbou a družicami, a èi sa priblíži sama, na prstoch?
    </p>
    <p>
     Pst, pst…! Ani slova viac! Zdá sa, že už aj prichádza s hudbou a družicami. Celkom
         nablízku hrajú, h¾a, husle. Vysoký ženský hlas spieva. Spieva o láske a milovaní. Slovám
         nemožno rozumie, ale melódia je všetkým známa. Vzdúva sa našou túžbou, chveje sa naším
         utrpením. Volá a vyèkáva, tàpne a zaklína.
    </p>
    <p>
     Ten, èo má prís, sa však neozýva.
    </p>
    <p>
     Pieseò sa zvíja, kvílivo stúpa, vzdáva sa, láme, padá zvysoka, klesá a zaniká.
    </p>
    <p>
     A vtom ju podoprie a vtom ju podchytí jeho hlas: prichádza zïaleka, je slabý a ukonaný.
         Rozpráva o moriach a cudzích krajinách. Už sa však blíži, už ju poznáva, už sa jej chytá,
         berie ju do náruèia. Splýva s òou v jedno, nesie sa s òou vedno v jasavom finále.
    </p>
    <p>
     Stále však nevie, èi bdie alebo sa mu len sníva.
    </p>
    <p>
     Oèi zvykli si na tmu a rozoznávajú temné obrysy predmetov, ktoré, zdá sa, patria do
         skutoènosti a pripomínajú zariadenie valaskej koliby. V ušiach dosia¾ však znie melódia
         vášnivo a vrúcne primknutá k neubúdajúcemu a nepostihnute¾nému kúzlu tejto noci. Vzniká v
         òom pocit podivnej rozpoltenosti. Akoby jednou polovièkou vedomia bdel, kým druhou zostáva
         v objatí sna, z ktorého sa nemôže vymani.
    </p>
    <p>
     Popravde ani sa mu nežiada vymani sa z neho. Chce zosta v jeho náruèí hoc aj za cenu
         rozdvojenia bytosti a zrieknutia sa lepšej jej polovièky.
    </p>
    <p>
     Zostáva preto leža horeznak s rukami založenými pod hlavou, s oèami upretými do tmavej
         povaly. Všetko, èo dosia¾ nevedel vyslovi, hovorí teraz za neho táto pieseò. V súhlase s
         jej melódiou preskupujú sa mu pred zrakom mäkké, vábivé tvary. Kåžu a vlnia sa v oblých
         pohyboch známych bedier a ramien. Do ich hladkého a plynulého striedania zasahuje rušivo
         len predstava upriameného, èiernolesklého poh¾adu, dívajúceho sa spomedzi prižmúrených
         mihalníc a podèiarknutého dvoma rovnobežnými, krvácajúcimi jazvami. Táto predstava vynoruje
         sa v krátkych pravidelných prestávkach, a hoci sa mu zakaždým podarí zatlaèi ju spä,
         vracia sa neodbytne a vytrvale.
    </p>
    <p>
     Náhle sa však melódia skonèí. Kolembavý pohyb, ktorý ho uspával, prestane. Prudkým
         nárazom vyhodí ho zvlnený príboj na tvrdý breh skutoènosti.
    </p>
    <p>
     Pokúša sa zachráni. Lapí sa oboma rukami okrajov prièe, nohami h¾adá pod sebou pevnú
         zem. Nenachádza však opory a spoza chrbta útoèí naò desivá predstava, že visí nad bezodnou
         prázdnotou. Až po chvíli zbadá, že sú tu dve prièe a že leží na hornej z nich. Oddýchne si
         a s u¾ahèením spustí nohy na zem. Macia vôkol seba, dotýka sa jednotlivých predmetov a
         poznáva ich pod¾a hmatu. Áno, zrejme je to valaská koliba: tu visí kotol na kumhári,
         zastoknutom medzi dve brvná, tu je putera s varechou, gelety, èrpáky, pôdišiar. A všetko
         dookola razí syrom a žinèicou. Vôòa syra a žinèice prebudí v òom pocit hladu. Zaèrie
         varechou do putery a vypije na dúšok všetko, èo sa mu do nej nabralo. Je to èerstvo
         odvarená žinèica, ešte teplá, a v nej plno drobného syrenia. Akoby baèu bolo nieèo vyrušilo
         z práce, takže nemal èasu dokonèi ju. Inak by predsa syr dávno musel by v cedidle.
    </p>
    <p>
     Áno, koliba bola zrejme nachvat opustená: v popole na ohnisku tlejú dosia¾ žeravé
         uhlíky. Preèo ho však nezobudili a nepojali so sebou, keï odchádzali? Hmatá ïalej vôkol
         seba, snaží sa nájs nejaký východ alebo aspoò výh¾ad. Obíde všetky štyri steny, kým
         nenaïabí na špáru, ktorou sem vniká trochu svetla. Pritkne k nej oko. Výjav, ktorý sa mu
         ukáže na druhej strane, je v prvej chvíli nepochopite¾ný. Pripomína mu nejakú udalos,
         ktorá sa zaèala vo sne a teraz tu pokraèuje, presadená do skutoènosti.
    </p>
    <p>
     A èi vari naopak: to, èo práve vidí pred sebou, je nadzmyselné a neskutoèné pokraèovanie
         toho, èo sa nedávno odohralo v skutoènosti. Vyzerá to tak, akoby stena, èo odde¾uje
         vnútorný priestor koliby od vonkajšieho sveta, tvorila súèasne priehradu medzi snom a
         skutoènosou. Na nešastie nevie však rozozna, na ktorej strane je sen a na ktorej
         skutoènos. Celkom zmätený odvráti zrak od špáry a ohmatáva ešte raz predmety vôkol seba.
    </p>
    <p>
     Niet pochybnosti: toto tuná je skutoèné a opravdivé, kým tamto máta mu len v hlave a je
         blúznivým pokraèovaním sna, ktorý ho pred chví¾ou opantal.
    </p>
    <p>
     Ešte raz sa na to podíva triezvym a nezmúteným poh¾adom:
    </p>
    <p>
     Uprostred po¾any, nezdá sa, že príliš ve¾kej, horí nízka vatra. Okolo nej, z tejto i
         tamtej strany, sedia neznámi chasníci. Podávajú si hlinenú krpku a pijú z nej dlhými
         dúškami, zrejme nie po prvý raz. Jeden z nich obnieca kotol, ktorý visí nad ohòom. Druhý
         brnká potichu na husliach, kým nenájde nôtu, ktorú po chvíli podchytí vysoký ženský hlas,
         èo náhle znova vypuèí z tmy ako ohnivý, èervený kvet.
    </p>
    <p>
     Ba nie, hlas nevypuèal z tmy.
    </p>
    <p>
     Spoza èloveka, ktorého si dosia¾ nevšimol, pretože jeho èierna postava splýva s tmavým
         pozadím, vyklonila sa teraz jasná tvár. Vzhliadla dohora k temnému profilu, v ktorom Šimon
         s údesom poznáva zastretý profil Drakov. Sedí tam na kláte, v pravej ruke drží svoju
         èutoru, ¾avou objíma nedbalo okolo pliec tú, ktorej hlas podstúpil skúšku dnešnej noci a
         ktorej tvár žiari v mäkkom, èervenkastom svetle ako tvár spievajúceho cherubína.
    </p>
    <p>
     Jeho profil skláòa sa z výšky k nej a ona naò h¾adí a spieva o tom, èo noc, ako je táto,
         prináša na èiernych perutiach do ¾udských sàdc.
    </p>
    <p>
     Èupí na zemi pri jeho kolenách, túli sa mu k boku a spieva pieseò tejto noci. Jej tvár
         je osvietená èervenkastým svitom, vidno ju celú, žiarivú a èistú. Tvár má v tôni. Pozna ju
         však predsa pod¾a temného profilu, pod¾a èiernej pásky na ¾avom oku a tiež pod¾a dvoch
         nezacelených rovnobežných jaziev, ktoré sa náhle ukážu v plnom svetle, keï Drak zodvihne
         hlavu a pije z èutory.
    </p>
    <p>
     Tieto dve nezacelené jazvy sú známe a desivo skutoèné. Najskutoènejšie zo všetkého, na
         èo sa práve díva. Boli tu pred chví¾ou vo sne. Ale boli tu už dávno predtým. A teraz sú tu
         zase. Patrí k nim… Poèkajteže… Patrí k nim ešte oko — èierny poh¾ad prižmúreného oka…
    </p>
    <p>
     Celý výjav z predošlého dòa vynorí sa náhle pred ním v desivej, meravej skratke. Vidí ho
         pred sebou — nehybný a stàpnutý — vo chvíli, keï ruka práve chcela odrazi ten prižmúrený
         poh¾ad a keï vtom sk¾avela, akoby pod¾ahla zaklínacej formule nevidite¾ného èarodeja, ktorý
         sledoval celý ten výjav zo svojej lesnej skrýše.
    </p>
    <p>
     Istotne bolo tomu tak, pretože inak by predsa ruka uderila, inak musel by sa pamäta,
         ako sa sem vlastne dostal. Istotne mu ten poh¾ad uriekol. Istotne spôsobil, že mu ruka
         odkväcla nevládne, skôr než zasiahla cie¾. Niè iného, len ten èiernolesklý poh¾ad z
         prižmúrených mihalníc… Cíti ho dosia¾ v útrobách. Odlomený jeho hrot trèí mu dosia¾ medzi
         rebrami. Obklady z medvedieho sadla mu hádam èasom pomôžu. No teraz niet kedy dlhšie sa tým
         zabáva. Chasníci s Drakom pijú, h¾a, oldomáš. Oslavujú lacné víazstvo. Celá jarka vrie im
         v kotle. Súdok rozólišu si nachystali. Ešte aj dievku pripravili pre vzácneho hosa. A jeho
         samého ako brava zavreli do koliby, aby sa díval špárou v zrube, ako tuná hodujú.
    </p>
    <p>
     Lenže poèkajte, braèekovci, ešte sme sa neporátali. Ešte ste sa nás neopýtali, èo na to
         povieme. Ko¾ko vás je vlastne? Dvaja, štyria, ôsmi — trochu ve¾a na jedného. — Drak je
         deviaty.
    </p>
    <p>
     Ozaj, Drak… dostal nás. Ako malého chlapca nás dostal. Sadli sme mu na lep. Teraz tam
         sedí a iste sa v duchu smeje, ako nás prekabátil. Od prvej chvíle, od chvíle, keï nám podal
         èutoru s pálenkou, nás klamal a podvádzal. Dokonca ešte pred tým, dávno pred tým, keï
         zdvihol zo zeme lastovièie mláïa, keï zatlaèil hánkou spä pod vieèko slzu, èo sa mu
         usadila v kútiku oka pri poh¾ade na kríž medzi stromami, keï sa pustil ozlomkrk dolu
         úšustom k Zelenému plesu, stále nás klamal a podvádzal. Celé chovanie vyrátal si tak, aby v
         nás vzbudil najprv dôveru a potom aby túto dôveru sklamal. Aj sa mu to podarilo. Na moj
         veru, že sa mu to podarilo. Uspal nás, uèièíkal. Tak nás uèièíkal, že my, blázni, zaèali
         sme dokonca vyrezáva kúde¾ pre Evu, akoby sme inakšej roboty ani nemali. Ozaj, kdeže je tá
         kúde¾? Dávno sme ju nevideli… Eh, èert tam po nej. Máme teraz inakšie starosti. Keï aj nie
         ostatných, ale Draka musíme dosta do hrsti. Musí dosta svoje, i keby mal popod holé nebo
         lieta.
    </p>
    <p>
     Ako vždy, ani teraz nepije viac, než znesie. Oèistom si sem-tam prihne z èutory. Lenže,
         skaza ho vie, možno tam má èistú vodu: ako vždy, i teraz chce zosta triezvy. Chce si
         udrža v ruke všetky trumfy. Bohvie, èo má ešte za lubom.
    </p>
    <p>
     Zato ostatní — ostatní pijú ako dúhy. Akoby od hôd nevideli nápoja. Každú chví¾u putuje
         krpka k súdku, a od súdka nazad k smädným ústam. Máte vari pípe, mládenci, že sa tak
         ponáh¾ate? No len, dajte si pozor, ve¾mi sa neroztalpašte, sedí medzi vami Drak. Tú èriedu,
         èo predal dnes vám, môže zajtra preda dakomu inému. Dívajte sa mu dobre na prsty, vie s
         nimi vyvádza kúsky, že vám oèi na vrch hlavy vylezú. Nedajte sa oklama, že sa naoko díva
         len na tú Magdalénku, èo mu èupí pri nohách, že ju hladká a objíma. Poznáme ho, má len
         jedno oko, ale vidí ním dobre. Vidí, ako sa èastujete, ako vám žilky ihrajú — len už
         skoèi, zaujúka a pusti sa do tanca. Uverte, èaká len na to. Èaká len, kým budete ma
         všetci dos, aby vám vyparatil nieèo, nad èím sa zajtra budete svorne chyta za hlavu.
         Chceli by ste vedie, èo za klepec vám prichystal? To, na moj pravdu, sám neviem. No dávam
         vám slovo, že budete poriadne prekvapení. Spýtajte sa hádam tej dievky, èo sa jej zalieèa,
         tej sa skôr zdôveril ako mne. Stále jej, h¾a, šepce èosi do ucha. Iste ju už obrobil. Ak
         dobre vidím, hotová je urobi preò všetko. Hotová je… Práve, h¾a, vstáva a nenápadne
         odchádza do tmy.
    </p>
    <p>
     Pozor, pst… zdá sa, že ide sem, práve sa ktosi dotkol dvier.
    </p>
    <p>
     Jediným dlhým skokom vrhol sa Šimon na lôžko. Robí sa, že spí, no ledva zdržiava
         zrýchlený dych. Cíti, že mu srdce bije až kdesi v hrdle. Nemá ani poòatia, naèo ju Drak
         poslal k nemu do koliby. Je však pripravený…
    </p>
    <p>
     Áno, keby len vedel, na èo má by pripravený? Èaká a predstavuje si mäkkú, žiarivú tvár.
         Cíti už na líci jej teplý dych. Rozpa¾uje ho a musí tuho zaa päste, aby ho vydržal, aby
         sa nepohol a neprezradil sa. Rád by sa na òu podíval aspoò kútikom oka: musí by celkom
         blízko, nakláòa sa mu nad tvár, cíti vôòu jej vlasov. Staèilo by vztiahnu ramená, aby ju
         objal v páse a pritisol k sebe.
    </p>
    <p>
     Nie, musí sa tvári, že spí, že dosia¾ nie je pri vedomí. Zatína päste ešte tuhšie.
         Kúzlo jej blízkosti pomaly, neèujne vyprcháva. Otvára opatrne oèi. Niet tu nikoho. Že by sa
         mu to všetko bolo len zdalo?
    </p>
    <p>
     Sadne si na prièu a šúcha si dlaòou èelo. Nie. Istotne bola tuná. Skláòala sa nad ním a
         dlho, skúmavo ho pozorovala. Pach jej blízkosti vznáša sa dosia¾ v povetrí. Hlavu mu
         omámila. aží sa mu vsta a prejs znovu k špáre v zrube, aby sa podíval, èi tam sedí tak
         ako prv. Chce, aby dojem jej prítomnosti zostal v òom èo najdlhšie.
    </p>
    <p>
     Napokon si však predsa uvedomí, ako hlúpo si poèína. Vstane a zdvihne hlavu. A tu sa mu
         zdá, že dvercia na kolibe sú málièko odškerené: èerstvý vzduch ovial mu cez ne tvár. Prejde
         k nim a dotkne sa ich koncom prstov. Povolili a trochu zavàzgali v pántoch. Skúsi to ešte
         raz: naozaj sú otvorené. Zabudla ich teda zavrie za sebou. Alebo ich azda schválne
         nezavrela? Na chví¾u sa nad tým zamyslí. Náhle si však uvedomí, aká možnos sa mu tým
         naskytla. Chvatne vezme z prièe kapsu a kamizol, ešte raz sa poriadne napije z putery a
         potíšku, aby dvercia ve¾mi nevàzgali, vykåzne z koliby. Jej tôòa poskytuje dobrú skrýšu
         jeho prvým krokom. Podíva sa na hviezdy a pod¾a vytrèeného oja Ve¾kého voza rýchle nájde
         smer, ktorým musí ís.
    </p>
    <p>
     Zastavil sa, celý udýchaný, až hore v sedle, o ktorom tuší, že sa volá Pyšné. Odhaduje
         èas; môže by okolo polnoci: nad vrchmi vyšiel práve polpeceò mesiaca v druhej štvrti. Ešte
         pred svitom môže by v Leštinách. Ale prv než sa spustí na druhý bok do Kamenistej, rád by
         sa aspoò na chví¾u vrátil k tej, èo odchýlila dvercia na kolibe. ¼utuje, že sa pred
         odchodom nepodíval ešte raz na jej teplú, žiarivú tvár. Sotva ju viac uvidí. A keï ju aj
         uvidí, bude to za celkom iných okolností, než dnes, keï ožiarená mäkkým, èervenkastým
         svitom spievala pieseò tejto noci a preklenula hlasom všetky rozpory, èo sa navrstvili v
         ostatné dni. Premohla ho a pripútala na lôžko do tých èias, kým sa mu rozum neoèistil a
         myse¾ nevyjasnila. Nedožièila èasu jeho vášni, aby v òom vybuchla a vohnala ho do
         nerozmysleného konania vo chvíli, keï pod¾a dvoch švárov na tvári poznal ved¾a nej Draka. Z
         nevysvetlite¾nej príèiny bola jej tvár v tej chvíli dôležitejšia ako tvár Drakova, ako
         všetko ostatné, a poh¾ad na òu nesmel premeška. Bol jej za to vïaèný. Dokonca vïaènejší
         než za to, že otvorila dvercia na kolibe. Privrel na chví¾u oèi a znova ju uvidel, poèul
         jej vábivý, vyèkávajúci hlas. Chcel sa ho chopi, chcel naò odpoveda. Obraz sa však zvo¾na
         zaèal rozplýva, hlas tíško zanikal, až zmåkol naèisto. Napokon sa podíval za seba do
         údolia. Hlboko pod ním horelo èervené svetielko, akoby jedna z hviezd bola spadla do
         temravej, bezodnej studne. Udalosti, ktoré sa tam toho dòa odohrali a ktorých bol sám
         svedkom, videli sa mu teraz neuverite¾ne nepravdepodobnými a musel si ich násilím
         pripamäta, aby sa utvrdil v predsavzatí, ktoré mal vykona.
    </p>
    <p>
     Temer behom spustil sa dolu príkrym svahom. Prudká chôdza v èerstvom povetrí prevetrala
         mu myšlienky a zbavila ho všetkých pochybností. Keï sa nad ránom blížil k Leštinám, videl
         svoju úlohu pred sebou celkom jasne. Dôjduc k Drakovej vyžihárni, odboèil trochu z cesty,
         vyòal z kapsy práchno, kremeò a ocie¾ku a podpálil jej slamenú strechu. Poèkal, kým sa oheò
         rozhorel a kým sa jeho hriva posadila rozkroèmo, mávajúc víazoslávne plamennými meèmi, na
         hrebeò strechy. Nazdal sa — a na to vlastne èakal — že poh¾ad na horiace Drakovo stavanie
         vzbudí v òom pocit uspokojenia a zadosuèinenia. No nestalo sa to ani ono, naopak, do¾ahla
         naò temná nevô¾a a pocit zbytoènosti a daromnosti toho, èo práve vykonal.
    </p>
    <p>
     Z nohy na nohu, so zamraèeným a oveseným èelom vošiel cez záhumnie do dediny. A iba
         teraz si uvedomil, že sa vracia z prehranej bitky a že ho pod¾a toho akiste aj privítajú.
         Nepripravil si nijakú výhovorku, niè, èím by okrášlil alebo ospravedlnil svoju porážku.
         Môže im síce rozpoveda, ako sa udalosti odohrali navonok, ale o tom, èo sa pritom dialo
         pod povrchom, v jeho mozgu a prsiach, nebude im vedie poveda ani slova. Nik by mu
         nerozumel a neuveril. Sám si už ve¾mi neverí, sám už pochybuje, èi všetko bolo naozaj tak,
         ako sa mu zdalo, keï to prežíval.
    </p>
    <p>
     Predstiera, že sa vracia ako víaz. Podpálil Drakovu chalupu. Ale je to len prázdne a
         lacné gesto, ktorým zbytoène na seba upozornil, pretože v skutoèností prichádza ako
         porazený. Niè z toho, èo bolo vykonané, nedá sa už teraz odvola. Neostáva než vzia na
         seba všetky následky, ktoré privodili temné a nezmyselné udalosti v Smreèinách, Tichej a
         Tomanovej.
    </p>
    <p>
     Ako zlodej plazí sa popod uhly. Nezodvihne hlavu ani vtedy, keï prechádza popred obloky,
         za ktorými dospáva svoj ranný sen Eva, jeho žena. Len v skrytom záhybe podvedomia vynorí sa
         nepriaznivý objav: Drak sa viac nevráti, Eva ho už nikdy neuvidí, patrí odteraz len jemu.
         Nemá však z toho objavu nijakej radosti. Výhodu, ktorú mu poskytuje, nezískal si v
         statoènom, chlapskom zápolení. Prišiel k nej lacno a bez zásluh. V záchvate hrdého a nie
         priam úprimného odriekania púša ho z mysle a ospalou rukou klepe na okenicu richtárovho
         bývania.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     Dvanásta kapitola
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     A tu sme pri tom, na èo sme od zaèiatku èakali v úzkostiach, za èo nás každý odkundes
         môže vykváka za vlasy. Aha, vraj, lapili sme vtáèka, zase sa tu chvastá cudzím perím.
         Poèkaj len, pôjdeš ešte popred nás, prebijem ti hlavu.
    </p>
    <p>
     Lenže chyba lávky, milý odkundes! Nie každý má tvoje móresy. Aspoò nie náš richtár.
         Stojí, h¾a, na prahu v gatiach a kapcoch na bosú nohu, v krátkom kožúšku a s neprikrytou
         hlavou. Palica mu však nechýba. Bez nej by ani nebol richtárom. Ak nás daèo v jeho výzore
         prekvapuje, nuž len to, že sám nezdá sa vôbec prekvapený, keï nás tu vidí bez èriedy, bez
         Draka, vèasráno, samých, s holými rukami. Víta nás dokonca s úsmevom. Akoby nás od zaèiatku
         inak ani nebol èakal.
    </p>
    <p>
     Prvá jeho staros, keï vojdeme do pitvora, nie je èrieda, ale krpka s pálenkou.
    </p>
    <p>
     Dobre — vraj — padne takto za rána. Jeden, dva, tri kališky vypili sme na dúšok.
    </p>
    <p>
     — A teraz vrav, pekne od zaèiatku.
    </p>
    <p>
     Poèúva nás trpezlivo. Oblapil si spakruky kolená, takže mu lakte vyènievajú bokom ako
         uchá na bachratej panvici. Z èasu na èas prikývne hlavou, z èasu na èas zažmurká oèkami.
         Nepreruší nás však ani slovom. Iba ku koncu, keï sa nazdáme, že niet už o èom vravie,
         poznamená ako rechtor, èo skúša žiaèika z úlohy, ktorú sám dávno vie naspamä:
    </p>
    <p>
     — No a — niè si nezabudol, niè si nevynechal?
    </p>
    <p>
     Podívame sa naòho prekvapene.
    </p>
    <p>
     — No len, spomeò si… Keï si ho šibol po tvári, èo on na to, èo spravil, ako sa zatváril?
    </p>
    <p>
     Na to sme ver zabudli. A richtára to zrejme zaujíma. Oèká sa mu blyštia a pupok sa
         natriasa duseným smiechom, keï mu rozprávame, ako sme vyzvàtali Poliakov, ako Drak ani okom
         nepohol, keï náš biè švihol vzduchom a prilepil sa mu na tvár. Nevieme, ver, èo je na tom
         do smiechu.
    </p>
    <p>
     — No a potom, èo bolo potom? — vyzvedá sa richtár a zdá sa, všetky žilky v òom ihrajú. —
         Ako si sa dostal z koliby? Vyboril si dvere? A oni a nezbadali?
    </p>
    <p>
     — To som vedel, mohol som si to myslie, — smeje sa richtár na celé kolo, keï
         rozpovieme, trochu sa pritom zhàdajúc, ako tá, o ktorej už ani neveríme, že sme cítili jej
         dych na tvári, zabudla zavrie dvercia na kolibe. Ešte vždy však nevieme, èo ho v našom
         rozprávaní tak rozvese¾uje, že sa musí chyta za pupok. Èakali sme pravý opak. Èakali sme,
         že sa bude tvári, ako sa na richtára svedèí: prísne a karhajúco, a jemu sa, h¾a, namiesto
         toho bruško natriasa, akoby sme mu rozprávali najlepšie žarty. Dívame sa naò zarazene a
         nechápavo.
    </p>
    <p>
     — No, niè to, napi sa, Šimko, dobre si sa držal.
    </p>
    <p>
     Dobre? Vraví, že dobre?
    </p>
    <p>
     — Môžeme si ešte aj pospa, kým zaènú kravy vyháòa. Eva a už èaká. Bola tu predvèerom.
    </p>
    <p>
     Pospa? Že pospa? — Ale veï èrieda… Treba ju ratova, nie je hádam ešte neskoro. Naèože
         som sem chodil? Nech richtár pošle hajdúcha s bubnom, nech dá zvoni na poplach. Chlapi
         nech sa vystroja, nech vyrukujú s valaškami a sekerami…
    </p>
    <p>
     — Ba ešteže èo? A kamže by s nimi šli?
    </p>
    <p>
     — Po èriedu predsa. Do Tomanovej. Poliaci budú po vèerajšku vyspáva.
    </p>
    <p>
     Richtár mávne rukou a smeje sa, akoby som povedal podarený dáky vtip.
    </p>
    <p>
     — Do Tomanovej… veï èrieda dávno nie je v Tomanovej. Azda si nemyslíš, že Drak tam na
         nás èaká ako na Spasite¾ov.
    </p>
    <p>
     — Že už nie je v Tomanovej? A kdeže je teda?
    </p>
    <p>
     — Neviem, kde práve môže by. Ale ak chceš, môžeme jej ís naproti.
    </p>
    <p>
     — Naproti?
    </p>
    <p>
     — No hej, naproti.
    </p>
    <p>
     Šimon zbledne nedobrou predtuchou.
    </p>
    <p>
     — Vravíte, že naproti? — opytuje sa ešte raz a kladie medzi jednotlivé slová dlhé
         prestávky, v ktorých ako na otvorenom javisku obnovujú sa pred ním jednotllivé udalosti a
         nadobúdajú nový, neuverite¾ný význam. Stojí ako ståp a vyva¾uje oèi na richtárovu usmiatu
         tvár.
    </p>
    <p>
     — Všetko je v najlepšom poriadku, všetko… Richtár sa na chví¾u odmlèal, no zdá sa, že
         chce ešte èosi riec, keï vtom akoby rozmáchnutou sekerou rozkálal krátky štiep ticha medzi
         nimi dvoma: pisk¾avý ženský hlas zvolal na priedomí:
    </p>
    <p>
     — Horí!
    </p>
    <p>
     Štiep ticha rozletel sa na dve strany. Richtárovi primrzlo slovo na jazyku. Rukou sa
         mimovo¾ne dotkne úradnej palice. Potom skoèí k polenici a trhá z nej súkenky. Chvatne si
         ich stokýna na nohy. Náhle sa však zarazí, akoby si na èosi spomenul, a podíva sa bokom na
         Šima.
    </p>
    <p>
     Šimon snaží sa vyhnú jeho poh¾adu, skláòa zrak a cíti, ako mu pod návalom krvi
         navierajú žily na sluchách.
    </p>
    <p>
     — Podpálil si ho, vrav?
    </p>
    <p>
     Šimon skláòa zrak ešte hlbšie. Nevraví hej ani nie. Netreba však ani, aby daèo povedal.
         Richtár vyèítal z predošlého jeho rozprávania veci, o ktorých sa jemu samému ani nesnívalo.
         Vyèítal teraz aj odpoveï na svoju otázku. Šimon ju má napísanú na èele. Páli ho tam a je
         òou navždy poznaèený, aby sa mu ¾udia zïaleka vystupovali.
    </p>
    <p>
     Chví¾u je richtár bezradný. Sedí nedoobliekaný, s jednou nohavicou natiahnutou, s druhou
         prázdnou, na lavici konca stola. H¾adí tupo do zeme. Akoby zabudol na svoju richtársku
         dôstojnos. Akoby ju bol kdesi zapotrošil a nevedel si spomenú, kde ju h¾ada. Znovu siaha
         po palici, akoby u nej h¾adal pomoc. Drží ju pevne za rukoviatku vo vystretej pravici a
         tlaèí ju špicom do zeme. Chrbát sa mu pomaly narovnáva a èrty tváre postupne tvrdnú.
         Nevraví ešte niè, ale jeho poh¾ad je už rozhodnutý.
    </p>
    <p>
     — Teraz mu už naozaj musíme ís naproti, — povie napokon. Rozvážne sa dooblieka, prièeše
         si vlasy a prihladí ich sadlom, vezme si celkom novú gurtku s ve¾kými striebornými gombami
         a èižmy, ktoré nosieva len do kostola. Dôstojne, akoby šiel víta biskupa, vykroèí z domu.
         Šimon ho poslušne nasleduje.
    </p>
    <p>
     Bok po boku kráèajú dolu cestou. Popod uhly stoja bosí rozospatí chlapi a sledujú ich
         mlèanlivými poh¾admi. Vidno, že len pred chví¾ou vyskoèili z vyhriateho pelechu: s rukami
         krížom cez prsia tískajú uzimené dlane pod teplé pazuchy. Tak isto ženy: kryjú ruky pod
         zástery na teplé bruchá a prestávajú rapota, náhle zoèia Šima s richtárom. Podajedni stoja
         tu s vedrami a sekerami, ale na nikom nevidno úmysel hasi tento požiar. Je príliš
         výmluvný, príliš jednoznaèný a dostatoène vzdialený od ich bývaní. A keï vidia Šima s
         richtárom, je všetko dokonale jasné. Nemusia sa ani vypytova, aspoò nie hneï teraz. Na
         podrobnosti je dos èasu neskoršie. Predbežne nechce sa nikomu strka prsty do tejto
         pahreby. Nech sa o òu starajú tí, èo ju rozdúchali. Všetci beztak odprvoti vedeli, že sa
         Drak s èriedou nikdy nevráti, nemuseli ich na to tak nápadne upozoròova tým, že mu
         podpálili chalupu. Chlapi sa odvracajú, premàvajú v ústach nevyslovené kliatby, ženy si
         pred nimi vyzývavo odp¾úvajú.
    </p>
    <p>
     A Šimon richtárovi ledva staèí. Náhli sa, akoby od toho závisela spása jeho duše. Navrch
         Brezia sa na chví¾u pristaví a zacloniac si dlaòou zrak proti slncu, ktoré práve vychádza
         cez otvorenú bránu, èo vedie z Liptova do Spiša, díva sa smerom k Sihlám.
    </p>
    <p>
     — Tamh¾a… — ukazuje prstom rovno pred seba a chytá Šimona za plece.
    </p>
    <p>
     Šimon sleduje zrakom jeho vystreté rameno. Ïaleko pod Ošusty, na strmom svahu, obrátenom
         k slnku, vidí èervenkasté bodky.
    </p>
    <p>
     „Promincle na medovníku.“
    </p>
    <p>
     Nedá sa rozozna, èi bodky stoja alebo sa pohybujú. Ale istotne je to èrieda. Jediná
         èrieda, ktorá sa tam mohla dosta takto vèas ráno…
    </p>
    <p>
     Šimon nedomyslí, náhle sa pred ním všetko dookola zakníše, hlava sa mu zatoèí a sám sa
         hornou polovicou tela trochu zatacká, takže musí prestúpi z nohy na nohu, aby udržal
         rovnováhu. V hlave má prázdno, zato údy oaželi, akoby mu na ne zavesil centové závažia.
         Nohy sa pod ním chvejú, nevládny pot vystúpil mu na èelo.
    </p>
    <p>
     — Sadnem si trocha, strýko. Choïte ïalej sami, ja poèkám tuná.
    </p>
    <p>
     Richtár sa naò podíva krátkym, kosým poh¾adom a rozpaèite vykroèí. Urobí pár krokov a
         opä sa nerozhodne zastaví.
    </p>
    <p>
     — Poèkám s tebou, — povie a sadne si obïaleè na holú zem. Brucho mu pritom trochu
         zavadzia, takže vystreté nohy musí rozloži hodne naširoko, aby spravil preò miesto medzi
         nimi. Vyzerá v takejto pozitúre bezmocne a ustarostene.
    </p>
    <p>
     Šimon sa naò ¾útostivo podíva. Sedí na zemi, bokom k nemu. Chrbtom sa opiera o
         zbút¾avený, od slnca vybielený peò. Dlane, zakriaèené prstami do seba, zložil na prsiach,
         lakte primkol k bokom. Slnce zaèína pripeka a svieti mu rovno do tváre. Skláòa pred ním
         hlavu a zacláòa si oèi klobúkom. Nevláda z údov prešla teraz do celého tela. Cíti ju najmä
         v zápästiach a nad èlenkami ako železné okovy, ktorými je nakrátko priputnaný k zemi.
         Udalosti minulých dní do¾ahli naò zrejme až teraz plnou váhou. Nazdá sa, že nikdy už nebude
         ma dos síl, aby sa s nimi vyrovnal. Ich úèinok, podporovaný úèinkom prihrievajúceho
         slnka, zaèína sa prejavova tupou ospalosou. Odovzdáva sa jej a spúša zvo¾na hlavu na
         prsia.
    </p>
    <p>
     Sníva:
    </p>
    <p>
     Najprv je v òom len pocit neurèitej slabosti a malátnosti, ktorým sa preklenuje hranica
         medzi spánkom a bdením. Ve¾mi sa mu žiada èohosi a nemôže to dosiahnu. Potom sa ten pocit
         zaostruje a vyhraòuje. Vidí sám seba na dne hlbokého údolia, okrúženého zo všetkých strán
         nedostupnými skalnými štítmi. Stojí na brehu zeleného jazera, ktoré vypåòa celé dno údolia.
         Vie, že ho tu èaká nejaká dôležitá úloha — schválne kvôli nej sem prišiel — za živý svet si
         však nevie spomenú, èo by to malo by. Díva sa bezradne na svoj obraz, ktorý sa mu ukazuje
         pod zelenou hladinou jazera. A zrazu zbadá tam ved¾a svojho obrazu aj obraz Evin. Súèasne
         poèuje spoza chrbta jej hlas. Spieva vo vysokej polohe tú istú pieseò, ktorú poèúval vèera
         v noci. Obzerá sa prekvapene vôkol seba a koneène ju nachádza na vysokej skalnej veži,
         ktorá vyènieva za jeho chrbtom priamo z jazera. Sedí tam s vystretým chrbtom na samom
         vrcholci, objíma si dlaòami kolená a spieva proti zázraènému modrému nebu známu pieseò. Ona
         sa naò nedíva, on ju však vidí celkom zrete¾ne. Tudole pri òom je vlhké šero, ale tamhore
         pri nej je plno svetla a jasu. Jej odvrátená tvár žiari tam v slneèných lúèoch, ako
         nádherný èervený karbunkul. Núka sa mu a volá ho. Nemôže ju však dosiahnu, pretože steny
         skalnej veže sú užasne hladké a strmé. Jednako ich probuje zliez. Ale nohy sa pod ním kåžu
         a zakaždým zvezie sa spä k jazeru. Hrozí mu nebezpeèenstvo, že ak sa skåzne trochu
         prudšie, utopí sa v jeho vodách.
    </p>
    <p>
     A náhle si uvedomí, že nemá nijakého zmyslu namáha sa, pretože zabudol na kúde¾, ktorú
         jej mal donies. A sotva si na to spomenie, vynorí sa odkia¾si Drak a podáva mu kúde¾,
         ktorú pre òu vyrezal. Berie ju váhavo z jeho rúk a díva sa mu pritom nedôverèivo do oèí, èi
         v tom nie je zasa nejaký fíge¾. Nezdá sa však, že by mal Drak boèné úmysly. Usmieva sa naò
         a podáva mu kúde¾ tým istým pohybom, ako mu v prvý veèer podával èutoru s pálenkou.
    </p>
    <p>
     No tak sa zdá, že je už pozde. Hlas nad ním náhle zmåkol, celá scenéria zmizla a
         premenila sa na inú: stojí nad ním richtár a šuchá ho okovaným špicom palice medzi rebrá.
         Je tu aj Drak. Nie je však sám. Drží za uzdu nízkeho plavého koníka. Na jeho chrbte sedí
         bokom, s nohami po jednej strane tá, èo mu vèera èupela pri kolenách. Všetci, dievèina,
         Drak i richtár, sa naò usmievajú. Usmievajú sa mu do tváre a richtár ho štuchá palicou
         medzi rebrá. Drak drží v jednej ruke uzdu, v druhej jeho vyrezávanú kúde¾. Dievèina sa naò
         díva šibalsky spod oboèia, na lícach má èervený rumenec, jej úsmev je hanblivý a súèasne aj
         povzbudivý. A ešte èosi: sú tu aj obaja Dunèovia, obaja bieli chlpáni. Aj oni sa mu smejú
         do tváre a vrtia šibalsky chvostmi. Okrem toho poèuje za chrbtom známe zvonce a znásobený
         zdusený zvuk, ktorý vydáva èrieda ažkých volov, keï ide po mäkkej tráve.
    </p>
    <p>
     — Hore sa, Šimon, vari si nezaspal, — vraví richtár a štuchá ho palicou do boka.
    </p>
    <p>
     — Zabudol si kúde¾ v Tomanovej, — vraví Drak a podáva mu kúde¾.
    </p>
    <p>
     — Ïaf, ïaf, — vraví bližší z Dunèov a chce ho obliznú ružovým jazykom po tvári.
    </p>
    <p>
     Dievèina na koni nevraví niè. Díva sa naò spod oboèia a usmieva sa povzbudivo.
    </p>
    <p>
     Šimon sa hanbí a èervená. Cíti, ako mu horia uši i líca. Žmúri na nich proti svetlu a
         otvára ústa, akoby chcel do nich daèo lapi. Smejú sa mu ešte viac. Napokon sa Drak nahne k
         richtárovi a šeptá mu èosi do ucha. Richtár zvážnie, k¾akne si pred Šimona na ¾avé koleno a
         vraví mu celkom zblízka:
    </p>
    <p>
     — Martin Lepiš Madlušovie ti chce daèo poveda. Ale najprv mal by si hádam ty poveda
         èosi jemu.
    </p>
    <p>
     Martin Lepiš? Kde je tu aký Martin Lepiš? Nikdy to meno nepoèul. Obzerá sa dookola;
         hádam, že ho dosia¾ nezbadal.
    </p>
    <p>
     — Ja som to, ja, — vraví mu Drak.
    </p>
    <p>
     — Martin Lepiš?
    </p>
    <p>
     Tak je, to je moje meno. A meno mojej… — podíval sa s nehou, ktorú Šimon dosia¾ u neho
         nevidel, na tú, èo sedela na koni, vynechal to slovo, èo malo prís, a povedal len:
    </p>
    <p>
     — A meno mojej… je Žoška.
    </p>
    <p>
     Šimon sklopil zrak a zahniezdil sa, akoby chcel vsta. Zostal však sedie na zemi pri
         ich nohách, dúfajúc vari stále, že to, èo práve vidí, nie je ešte vždy skutoènosou a že
         skutoènos by sa mu ukázala len potom, keby sa postavil na nohy.
    </p>
    <p>
     — Richtár vraví, že mi chceš daèo poveda, — prihovára sa mu Drak znovu.
    </p>
    <p>
     Šimon sa opatrne podíva na richtárove èižmy, potom na èižmy Drakove a napokon zase len
         sklopí zrak.
    </p>
    <p>
     Vzniká dlhá a trápna pomlèka. Bol rad zas len na richtárovi, aby to nejako skoncoval.
    </p>
    <p>
     — Stala sa totiž chyba, Martin. Malá chyba sa stala. Zabudli sme… totiž ty si zabudol…
         vlastne ja som zabudol… — Richtár sa poplietol. Odprskol zlostne a zaèal z druhého konca: —
         Keï si odcházal do Smreèín po voly, povedal som, že ak sa do týždòa nevrátiš…
    </p>
    <p>
     Drak trocha zbledol. Vzápätí sa však spamätal a slovo, ktoré mu už sedelo na jazyku,
         prehltol s námahou, až mu pritom ohryzok pod bradou povystúpil a pohol sa zdola nahor,
         akoby pregågal hrubú, nestrávite¾nú gundžu.
    </p>
    <p>
     — Ale veï… poslal som vari honelníka s odkazom?
    </p>
    <p>
     Richtár prikývol hlavou: — Tak-tak, honelníka si poslal, ale…
    </p>
    <p>
     — Poèkajte, — zastavil ho Drak pohybom ruky. — Nechcem vedie, kto to spravil, nie teraz
         — inokedy…
    </p>
    <p>
     Keby bol Šima horúcou vodou oblial, nebol by sa cítil tak ako teraz. Drak zrejme vie,
         tuší to aspoò, kto podpálil jeho bývanie. Preèo mu teda neusporil toto zahanbenie? Vstáva
         zo zeme a chce mu to sám poveda. Bledne, dvíha k nemu pomaly zrak. Stretáva sa s jeho
         poh¾adom. Objavuje v òom neèakanú mäkkos, chápajúcu a odpúšajúcu poddajnos, ktorá ho
         celkom zmätie a nedá mu prís k slovu. Ale i tak je rozhodnutý skoncova všetko razom.
         Uhýba Drakovmu poh¾adu, narazí však na poh¾ad richtárov a na poh¾ad dievèaa na koni. V
         oboch nachádza to isté, èo v poh¾ade Drakovom. No má tu vyzera ako slaboch, ktorého všetci
         ¾utujú? Radšej nech…
    </p>
    <p>
     Áno, aby teda vedeli: sám to spravil, sám podpálil Drakovo bývanie… Pri slove „Drakovo“
         sa potkol. Chcel ho vzia nazad, no bolo už neskoro. Drak mu nedal dokonèi, vzal to meno
         na seba a nedívajúc sa na Šima ani na richtára, ale kamsi bokom, prerušil ho vážnym,
         neobyèajne hlbokým hlasom:
    </p>
    <p>
     — Viem, nedalo sa inakšie, ten, èo to spravil, vrátil mi len, èo som dávno predtým
         vykonal jemu. — Potom zdvihol hlavu k svojej milej, èo sedela na koni pri jeho boku, a
         dokonèil s úsmevom:
    </p>
    <p>
     — Musíme dnes teda prenocova v obecnej bujaèiarni. — Nato trhol uzdou a kráèajúc ved¾a
         koòovej hlavy, pohol sa za èriedou, ktorá sa medzitým vzdialila od nich o hodný kus napred.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     Epilóg
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     — A potom? Èo bolo potom, stará ma?
    </p>
    <p>
     Chlápä, ktoré celý veèer driemalo pod materiným kamizolom a v polospánku naèúvalo
         rozprávke o tom, ako Drak zachránil èriedu z Temných smreèín, vytrèilo teraz hlavu,
         posadilo sa na prípecku a zíza vypúlenými oèami do kúde¾nej izby.
    </p>
    <p>
     Stará ma neodpovedá na jeho otázku. Od dlhého rozprávania vyschlo jej v hrdle. Berie si
         z omarie plánèa na prieslinku a omá¾a ho v bezzubých ústach. Priadky, ktorým ten príbeh
         rozprávala, dávno už zadriemali s vretenami v lonách. Kolovrátky zmåkli, oheò v kozube
         temer vyhasol, izba norí sa do šera. Tône, ktoré za celý veèer stáli nehybne na vybielených
         stenách, postupne mäknú a rozplývajú sa. Len chlápä ešte vždy bdie a èaká na dokonèenie
         rozprávky. Hlavou snujú sa mu strašidelné predstavy o tom, ako sa to všetko napokon
         skonèilo. Volá znova na starú ma.
    </p>
    <p>
     Stará ma si ho nevšíma. Je nahluchlá a sotva aj poèuje chlapcovo volanie. Nedokonèila
         rozprávku, pretože ju zaèala neskoro, keï sa už priadkam dávno driemalo, takže za celý èas
         hovorila viac pre seba ako pre ne. A keby ju aj boli poèúvali, sotva by priadky videli v
         jej rozprávaní nieèo zvláštneho. Príbeh o Drakovi a Šimonovi zdá sa zvláštnym a zaujímavým
         hádam len jej samej. V spomienkach na dni svojej mladosti vracia sa k nemu stará ma každej
         zimy, obnovuje a obèerstvuje si ho v pamäti, a èím nižšie chýli sa jej hlava k zemi, èím
         bližšie má za Pochvánku, kam ju raz vynesú, tým sviežejšie ho vždy znova prežíva.
    </p>
    <p>
     … rátali vtedy na šajny a lážovce. Pálenku merali na holby a rumplíky. Žili v tých
         èasoch ešte vedmy a èarodejnice, ktoré vedeli lieèi neduhy, zarieka diabla a odobera
         kravám mlieko. Zmokovia nosili gazdom, ktorí si to zaslúžili, zrno do sýpok a vlkolaci
         navštevovali za dusných nocí panny v komôrkach. Líhali s nimi a zanechávali im na znak toho
         krvavé chrasty na ústach. Žilo sa vtedy hádam ¾ahšie, ale svet bol menší a jednoduchší,
         ¾ahšie sa v òom èlovek vyznal. Odplata stíhala hriech a dobrý skutok bol pod¾a zásluhy
         odmeòovaný. ¼udia mali svoje biedy, ktorých dodnes len málo ubudlo, ale aj svoje zábavy a
         radosti, o ktorých my potomkovia niè už nevieme. Každý mal v kalendári svoj deò a ku
         každému dòu vzahovalo sa množstvo všelijakých povier a porekadiel, mnoho veselých hier,
         ktorými si krátili dlhé zimné veèery, ale aj mnoho vážnych a dôležitých udalostí, pod¾a
         ktorých spravoval sa beh sveta. Naèo by sme ich tu jednotlivé spomínali, beztak už všetky
         dávno vymreli a sotva sa z nich zachovalo viac než kostonky mien a èudných starých slov,
         ktorým vrstovníci nerozumejú.
    </p>
    <p>
     Stará ma bola vtedy mladá a pekná. Nosila sa hersky, rada tancovala cindrušku,
         omilienec a všetky staré tance. Mládenci sa jej zalieèali a keby nebola bývala z chudobného
         domu, iste by sa bola dostala pod èepiec ako prvá zo svojich vrstovníèok. Mala pekný hlas a
         vedela pesnièky, ktoré sa dnes už nespievajú.
    </p>
    <p>
     Jednu z tých piesní spievala toho veèera, keï sama v celom poli zberala ¾an z ve¾kého
         štôchu na Krá¾ovej. Jej hlas, hoc nebol silný, niesol sa ïaleko v tichom súmraku ponad
         tably zrejúceho žita a slová piesne hovorili práve to, èo stará ma vtedy cítila: hovorili
         o zelenom majoráne, ktorý nadarmo vädne na hriadke pod okny, pretože dievèa nemá komu uvi
         z neho pierko. A tu sa jej medzi dvoma veršmi zazdalo, že jej hlas zastihol práve kohosi,
         èo išiel sám chodníkom pomedzi zbožie. Chodník bol ešte vyhriaty popoludòajším slnkom,
         vydychoval teplú vlahu èerstvo upeèeného chleba, a ten, èo po òom kráèal, nachýlil k nemu
         tvár, aby tú teplú vlahu lepšie zachytil na svojich lícach a perách. Starej materi stiahlo
         sa hrdlo, ukradomky sa poobzerala okolo seba, a hoci nevidela nikoho, nedokonèila pieseò.
         Tušenie, že ju poèul práve ten, ktorému bola urèená, bolo v nej príliš silné. Chvatne
         zaviazala pozberaný ¾an do plachtice, prehodila si ho cez chrbát a ponáh¾ala sa domov.
    </p>
    <p>
     A tu sa pred òou vynoril ten, o ktorom vedela, že raz príde. Usmieval sa jej do tváre a
         díval sa na òu spýtavým, žiarivoèiernym poh¾adom. Hanbila sa za svoje rozpaky, ale
         ne¾utovala, že poèul jej pieseò. Nemusela niè viac hovori, ani on sa jej nemusel
         prihovára, pretože zaèiatok povedala pieseò a ostatok dopovedal jeho poh¾ad. Cítila, ako
         sa pod ním celá prebára a roztápa — ako ¾ad na zamrznutej rieke, keï naò zasvieti jarné
         slnko. Nemohla to pred ním zataji a nechcela ani niè zatajova. Zdvihla k nemu zrak, z
         ktorého on ¾ahko vyèítal plachý a odovzdaný súhlas na upriamenú otázku svojho
         žiarivolesklého poh¾adu. Pritiahol ju k sebe a bozkal ju rovno doprostred úst, raz, dva,
         tri razy… bohvie ko¾ko ráz.
    </p>
    <p>
     Ostatok sme už povedali. Od¾ahlo nám, že sme to rozpovedali. Hoci nevieme, èi sme všetko
         povedali tak, ako na to spomínala stará ma. To všetko stalo sa totiž dávno, v èasoch, keï
         ešte žili strigy a vedmy, ktoré odoberali kravám mlieko, vedeli zarieka a porobi. Zriekli
         sa i proti starej materi a poponáh¾ali sa, aby prerušili jej krátke šastie. Vzali jej
         toho, ktorého ¾úbila, a vydali ju za iného, ktorého nemohla ma rada.
    </p>
    <p>
     Až po rokoch, po dlhých rokoch bolestného odriekania a tupého utrpenia našla cestu k
         tomu druhému. Vyšla mu v ústrety toho rána, keï sa vracal s èriedou a keï sa zves o tom
         rozletela po celej dedine. Vybehla na záhumnie a videla ho zïaleka, kráèajúceho za èriedou.
         Pritisla sa k plotu, èakala a stàpala, èi ju zbadá, až pôjde pomimo.
    </p>
    <p>
     Videla vtedy aj toho prvého. Šiel popredku a viedol za uzdu plavého koòa. Prešiel
         poved¾a a nevšimol si ju, pretože sa práve díval a usmieval na tú, èo sedela bokom na koni.
    </p>
    <p>
     Èrieda prešla, on sa k nej blížil viac a viac, a stále ju ešte nevidel. Išiel so
         spustenou hlavou, žia¾ a zármutok sedel mu v tvári. Preto ju nevidel. Dva psi, dva biele
         chlpáne, ju však zbadali. Zaštekali a len potom zdvihol on hlavu. Pristavil sa uprostred
         cesty a dlho sa na òu díval. Èím dlhšie sa díval, tým viacej sa ona pýrila, až napokon
         musel tomu uveri, osmelil sa, pristúpil k nej a dotkol sa jej. Zdvihla k nemu oèi a v
         každom oku trblietala sa plachá, odprosujúca slza. V tej chvíli spomenul si na vyrezávanú
         kúde¾, ktorú držal v ruke:
    </p>
    <p>
     — Pozri, akú kúde¾… páèila by sa ti?
    </p>
    <p>
     Podával jej kúde¾. Nevzala ju priam, ale oblapila ho najprv okolo hrdla, schovala tvár
         na jeho pleci a ticho sa rozfikala. Potom…
    </p>
    <p>
     — Èo bolo potom, stará ma?
    </p>
    <p>
     Chlápä ešte vždy nespí. Zíza na babku, ktorej bezzubé ústa tíško èosi šepocú, oslovujú
         kohosi nežným, maznavým menom. Na chlapcov hlas preberie sa z driemot a odvetí mu mäkkým,
         trpezlivým hlasom:
    </p>
    <p>
     — Potom? Potom už nebolo niè. Mali sa radi a žili spolu šastne, kým nepomreli… Spi, syn
         môj.
    </p>
   </div>
  </body>
 </tei:text>
</tei:TEI>
