<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<tei:TEI xml:id="SLK2012770" xml:lang="slo" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     Irma : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:71234606">
     Ferienčík Štefan, Mikuláš (1825-1881)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <measure unit="words">
     13622
    </measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p/>
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author ref="viaf:71234606">
      Ferienčík Štefan, Mikuláš (1825-1881)
     </tei:author>
     <tei:title level="a" ref="ISBN:978-80-8101-683-7">
      Irma
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      Bratislava
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher>
      Kalligram
     </tei:publisher>
     <tei:date>
      2012
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p/>
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc>
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="sk"/>
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="M"/>
    <eltec:size key="short"/>
    <eltec:canonicity key="unspecified"/>
    <eltec:timeSlot key="T2"/>
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2023-12-19">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head>
     Irma
    </tei:head>
    <tei:head>
     Obrázok zo spoločenského života Slovákov
    </tei:head>
   </tei:div>
  </tei:front>
  <tei:body>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     I.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Lieta sokol mladý nad slovenským krajom, bystrým letom doly, poto-
          ky i rieky, brehy, víšky i hole preletuje: nad Tatrou sa krúti, krásny deň
          zvestuje. Vše sa spustí dolu na tú hrudu zemskú a zase sa povznáša vo.
          výšinu nebeskú. Baví sa s deťmi na zelenej lúčine, zase sa točí v kole ve-
          selej mládeže: kukne vám do dvora, do záhrad i do skrytej izby, skusuje
          váš život, zábavy, rozkoše i tajnosť rodinnú, aby ju zvestoval terajšiemu
          i budúcemu národu. Rozpovedz nám, sokol, o našom živote, ukáž, čo.
          nám chybí, zvestuj, čo nás hubí a čo by nás zase povzniesť mohlo!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na zelenom pobreží bystrého Váhu, tam, kde on už i Revúcu, i divú
          Oravu, i dumný Turiec do svojho lona prijal, a týmito riekami zosilnený
          ako dáky možný junák si počína - tam, v tom strede slovenského rodu,
          ohradeného nebotyčnými výšinami Tatier, je mesto, menom i pôvodom,
          duchom i obyčajami slovenské. Mesto je to neveľké, lebo Slovák veľké
          mestá neľúbi, v ktorých sa národný ráz i starootcovská obyčaj tak ľahko:
          tratí. Pomenujte mesto toto, ako chcete: veď mestá slovenské tak sa rov-
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     najú, ako čo by jedno druhému z oka vypadli - ako vajce vajcu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nám je predsa toto mesto dobre známe, lebo v ňom býva muž, ktorý
          si v národných bojoch nadobudol vážne šediny, ktorý hral v rozoprách
          nie poslednú úlohu, ktorý si svojím mladistvým zápalom, svojou uče-
     <tei:pb/>
     nosťou, svojím v národných bojoch overeným, ostrým perom nado-
          budol všeobecné uznanie Slovenstva, takže ako neohrozený bojovník
          za právo a česť národa je natoľko ctený, že keby bol slávny Kollár
          v novších časoch svoju Slávy dceru písal, iste by meno tohto horlivca ne-
          chybovalo v radostiach nebeských. - Muž tento bol Jarovič. - Dom jeho,
          prvý v meste, stojí naprostred mesta oproti radnému domu a vyznačuje
          sa zvonku nádherou a veľkosťou, bo málo mu rovných v meste, ktoré by
          sa ako tento mohli poschodím pochváliť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Lenže čo z toho, že Javoriča celé Slovensko za svojho uznáva, keď
          vrodnom meste nikto o tom ani najmenšie nezná. - A šťastný je ten pán
          Javorič: Slováci radi a draho kupovali jeho knihy, a čím väčší odbyt mali
          jeho spisy, tým radšej on písal: i čo divu, že veru majetok sa rozmnožil
          z mozoľov uznalých Slovákov? Pani Javoričová, ktorá mu život sladila,
          a jediná dcérka Irma boli spoločnice jeho radosti, účastnice jeho dobro-
          bytu, ale nie zmýšľania a účinkovania. - I vstúpme teda do domácnosti
          tohto slovenského horlivca.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pán Javorič sedí pri svojom písacom stolíku zahrúžený v prácach, tak-
          že sa ani nezdá vedomosť mať o prítomnosti vsusednej izbe sa baviacich
          osôb. Nechajme ho pracovať a my podme k tým, čo sa zabávajú.
    </tei:p>
    <tei:p>
     V susednej veľkej izbe, ktorá sa nato predstavuje ako pekne uprave-
          ná svetlica, spoločná pre domácich i hostí, nachodíme tri osoby: a že
          s týmito častejšie sa zídeme, musíme sa im i dobre prizrieť. Rozhovor je
          vtoku, koná sa po - maďarsky: a toto nás veru prekvapí. Ostatne nič ne-
          možného na svete, ale to predsa musíme vedieť, že vdome pána Javoriča
          je všetko dovolené, len slovenčina tam útulok nenachodí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veru, slečinka, naše časy sú také, v ktorých žiť je radosť!“ hovoril pán
          Móric Seben, muž asi tridsaťšesťročný, strednej postavy, viac tučný ako
          chudý, čiernych kaderavých vlasov, veľká čierna, s dlhým fúzom sa spoju-
          júca brada, prihrubý nos, oko sivé, ale mdlé a vpadnuté, farba líc počerná,
          bez života, ruky trochu ohorené, ale zato kopou zlatých prsteňov sa ligo-
          tajúce: na prsiach sa kolembala hodná, z hodiniek visiaca reťaz.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To je pravda,“ odpovedala pekná pani Javoričová a úsmev na tvá-
          ri dosvedčoval jej spokojnosť s takýmto rozhovorom, „keď som ja bola.
          v tvojich rokoch, drahá Irma, akýže sme my život viedli? O tých krás-
          nych zábavách, o tej maďarskej reči, o terajšej nádhere vtedy nebolo ani
     <tei:pb/>
     slychu! Nebol rozdiel medzi mešťanmi: my dcéry meštianske všetky sme
          boli rovné. Bohu vďaka, že sa to zmenilo a že teraz predsa sa oddeľuje
          vzdelanosť od prostoty, bohatstvo od chudoby, a ty že sa nemusíš za-
          podievať dievčatami stredných domov meštianskych. A všetko toto je
          zásluha terajšej módy po maďarsky hovoriť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale mamička moja, čo ty to hovoríš!“ ozvala sa na to akýmsi plete-
          ním baviaca sa Irma, dievča asi sedemnásťročné - a jej modré očko šel-
          movsky ku mamičke zaletelo. Tie čierne havranie vlasy, tá snežná tvár,
          tie maličké ružové ústočká, tá okrúhla briadka, ten utešený nošťúrik,
          tá malilinká ručinka - tak jej to svedčalo, tak ju to krásnou robilo, že
          až radosť! A tá jamôčka na tom líčku túto roztomilú devu ešte väčšmi
          okrášľovala.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veď ste sa vy aj vtedy mohli deliť, keď ste sa chceli a nemuseli ste sa
          zapodievať nerovnými sebe.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     »„Akéže to bolo delenie sa, slečinka!“ ozval sa Móric Seben, „keď sa
          všetky rovnako nosili a šatili, keď všetky len jednou a tou istou sloven-
          skou rečou hovorili?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Slovenskou?“ vykríkla Irma, „ako by mohol vzdelaný človek po slo-
          vensky hovoriť? To nerozumiem!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     »A predsa to tak bolo,“ dodávala Javoričová. „Vidíš, o toľko si ty šťast-
          nejšia, keď nemusíš po slovensky hovoriť, iba keď slúžkam voľačo rozka-
          zuješ. My sme museli i na zábavách, i všade len po slovensky rozprávať:
          pravda, len neskoršie sa nám oči otvorili, keď maďarčina prišla do kvetu,
          ako sme tam chybili, ako sme boli zaslepené!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     »Ó, šťastná dcéra, ktorá takú vzdelanú, tak zmýšľajúcu paniu svojou
          matkou nazývať môže!“ znel chválospev Móricov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Móric Seben bol skoro každodenným hosťom u Javoričov: po svojom
          otcovi zdedil blízku dedinku, v ktorej teraz sám hospodáril. Za časov
          svojho jurátstva v Pešti aj on novomódne idey, ktoré veru lahodili jeho.
          povrchnej vzdelanosti, nabral do seba a teraz ich usilovne rozširoval.
          U Javoričov našiel úrodné pole: matka súhlasila s ním, dcéra od detin-
          stva matkou prevrátene vychovávaná sa neprotivila, a otec i mal, i nemal
          z toho radosť. Pravda, Móric so svojimi návštevami aj iný cieľ spájal.
          Dedičstvo otcovské bolo zadlžené, bolo mu treba bohatej žienky: krásna.
          Irma lahodila oku, ľúbila sa srdcu a záletník vidiac, že ako otec, tak i
          matka sú mu naklonení, pevne veril v uskutočnenie svojej nádeje.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     II.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Na košatej jabloni štebotá kopa krásnoperých, veselých vtákov: klebetia,
        ako bolo predtým, ako ich teraz ľstivý vtáčnik či do osídla, či na lep
        chytáva. Radili sa, ako sa mu obrániť, ako vyhnúť nebezpečenstvu, ako
        udržať svoj veselý štebot!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Študenti neradi majú nádherné chyže: slovenskí študenti sú obyčajne
        chudobní - spokojní, keď len majú kde hlavu skloniť: znášanliví sú tiež,
        lebo obyčajne po traja, štyria, piati bývajú v jednej izbe. - V študentskej
        izbičke v L. je ich zídených pekná hromádka, ktorí veru i teraz sú roz-
        lične zaneprázdnení: niektorí chodia po izbe, niektorí sedia na stolcoch,
        lavičkách, posteliach, stole - kde ktorý napochytro miesto našiel. Bolo.
        ich ale osem: s určitosťou sa počet nemôže udať, lebo ich pre dym bolo
        ledva vidno.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Teda už pozajtra pôjdete na tie veľkonočné sviatky domov?“ ozval
        sa jeden.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pozajtra, poď s nami!“ odpovedal druhý.
    </tei:p>
    <tei:p>
     »A čo tam budem robiť? Máte tam veľa pekných Sloveniek? Jesto vý-
        hľad na dáke zábavy?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pekných dievčat máme dosť, Slovenku ani jednu: o zábavy nesto-
        jíme, lebo sa nám zabávať ani neprichodí, máme dosť inakšej roboty!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nuž tak radšej ostanem tu. Ja keď chcem dakde výlet urobiť, robím
        to preto, aby som sa zabavil a vo veselej spoločnosti zabudol na študent-
        skú biedu, a tým ducha do novej práce a nového namáhania povzbudil
        a oživil. Mám aj tam u vás živoriť ako tu, smútiť a dumať - to volím ani
        sa nehýbať!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Aký si ty za svetom omámený, Davorín! Povedz mi, čo máš z tých
        svetských radostí? Tie sú nie pre nás a beda nám, ak sa tým oddáme,
        s nimi zájde naša pracovitosť, usilovnosť, a my budeme vyhodení do
        sveta a v márnostiach jeho bez znaku zahynieme.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A ja ti zase hovorím,“ odvetil Davorín, „že je to naša kliatba a naše
        nešťastie, keď sa my od sveta oddeľujeme a s ním spolku mať nechceme:
        zato potom ľudia na nás zle zazerajú a nami opovrhujú. Je to, pravda,
        výsledok nášho vychovávania, ale to sa musí zmeniť: bez spoločenského
        života sú všetky naše túžby, ideály a naše básnenie len márne namáha-
        nie! Toto je moje krédo!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     „Našťastie nie naše!“ ozval sa ktorýsi a ostatní tomuto prisviedčali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čo chceš a čo budeš hľadať v tom svete?“ začal druhý. „Chceš súhla-
        siť s márnosťou, nádherou a ľahkosťou? Je to náš cieľ? My máme druhé
        určenie: my sa musíme prebiť usilovnosťou cez márnosť a nízkosť sveta
        na výslnie vedy a tam si utvoriť svet nový!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Krásne ideály!“ zase Davorín. „A kdeže si ten svet utvoríš, v ob-
        lakoch či v nebi? Vy opúšťate sami ten základ, na ktorom tieto svety
        tvoriť chcete, básnite a v nadšení zabúdate na to, čo by skutočný život
        povznieslo, opúšťate skutočnosť a vo vidinách staviate poveterné zám-
        ky. Ideálne svety chcete tvoriť a celé pole skutočného života prepúšťate
        svojim nepriateľom. Či by nebolo lepšie skutočný život kriesiť - národ
        kpovedomiu a hrdosti národnej privodiť - vkole Sloveniek ideály usku-
        točniť?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A akože to urobíš?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Na tom si nám netreba dlho hlavy lámať, lebo u nás je celé pole ešte
        neorané kde a čím chceš, môžeš začať. Napríklad, zahrajte u vás cez Veľ-
        kú noc divadlo a počiatok je urobený!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     » A ktože ti ho bude hrať? A kto ti bude obecenstvom?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veď sa tak nazdávam, že je vaše mesto slovenské a tak že i obecen-
        stvo, i hercov mať budete.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak neznáš naše mesto. Za to ti dobre stojím, že ti tam po slovensky
        hrať nielen nedovolia, ale ak by ti aj dovollli, že by si predsa prázdnym
        stenám hral.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nuž a prečo?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Lebo mesto je celkom pomaďarčené, nenájdeš tam jedného precitnu-
        tého, za národnosť zaujatého človeka, všetci sú plní kliatby na svoj rod!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Teda tak? Aj to len za mňa hovorí. Tu vidíte, ako je zle skutočnosť
        opúšťať a v samých ideáloch plávať. Mesto vaše bolo slovenské a teraz
        vraj nieto ani duše slovenskej v ňom. Vidíte, keby ste sa vy boli o sku-
        točný život trochu postarali, mohli ste toto mesto pre Slovákov udržať:
        a čo by aj čiastka maďarstvom omámená vás bola opustila, predsa by
        bola druhá čiastka ostala, ktorú ste vy opustili a tým k odnárodneniu sa
        akoby donútili. Nože mi povedzte, aký je u vás spoločenský život?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To ti my z vlastnej skúsenosti povedať nevieme, lebo spoločnosti ne-
        navštevujeme: len to vieme, že sa dievčatá schádzajú a zabávajú, že však.
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     tam duch maďarónsky panuje. Čo by sme my tam mali robiť? Dosť nás
        mrzí, že naše sestry do takej spoločnosti chodia!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale to mi je nie na pochopenie,“ zase Davorín, „máte tam Javoriča:
        a že s týmto dačo nerobíte?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Javorič? - Len toho nespomínaj: on je Slovák podľa spisov, ale v ži-
        vote je horší ako ktorýkoľvek odrodilec. V jeho dome len po maďarsky
        sa rozpráva, dcéru matka v novomódnom duchu vychováva. Čo chceš
        od takých ľudí?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Na môj pravdu, až ma vôľa nadchodí s vami ísť!“ preriekol Davorín.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No poďa presvedčíš sa sám.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dobre, pôjdem: ale budeme divadlo hrať!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Divadlo? - Na to ani nemysli.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ned uvidíme. Budeme hrať, a to Beňovského. Len sa do práce: úlohy
        sa poodpisujú ešte tu, uvidíme, čo sa potom dá urobiť. Bol by to hrom,
        aby sme my v takom slovenskom meste divadlo hrať nemohli! Teda.
        uzavreté: pôjdeme k vám a budeme divadlo hrať!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A ženské kde vezmeš?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nuž veď hovoríš, že u vás dosť dievčat, budeme si vyberať, a veď aj
        vaše sestry musia hrať!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No, to daromné nádeje, ale skús, uvidíš, ako sa popáliš.“
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     III.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Davorín i s ostatnými spolužiakmi došiel do mesta, ktoré, aby pred-
        sa meno malo, budeme volať Lipovany. Našich šuhajov bývalo v tom-
        to meste asi šesť, nerátajúc sem bývajúcich v susedných obciach: teda.
        chlapstva dosť, aby sa Beňovský na javisku mohol predstavovať. Sotva.
        sa ta dostali, domáci neznámeho svojim rodinám predstavili a s nimi sa.
        uvítali, už boli zase spolu u Slanských, kde Davorín zosadol, aby sa radili
        o ďalších krokoch.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Úlohy sú odpísané, potrebujeme len dve dievčatá: povedzte, ktoré by
        to mohli byť tu v meste?“ spytoval sa Davorín, ale ostatní mlčali a netrú-
        fali si slova preriecť.
     <tei:pb/>
     „Nuž veď ste hovorili, že máte dosť dievčat, a teraz neviete ani jednu
        menovať?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veď dievčat máš dosť,“ preriekol jeden „ale ktoráže by chcela hrať?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pravdaže, ak žiadnu nepožiadame, ani jedna sa nám núkať nepríde.
        Teda menujte ich.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „ Málika, sestra Verného, mohla by hrať!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To si ani nemyslite,“ odsekol Verný: „len som jej spomenul divadlo,
        už mi preč utekala a nechcela ani počúvať.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Teda Marka Koreňovie.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tej dajte pokoj!“ zase brat menovanej, „Lebo tá vám len to robí, čo
        robí Irma Javoričovie.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ešte jednu-druhú spomenuli, ale pri každej hneďaj svoju pochybnosť
        vyslovili. Konečne nad tým už rozmrzený Davorín zvolal:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nidím, že takto k ničomu neprídeme! Z vás domácich je nič, vy od-
        hodlanosti nemáte, musím ja, cudzí, začať. Povedzte mi, ktoré dievča je
        v meste najkrajšie?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To je Irma Javoričová!“ odpovedali žiaci.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Irma? - či si ju aj po maďarsky krstiť dal? To mu veru česť robí! —
        Teda pôjdem ja k Irme a budem hľadieť, aby Marinkou zostala. Ktože
        pôjdete so mnou?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nech ide Slanský!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dobre, teda Slanský: ale i vy ostatní sa do práce a zase sa tu zídeme
        a výsledok oznámime, aby sme ďalej mohli robiť, čo treba.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     S tým sa študenti rozišli.
    </tei:p>
    <tei:p>
     V známej nám už chyži u pána Javoriča nachodíme vyberanú spo-
        ločnosť: je tam asi päť pekne a nádherne poobliekaných paní, viac ešte
        spanilých dievčat a medzi nimi vyniká - Irma. Móric Seben, jediný
        muž v tomto kole živý rozhovor vedúcich členov krásneho pokolenia,
        vedie si hrdo, že je sám. Lež čo hovoria, veru mi tvrdo povedať, bo
        naraz všetky hovoria a tak to šumí, ako keď pred víchrom rozbúrené
        vlny Váhu o Margitu a Besnú skalu udierajú a zase utíchne, ako utích-
        ne prívalom zaliaty požiar. Je to zvláštne, že nemožno v kole ženských
        nájsť tú trpezlivosť, aby ostatné počúvali, keď jeden hlas sa ozve - nie,
        to nemožno! Keď jedna jazýčkom hýbe, musia to aj ostatné robiť: keď
        umíkne jedna, všetky utíchnu. Ach, ako pristalo Móricovi v tomto kole!
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     Nebolo sa mu treba namáhať rozhovor do prúdu donášať, lebo rozho-
        vor mal tok strmý, ešte by ho načim hatať. Zábavné je ale na každý pád
        v takomto kole mlčať a počúvať - a Móric použil času ako hus klasu,
        mlčal a počúval do príhodného času. - Zrazu nastalo v spoločnosti
        veľké utíšenie, a pán Seben použijúc to, začal mladým, otáčajúcim ho
        štebetalkám hovoriť:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Mám jeden návrh, prosím o láskavé vypočutie
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Počúvame, počúvame!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Keď vidím takéto kolo krásnych, spanilých ružičiek, nemožno mi je,
        aby som nemyslel na to, ako by dobre bolo spoločne sa zabaviť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To je dobre!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No len ďalej!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veďže čušteľ“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ba už nevedia kus počkať!
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     pe
    </tei:p>
    <tei:p>
     !“ — ozvalo sa zo všetkých strán, ale bolo
    </tei:p>
    <tei:p>
     zase ticho.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Preto som si zaumienil spanilým slečnám navrhnúť voľačo, čo by
        napomáhalo i národné ciele vlasti, i obecenstvu bolo milé a zábavné.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dobre, len čo? - Ale ako? - A kde? - A kedy?“ obsypala ho spoloč-
        nosť otázkami.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Len prosím o maličkú trpezlivosť. Keď mi spanilé slečinky sľúbiť rá-
        čia, že chcú brať účasť na tomto podujatí, tak sa osmelím a budem nará-
        dzať, aby sme divadlo hrali.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To bude dobre! - Bravo! - Výborne! - Len ktorý kus?“ tľapkala i
        spytovala sa spoločnosť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Kus sa nájde, máme toho dosť! Napríklad Szerelem és Champagnier,
        alebo Szvatopluk od Gála. To by malo u nás dobrý výsledok.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak, pán Seben, ale kde mužských vziať?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Iv meste,i v okolí jesto dosť tak ako my maďarsky zmýšľajúcich. Keď
        len slečinky hrať budú, o mužských starosť nemám.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A kedy by sa malo hrať?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čím skôr, tým lepšie: hneď prvú nedeľu po Veľkej noci.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dobre je!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     1 bolo uzavreté, že v Lipovanoch, v meste od koreňa slovenskom,
        bude sa hrať maďarské divadlo. Mamičky i dcérušky nemohli dosť pre-
        nachváliť takú krásnu a velebnú Móricovu myšlienku! Myslím, že mi ne-
     <tei:pb/>
     treba poznamenať, že v tomto spolku tento živý rozhovor sa viedol
        vplynulej, len tu i tu slovenčinou pretkávanej maďarčine.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ako sa tak všetko dorozumelo ohľadom hlavnej veci a okolo Sebena
        zhfklo, aby sa o bližších prípravách porada držala, vtom ktosi klope na
        dvere: domáca pani hlasným „szabaď“ povolí vstup a dnu vojde - Davo-
        rín a Slanský.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Služobník ponížený!“ poklonia sa príchodzí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Alá szolgája!“ odpovedá spoločnosť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prosím, žiadali by sme hovoriť s pánom Javoričom,“ preriekol Da-
        vorín, hodiac okom po spoločnosti, a celá spoločnosť uprela zrak svoj
        na neho. Irma ukázala rukou na dvere vedúce do otcovej chyže, ešte raz
        pozrela na Davorína a študenti sa odobrali do bočnej izby.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To sú zase dáki panslávi!“ preriekla domáca pani. - „Inakší ani nie:
        Slanský je už oddávna známy a jeho kamarát nebude lepší od neho!“
        nadhodila ktorási.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale je pekný šuhaj, a aký bystrý zrak má!“ hovorila Irma.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Aj, aj, slečinka, ten pansláv sa im pozdáva!“ na to žiarlivý Móric.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No, dajsamibože, že som riekla, že je pekný! odpovedala ona a ru-
        menec zalial krásne líčka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Škoda, že je pansláv!“ povie zase druhá.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ktovie, či je?“ na to Irma, „zato, že so Slanským prišiel, nemusí ion
        byť panslávom, to by mu ani nepristalo.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „a by veru rada vedela, čo tu chcú,“ zase tretia.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No veď sa dozvieme, nech len odídu,“ riekla Javoričová.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Máóricovi tento rozhovor už nebol milý, zdalo sa mu, akoby ten pan-
        sláv Irme do očka bol padol a skutočne táto aj prestávala štebotať, čo ho
        veľmi mrzelo, a preto hľadel dať rozhovoru inakší smer, aby sa na tento
        výjav zabudlo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Medzitým pozrime, čo naši žiaci robia u Javoriča.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     IV
    </tei:head>
    <tei:p>
     Pán Javorič sedel pri svojom stolíku a písal, keď žiaci vstúpili dnu.
        „Vitajte, pán Slanský!“ hovoril, obrátiac sa k príchodzím.
     <tei:pb/>
     „Mám česť predstaviť Davorína, právnika a horlivého Slováka!“ na to
        Slanský. Davorín sa uklonil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Teší ma srdečne, že mám to šťastie Slovákov u seba vidieť. Ja práve
        pracujem na diele, ktoré, pevne verím, národu slovenskému veľmi po-
        slúži. Sú to nepredpojaté náhľady o národnej výchove a spoločenskom
        živote vduchu národnom!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Také dielo sme veru už dávno potrebovali,“ odvetil Davorín, „naj-
        väčšia príčina mnohého takého odrodilstva je len prevrátené vychová-
        vanie dietok slovenských v cudzom duchu!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pravdu máte a práve proti tomu bojujem a radím, aby s mliekom
        materinským národné povedomie deti do seba vpíjali. Takým spôsobom
        sa prekazí odrodilstvu, k čomu keď pristúpi spoločenský národný život,
        teda musí byť neslýchaný skazenec, kto svoj rod opustí.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tieto chvályhodné náhľady vašej urodzenosti osmeľujú ma predniesť
        moju poníženú prosbu, ktorá nás sem doviedla,“ zase Davorín, ktorý te-
        raz sám s Javoričom rokoval. Slanský si sadol na stranu a do rozpravy sa.
        nemiešal, len počúvajúc uvažoval každé slovo pozorne a neraz potuteľný
        úsmev pri rečiach Javoriča o národnej výchove objavil sa na jeho tvári.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prosím, ráčte len dôverne, pán Davorín!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nýpoveď vašnosti, že nám treba spoločenský život národný utvoriť,
        má byť skrze nás uskutočňovaná, preto zamýšľame teraz na veľkonočné
        sviatky v Lipovanoch zahrať divadlo a prosíme o vašu podporu!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Divadlo? - A či máte na to dosť času?“ povie prestrašený Javorič:
        zajtra je Zelený štvrtok, len pár dní máte na všetky prípravy i na odpi-
        sovanie úloh!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tie sú už odpísané, i herci hotoví, len ráčite i sám uznať, že nám i
        herečky treba.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ako sa menila tvár pána Javoričova, opísať mi nemožno, zreteľne sa
        maľovali na nej znaky veľkých rozpakov: iste si v duchu žiadal, aby mu
        týchto Slovákov ktosi spred očí zobral. Ale čože mal robiť? On, spiso-
        vateľ slovenský — on, horlivec za slovenskú vec, čo tu počať? Stav jeho
        bol veru poľutovaniahodný. Nezdalo sa, že by to Davorín badal a okrem.
        toho uštedroval utrápenému pánu Javoričovi ešte hlbšie rany.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Jaby som vám, priatelia moji, radil,“ začal po chvíli pán Javorič, „aby
        ste to teraz nechali, ľud ešte nie je natoľko pripravený, aby sa hneď teraz
        také veci mohli diať. Odložte to ešte, príde i na to príhodný čas a hodina.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     »„S odkladaním nič nezískame, začiatok sa raz musí urobiť, a tak čím
        skôr, tým lepšie. Keby naši predchodcovia neboli odkladali, mohli sme
        trocha lepšie stáť, ako stojíme.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale verte skúsenému, v prácach národných zošedivenému a prijmi-
        te jeho radu: odložte to ešte. Lebo trebárs i ja uznávam, že raz sa začať
        musí, som predsa tej mienky, že nepremožiteľné odpory sa vám v cestu
        postavia.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prekážok sa nebojíme, v prekážkach silnie junácka moc, sú nám iba
        pohnútkou k mužnému vystúpeniu, z čoho ráčite vidieť, že my nechce-
        me odstúpiť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ja vásľutujem a bodaj by som bol zlým prorokom, ale tak sa mi zdá,
        že iba posmech získate.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Za národnú vec byť posmievaným je tiež sláva!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Teda keď nechcete moju radu poslúchnuť, robte, čo chcete a hrajte
        to divadlo!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To budeme! Lež ako som sa už raz osmelil poznamenať, potrebuje-
        me i herečky. A popravde toto je cieľ nášho príchodu. Znajúc, že vaša.
        krásna dcéra v zásadách, skrze vašnosť zastávaných, je vychovávaná
        v národnom duchu, osmeľujeme sa vás ponížene prosiť, aby ste vašej
        spanilomyselnej dcére dovolili s nami divadlo hrať.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No, páni, odpusťte, ale z toho nebude nič, aspoň ja vám to nesľubu-
        jem. Moja dcéra má slobodnú vôlu: dobre, ak sa jej páči, nech hrá, mňa
        to bude srdečne tešiť, ale pochybujem - veľmi pochybujem,“ a na tvári
        pána Javoriča menila sa hra farieb, kým toto hovoril. Lež Davorín neod-
        stúpil od svojho, a keď videl, že s týmto horlivcom slovenským nič ne-
        vykoná, čo len na jeho slabú stránku bude narážať, natiahol iné struny.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Urodzený pane!“ hovoril ďalej, „aspoň jednu maličkú prosbu nám
        splňte. Vidíte, ja sám v tomto meste celkom neznámy. Buďte taký láska-
        vý, predstavte nás tým paniam a slečinkám, čo sa tu v bočnej izbe zabá-
        vajú: to vás nič nestojí a nám veľkú službu preukážete, my chceme tam
        skúsiť svoje šťastie.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Milý Javorič, či už aby sa rozhovoru o nemilom predmete zbavil, či
        iba zo zdvorilosti, poberal sa ku dverám vedúcim do susednej izby: Da-
        vorín a Slanský ho nasledovali. V tejto izbe bol zase živý rozhovor, a keď
        jedna o peknom čase, druhá o potrebe dažďa, tretia o kráse svojich kve-
        tov, iná o svojich šatách, o okrášlení klobúka, a zase druhá o mladých
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     húsatách a zase o štíhlych pánoch rozprávala, posudzovali sa i ostatné
        tu neprítomné, zvláštnejšie ženské osoby a ich ozdoby - a to všetko tak.
        razom a jedným dúškom, ako keď kťdeľ pekných bielych husí, zazrúc
        dákeho nepriateľa, začne pekne gágať a razom umíkne. Takýto koncert
        je zvláštny dar ženských, ktorý tak zaujme poslucháča, že mu sluch, zrak
        i cit zájde a často sa nachodí ako na tfní, lebo nevie, čo počúvať, kam sa.
        obrátiť, komu odpovedať, na koho pozerať, prečo oproti vravieť. - Lež
        ako sa tu dvere na izbe pána Javoriča začali otvárať, tak hlasy umíkali
        a zrak všetkých sa na dvere obrátil. S napätím očakávali príchod študen-
        tov, aby ich vzali pod kritický drobnohľad. Študenti vstúpili dnu, pán
        Javorič za nimi a zavrel za sebou dvere svojej izby.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Mám šťastie slávnej spoločnosti,“ začal Javorič, „predstaviť pána Da-
        vorína, právnika, a pána Slanského, ako dávnejšieho známeho.“ - Nemé
        kývnutie hlavou bola celá odpoveď na túto reč, lebo pán Javorič po slo-
        vensky predstavoval mladíkov a v celej spoločnosti nikto si netrúfal
        prvý po slovensky odpovedať. Pán Javorič, chytiac za ruku Davorína,
        viedol ho a predstavil mu svoju paniu i dcéru, na ktorej dlho utkvelo oko
        Davorína, i ona oka neodvracala z neho.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „My,“ o chvíľu začal Davorín, „nechceme byť prekážkou v zábave,
        ale máme jednu poníženú prosbu, ktorú prosíme láskavo vyslyšať. My
        a druhí naši spoločníci zaumienili sme si v druhý sviatok veľkonočný
        vtomto meste zahrať divadlo, a preto osmeľujeme sa prosiť vás, spanilé
        slečny, aby ste nás pri tomto podujatí láskavo podporovať a ženské úlohy
        prijať ráčili.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nás? — Či sme my slúžky
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To je grobian, ešte nám vyká!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Takí sú tí Slováci!“ - šeptali slečinky jedna druhej.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A vakejže reči chcete to divadlo hrať?“ ktosi sa spýtal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To sa rozumie, že v slovenskej!“ znela odpoveď.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „V slovenskej! - ba čo? Ešteže v slovenskej - haháha!“ takéto a týmto
        podobné výrazy nasledovali na tieto slová.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Divno slávnej spoločnosti, že v slovenskom meste sa chceme po slo-
        vensky zabávať - prosto, či možno inakšie? Zábava táto nie je výlučne
        pre nás, ale je zábava ľudu - je to ohnivko, ktoré hračkou k vzdelanosti
        a krasocitu ťahá obecenstvo: a keď chceme toto dosiahnuť, jasná vec je,
        že rečou materinskou musíme k nemu hovoriť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     „Ale my sme sa,“ oslovila Davorína Irma, „práve na tom uzniesli, že
        po maďarsky hrať budeme: a preto pán Davorín a pán Slanský nech sú
        takí dobrí a nech s nami hrajú.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak je, tak je!“ znelo zo všetkých strán.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prečo nie?“ - odpovedal na to Davorín, trebárs ho mlčiaci Slanský
        za kabát ťahal, „prečo nie? Vďačne!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Bravo, už máme hercov, éljen!“ kriky povstali: lež keď búrka pomi-
        nula a tichosť zase zaujala prítomných, pokračoval Davorín ďalej, ne-
        dbajúc na hnev spoločníka, ktorý sa na tvári tohto očividne javil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ako hovorím, vďačne, len prosím o obecenstvo, ktoré by nás mohlo
        počúvať a rozumieť, čo v tomto od koreňa slovenskom meste nájsť po-
        chybujem. Z tej príčiny nech sa páči do Debrecína a Veľkého Kállóva,
        tam veľmi vďačne po maďarsky zahráme: ale v Lipovanoch držím to za
        zbytočné a neprimerané, ba za smiešnu vec. Myslím teda, že v slávnej
        spoločnosti nikto sa nenachádza, kto by ma chcel na smiešne, nepri-
        merané skutky nahovoriť a pritom žiadal od nás, aby sme, opovrhnúc
        vlastnou, krásnozvučnou rečou, cudzej sa pridížali.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     A zase umíkla celá spoločnosť — i pán Seben si netrúfal slova preriecť
        a pán Javorič bol rád, že mohol mlčať: lebo on bol medzi dvoma ohňami
        a musel salen tak držať, aby sa ani na jednom, ani na druhom nepopállil.
        Hoci Davorín sa ešte raz osmelil predniesť svoju Žiadosť, museli naši
        druhovia odísť bez zjavného výsledku.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     V
    </tei:head>
    <tei:p>
     Na zátiských neprehľadných pustatinách vyrástol ružový ker, hlávku
        svoju nad bezživotný homok povyšujúc - jediný to zelenkavý, oku milý
        predmet v tomto mori zbavenom života. A na kre ružovom vyrástol puk,
        počínajúci sa vyvíjať vnebeskú stolístku. Lež oheň slnka prekáža rozkve-
        tu, kvapka nebeskej rosy ho nekropí a púčok svoju hlávku, ktorú by tak.
        rád vzniesol hore k modrine nebeskej, kloní k tomu mftvemu piesku.
        Oj, ruža krásna, kde si sa tu zatárala, kde živej duše nevidno, kde smrť
        panuje, kde prv, ako sa rozvinieš, musíš zahynúť? Načo si opustila svoje
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     rodné kraje, v ktorých by si bola okrasou zeme a potechou ľudí a svoj
        krásny život podľa božského určenia mohla vyvíjať? Zhynieš a nik ne-
        spomenie, žesi bola živá!
    </tei:p>
    <tei:p>
     "Teplota jarného slnka, taká milá a príjemná, vyvábila Irmu aj s Móri-
        com do záhrady, kde si spolu sadnúc rozjímali o veciach, ktoré sa včera.
        vich prítomnosti stali. Bol Zelený štvrtok a počasie ozaj vábne, ako pod
        "Tatrami na tento deň len vtedy býva, keď Veľká noc pripadá až ku koncu
        mesiaca apríla.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď si už tak spolu sedeli, rozprával Seben o nebezpečných zámeroch
        proti vlasti tých takzvaných panslávov, ktorí by navzdor zákonom a pa-
        nujúcemu duchu času všetko chceli poslovenčiť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ľudia títo,“ vykrúcal milý Seben, aby jednak Davorína, o ktorom sa
        domnieval, že Irme do očka padol, jednak všetko slovenské jej zoškli-
        vil, „ľudia títo, ktorí obyčajne z ničoho pochodia - lebo nieto jedného
        slávneho mena medzi nimi, nieto jedného, ktorý by z dákej lepšej ro-
        diny pochodil - dajú sa slepo viesť svojím po sláve bažiacim vodcom
        a nakvasení nebezpečnými ideami slepo nasledujú im predpísané cesty,
        neznajúc, že tým iba posmech a záhubu sebe hotujú.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ja som veru nikdy panslávov vystáť nemohla a od malička mi je
        všetko, čo slovenčinou páchne, zhnusené: za čo buď vďaka mojej drahej
        matke, ktorá ma vždy len k tomu vedie, čo je nóbl a čo sa medzi vzdela-
        ných ľudí hodí.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No veď je to tá slovenčina veru ozaj len pre služobnú čeliadku a pre
        pospolitý ľud. Veď sa vnej nič pekného ani povedať, ani písať nedá: preto.
        čo sa vzdelaným menuje, to všetko po maďarsky rozpráva. Skoro sa i
        ten sprostý sedliak bude za to hanbiť, že je Slovákom, lebo duch času sa.
        mocne prebíja do každej vrstvy ľudského spoločenstva a tomu veť tých
        pár fanatikov neodolá. Len načo sa to ozaj chápu tí niekoľkí do sveta.
        nesúci mladíci, čo sa to na tých Slovákov hrajú! Veď to ľudia na nič ne-
        schopní, nechápajúci ducha času a beh sveta!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale môj otec hovorí,“ vraví Irma, „že Slováci svojou usilovnosťou,
        utiahnutosťou od sveta a pohrúženosťou do práce nadobúdajú si toľké
        vedomosti a známosti, že napodiv: a že veru medzi nimi je veľa učených
        a múdrych ľudí!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Múdrych? - A čo je múdrosť? Múdry je ten, ktorého svet za takého
        drží - a Slovákov celý svet len za bláznov má, teda nemôžu byť múd-
     <tei:pb/>
     rymi. Ale vezmime, že sú učení a vo vedomostiach zbehlí - čože im
        ztoho? Sú to vedomosti, ktoré sa do terajšieho sveta nezmestia, zastarané,
        bez osohu, bez vplyvu. Lebo títo ľudia sa nazdávajú, že sa môžu navrátiť
        staré časy, v ktorých Slováci vraj voľačo znamenali: a blázni, nepomyslia,
        že duch času vždy napred stúpa a že s ním pokračovať treba!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Takýmito, ako sa to hovorí, do sveta súcimi rečami a náhľadmi ob-
        motával Seben nevinnú Irmu. Pri takýchto rečiach by sa krásnemu po-
        hlaviu inak mohlo dosť zívať, ale ony na tento čas prislúchali do spo-
        ločnosti krásotiniek a sama Irma sa na tento čas z nich tešila, úplne
        im verila a to presvedčenie z nich nadobúdala, ktoré vždy márnomy-
        seľnosti a ľahkovernosti lichotí, že k vzdelanosti je dostatočné tak ro-
        biť, ako celý svet robí, tak sa držať, ako móda a zvyk časový so sebou
        donáša: že pár elegantných slov, osvojených si z cudzej reči, to už robí
        dámu vzdelanú a vysokú. Lebo čože je vraj taká ženská, čo len vareškou
        a ihlou zaobchodiť vie? Zbehlosť vo varení a v práci, to sú teraz pletky:
        ktorá nepostupuje za duchom času a za módou, tá teraz ostáva zabud-
        nutá vkúte.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pri dlhom - veru podľa novej, na slávu starých slovenských otcov
        a matiek zabúdajúcej škole — ozaj vzdelávateľnom rozhovore klonil sa
        deň k večeru, slnko sadalo za horu, a náš pekný párik, pocítiac chlad-
        ný vetríček, chystal sa na návrat. Vtom prišiel i starostlivý tatík Javorič,
        aby ich dnu pozval a vyrozumejúc, ako pekne pán Seben zabával jeho.
        dcérenku, dával tomuto za pravdu, chválil jeho náhľady o svete a od-
        porúčal ich svojej Irme. V duchu, pravda, si myslel, že vsvojich spisoch
        ináč učí Slovákov, ale tu uvažoval len to, že sa jeho dcéra sotva vydá za.
        Slováka, a tak že jej netreba tých náhľadov, ktoré on ako učený človek.
        hlása.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale ň propos!“ povie Seben, „tí študenti ľahko budú hrať to divadlo,
        keby sa im mohlo dáko prekaziť!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veru ja sa sám obávam,“ rečie straško Javorič, „že tí nám tu v meste
        všetko čím hore, tým dolu obrátia.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No, ja hneď idem k pánu mešťanostovi, aby sa neopovážil dať im
        dovolenie, lebo žeho dám do novín,“ odpovedal Seben.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dobre bude: ja som ich dosť odrádzal a nechceli dbať na moju reč,“
        zase Javorič.
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     „Veru tí nebudú hrať,“ preriekla Irma, „veď nemajú dievčat, a bez tých
        im len nemožno hrať: hoci by som ja veľmi rada bola, keby hrali, aby
        som sa mohla ísť podívať, ako to hrajú.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Zvlášť ako by hral ten včerajší pansláv!“ mienil ju dráždiť Seben.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Aj toho by som rada vidieť - prečo nie? Nech len dobre svoju úlohu
        hrá, tak mu budem tľapkať až radosť. Však, apuško, pôjdeme, ak budú
        hrať?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ba neviem načo? Čože by sme tam robili? Dajtimibože, bude to za
        divadlo bez príprav a ozdôb!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veru, najmúdrejšie by bolo, čo by nikto ta nešiel. No, ale ja budem
        chcieť i tak prekaziť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No, apuško, vidíš, pán Seben chce prekaziť, ja hovorím, že nebudú
        hrať: aj ty pochybuješ, nuž mi už len sľúb, že ak by predsa hrali, že pôj-
        deme!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „0 tom potom, teraz sa poberajme dnu, lebo počína byť chladno.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     A trojka táto, opustiac záhradu, poberala sa do domu.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     VI
    </tei:head>
    <tei:p>
     Váh má bystrý tok - ako dáky šuhaj skokom letí dolu spomedzi nebo-
        tyčných vrchov na dolné strany, smeje sa odporom, čo mu v ceste stoja:
        prudko sa valí cez skaliny a podmýva brehy úrodných polí. A keď sa.
        rozvodní a z brehov vystúpi, beda tomu, čo sa mu oproti postaví: mosty,
        hate, domy i skaliny so sebou uchváti, staroveké stromy podmyje a z ko-
        reňov vyvalí a nesie sťa hračku k sinému Dunaju: odpor on nezná, bez
        rozdielu hubí zelené lúčiny i úrodné polia, i skalnaté hrádze - načo pre-
        kážajú jeho voľnému letu?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Čo vykonali naši mladí priatelia u Javoričov, už známe. V druhých
        domoch sa im tiež lepšie nevodilo: krásky alebo neboli doma, alebo.
        vyhýbali privoleniu k hre a tu i tam sa ešte nadurdili, či ozaj majú po
        slovensky hrať, že ako by to len bolo! Aj teda zanikla nádej a padol časo-
        mer ich úfnosti. Bez dievčat hrať je nemožno - i zamýšľali odložiť svo-
        je predsavzatie na lepšie časy. Ale počujme ich predsa, ako sami o veci
        rozprávajú.
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     „Nechceli ste veriť, keď sme vám hovorili,“ ozval sa Verný. „Teraz ste
        sa sami presvedčili, že s týmto ľudom nič počať nemožno. Vysmievali ste
        nás - hľa, aký krásny veniec chvály ste si uplietli!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ľahko je takému rozprávať, čonemá pochop o tunajších okolnostiach,“
        dodával Koreň, „mesto nie ako mesto, a kolko krajov, toľko obyčají.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Škoda práce, ktorú sme mali sodpisovaním úloh!“ zase dodal ktorýsi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     » Aká to hanba teraz, viac sme utratili, ako sme mohli vyhrať! Teraz
        sa nám celý vidiek vysmeje, lebo je všade rozchýrené, že máme hrať, a tu
        ztoho nič nebude!“ zase Slanský.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Bo veru aj Davorín mlčí!“ počal Verný. „Mne sa zdá, že i jeho ne-
        konečná nádej je už na dne!“ Ukazoval pritom na zamysleného Davo-
        rína, ktorý po izbe hore-dolu chodil, majúc ruky preložené na chrbte.
        Jeho čierne oko upreté bolo na podlahu, havranie vlasy neporiadne dolu
        viseli: čierne obrvy i s vysokým čelom sa mraštili, na ústach uštipač-
        ný úsmev a fúz naježený, vysoká postava trocha zhrbená - nezdal sa čo.
        dbať na úštipky priateľov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak, dali sme sa mu omámiť, on pôjde o týždeň preč, aby sa do Lipo-
        vian viac nevrátil, a na nás zhrmí celý posmech nepodareného poduja-
        tia,“ dodával Koreň.
    </tei:p>
    <tei:p>
     »„Davorín, budeme hrať alebo nebudeme?“ spytoval sa rozhodne
        Slanský.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veru, hovorte, aby sme tu darmo čas nemárnili, ale šli domov,“ do-
        kladal ktosi z cezpoľných.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čože o tom ešte otázky robiť,“ zase Verný „pravdaže nebudeme, veď
        je nemožno!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Teda nebudeme, poďme každý po svojom!“ a šuhajci sa zberali na
        odchod. Davorín sa prebral zo svojho dumania, v ktorom zaletúval do:
        ďalekej budúcnosti, kde sa mu v krajšom živote javil obrázok utešenej
        Irmy. Následkom strhnuvšieho sa hrmotu uprel svoj orlí zrak na priate-
        ľov a veliteľským hlasom prehovoril:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Kamže sa poberáte?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Každý svojou cestou, keď nebudeme hrať.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nebudeme? - A kto vám hovorí, že nebudeme?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     š herečky, čože si počneš? Vari bábky miesto nich na
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nuž keď nemá
        divadlo postavíš?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     „Ej, čoby to! Každá vec má svoj spôsob. Či naši šuhajci už často ne-
        hrali ženské úlohy? Výnimkou sa to aj tu môže stať!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     S touto výpoveďou celá vec vzala iný obrat. V školách, kde sa divadlá
        pre zábavu a cvičenia hrávali, mladší žiaci neraz, a to veru znamenite,
        predstavovali ženské osoby. Lež tam obecenstvo pozostávalo zo samých
        druhov a vrstovníkov, len kedy-tedy onakvejšia, aj to dôvernejšia osoba.
        bola pozvaná: ale ako tu pred rozličným obecenstvom vystúpiť? Či im
        to za neslušné pokladať nebudú? Konečne si pomysleli, že je to len hra.
        a hra nech len bude dobrá a primeraná, obecenstvo to s pochvalou prij-
        me. Tak sa úlohy rozdali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale vzápätí nasledovala nová starosť - bolo treba vybaviť povolenie
        u vrchnosti. I toto Davorín prevzal na seba. Darmo bránil, darmo sa.
        vyhováral pán mešťanosta na hrozby Sebena, i Davorín hrozil novina-
        mia nakoniec navrhol, že na svoju zodpovednosť i bez povolenia budú
        hrať a tým že len vážnosť pána mešťanostu utrpí: tak už len dostali i
        to povolenie. Prenajali potom priestrannú, ich zámeru zodpovedajúcu
        chyžu, postavili asi na pol siahy vysoké pódium, miesto kortinov a kulís
        zastúpili vkusné španielske steny, jednoduché zelené plátno roztiahlo sa.
        miesto opony a improvizované divadlo stálo hotové. Skúšky šli dobre až
        radosť, o podarení hry nikto nepochyboval: len ako ešte privábiť počet-
        nejšie obecenstvo k tomuto úkazu nevídanému v Lipovanoch? I z toh-
        to ohľadu prišla Davorínovi na um dobrá myšlienka. Znal on, že mlá-
        dež oboch pohlaví rada sa baví a najmä tancuje: zaopatril teda hudbu
        a na pozvánkach oznamovala sa hneď aj tanečná zábava, čím biela pleť
        as ňou spolu všetko bolo popredku získané.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     VII
    </tei:head>
    <tei:p>
     Prišiel Veľkonočný pondelok. Bol to deň všeobecného očakávania,
        túžby, strachu, bázne a zase útechy, nadšenia, radosti. Obecenstvo so.
        zvedavou napnutosťou čakalo večer a šuhajci prežili deň v citoch tých
        ioných. Najspokojnejší bol pri všetkom Davorín: on bol taký ubezpe-
        čený o dobrom výsledku veci, že iba úsmevom odpovedal na strachy
     <tei:pb/>
     svojich priateľov. - Večer sa priblížil. Zo všetkých strán sa hrnuli diváci
        a čochvíľa dosť veľká chyža bola preplnená, takže nebolo kde jablkom
        hodiť. A vonku ešte čakali diváci chtiví zábavy. Lež kde vziať miesto
        pre toľkých, keď ho nieto? Steny sa roztisnúť nedajú a zvedaví žiadajú o.
        miesta. Stisk bol neslýchaný. Samému Davorínovi sa o toľkej účasti ani
        vo sne nezdalo. Ktože by to bol pomyslel, že bez rozdielu stavu, povola-
        nia, veku a pohlavia všetko sa bude hrnúť na zábavu, a to ešte slovenskú,
        v meste doposiaľ odnárodnenom? Výsledok prevýšil všetky nádeje. Aby
        sa ešte viac miesta získalo, vypratali sa hudobníci do susednej izby a od-
        tiaľ očarúvali zvukmi slovenských národných pesničiek obecenstvo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vtom zaznel zvonček šepkára, opony sa roztiahli a všetko sa dívalo
        v nemej tichosti na javisko. Hra sa začala. Kus zaujímavý, dobre hra-
        ný zaujal všetkých prítomných, vyjmúc azda tých, čo len preto prišli,
        aby posudzovať a posmechy z toho strojiť mohli. Ale úsmešky umíkli
        pred dobrým hraním: len potlesk obecenstva dosvedčoval, že je všetko
        dobre. Šuhajci sa tešili a najmä tí, čo ženské úlohy hrali. Boli to dvaja.
        mladúškovia, ktorým ešte ani páper bradu nešpatil, a tí tak nenútene,
        tak cvičene sa pohybovali a ich tenký hlások im pri tom tak napomáhal,
        že mnohí diváci ani veriť nechceli, že by to neboli ženské. Po skončenej
        hre nebolo potleskom a vyvolávaniu konca-kraja a celým obecenstvom
        len jeden hlas šumel, že sa divadlo nabudúce má hrať ešte raz. Dosť sa
        tu prítomný Seben namáhal vzbudiť u okolostojacich neprajnú mysel,
        nikto ho tam viac nepočúval. Koniec bol jeho dobrej vôli, ani úsmev pri
        ňom sediacej Irmy mu ho nenavrátil: zmraštil čelo a hľadel, ako by sa
        dostal von.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tu sa opona ešte raz roztiahla. Vystúpil Davorín, ďakoval obecenstvu
        za účasť a prosil, aby, komu milo, na ďalšiu tanečnú zábavu tu zostal.
        Tí, ktorým žilky viac do skoku nehrali, hrnuli sa von. 1 Seben sa poná-
        hľal, volajúc so sebou pani Javoričovú a prosiac, aby Irmu tu nenechala:
        i pán Javorič bol tej mienky - ale čože, keď Irma o tom počuť nechcela.
        Daromné boli reči pána otca, prosby matky, hrozby Sebena: Irma prosí,
        aby mohla i s matkou tu zostať. Matka praje zábavu dcéruške, i otec na-
        ostatok povoľuje, ale Seben sa rozhorčuje, bojuje sám so sebou: ostať či
        neostať? Ak tu zostanem, myslí si, ľahko ma budú tiež za pansláva držať,
        ak nezostanem, ktovie, či sa Irma cele k tým Slovákom nenakloní.
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     „No, ako, sa im to zdalo, pán Seben? Sú to predsa chlapi, tí Slováci,“
        začala Irma, „ja by som to nebola čakala od nich!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veď sa len nechcú i oni, slečinka, zoslováčiť? To by sa veru nesvedčilo
        na takú vzdelanú, z dobrého rodu pochádzajúcu slečnu!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prečo nie?“ na to zase Irma, „veď som dosiaľ len pekné veci videla od
        Slovákov. Ak to aj ďalej tak pôjde, ja na to rada budem hľadieť, ale preto.
        sa poslovenčiť nemusím.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No, nech mi ráčia veriť, ale sú na zlých myšlienkach, ja ich ľutujem
        a prial by som si, aby išli domov.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Práve zato tu zostanem. Ach, a ten Davorín, je to šuhaj veru na zalú-
        benie!“ dráždila ho Irma.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Preboha, nechže dajú pozor, aby sa doňho nezalúbili! To by ešte chý-
        balo!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A prečo nie?“ hovorila tým istým dráždivým hlasom. „Zaľúbiť sa do
        pekného šuhaja nie je hriech!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A kvôli nemu sa spanslávčiť“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To je sem-tam. Ale, pán Seben, len uznajú, že sa títo Slováci až na
        zaľúbenie dobre držali?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Úbohý Seben neodpovedal, mal už dosť: odporúčal sa a šiel domov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Medzitým zmizli lavice, pódium, opony, španielske steny a druhé
        batožiny povynášané bočnými dvermi: hudba začala do skoku nosiť:
        šuhajci sa nedali do tanca nútiť a krásotinky len na to čakali. Počiatok
        urobil Davorín s Irmou, a ona veru aj čakala na jeho oslovenie. V toku
        valčíka niesli sa tieto dve mladistvé duše v krajiny rajské a duch zaletú-
        val nad končiny sveta. To vírenie citov vo valčíku, to krútenie sa musí
        povzbudiť obrazotvornosť, a keď sa na polceste štvoro očí zíde, pohľad
        taký je vám nemožno vypovedať, tým menej opísať. Pohľad taký sa iba.
        vidieť, iba cítiť dá: a pocítil ho i Davorín s Irmou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Davorín bol celý zábavník. On sa v spolku krásnej pleti cítil byť domaz
        jemu spoločenský život bol nadovšetko, od toho čakal celú budúcnosť,
        k tomu ho mužská krása, štíhla postava, dobrý vtip, šľachetné a rozvaži-
        té reči veru len odporúčali každému, kto sa s ním raz vspolku zabával. A.
        tak sa zdalo, že aj Irma tieto vlastnosti pri Davorínovi hneď a zaraz spo-
        znala, lebo s ním jej bola zábava vítaná, rozhovor príjemný, tanec rozto-
        milý. „Len keby to vykanie odhodil a takým Slovákom nebol,“ myslela.
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     si, „veru by mu bolo treba páru hľadať.“ Ale Davorín ani vykanie nene-
        chal, ani Slovákom byť neprestával a zábavka s ním predsa bola milá.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Krásny to bol kus,“ hovorila Irma Davorínovi, „čo dneska hrali,
        a hrali tak znamenite, že som sa nemohla vynačudovať tej schopnosti.
        Škoda len, že po slovensky hrali!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Oh, slečinka, pochlebujete nám nezaslúženes veď nám ani nebolo
        možné dobre hrať. Menovite keď sme sa s tým zišli, čo nám ženské pred-
        stavovali, tu prirodzený cit trpieť musel, keď sme znali, že nie ženskú, ale
        mužských máme pred sebou. Že sme po slovensky hrali, tomu sa divíte?
        Veď je to prirodzená vec, že Slovákom po slovensky sa musí hrať.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale už by to len krajšie bolo v druhej reči.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A prečo, ak sa smiem spýtať? Nemá naša reč toľko krásozvuku ako
        druhá? Nemá tej pružnosti a ľahkosti vo vyslovení sa, alebo prečo? Oj,
        slečinka, keby ste dobre ráčili poznať reč materinskú, viem, iný súd by
        ste o nej vyniesli!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nuž ale nech ráčia dovoliť, už sa to v slovenčine všetko dobre vy-
        sloviť nedá: a potom mnoho aj nepríjemne znie, aby ťa čert vzal, hrom
        a peklo a podobne.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Slečinka moja drahá, tieto výrazy iv druhej reči podobne znieť mu-
        sia tomu, kto nepredpojato o tom súdi. Zdá sa mi však, že my nasleduje-
        me vtanci. Prosím!“ - A pojmúc krásnu Irmu, už bol vo víre tanečníkov
        ohnivej mazúrky.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zábava trvala do druhej po polnoci a nekalená veselosť panovala na
        všetkých tvárach. Davorín sa točil okolo Irmy, s ňou sa zabával neustále
        a kuostatku nebolo ju možné druhým ani do tanca dostať. Po zábave ju
        odprevadil domov a lúčiac sa pozrel v nebo jej očí a ona hľadela v noc
        jeho zraku. Pohľad tento hovoril vzájomné city oboch: on prezrádzal to,
        čo by ich ústa vypovedať neboli vstave. - Tak sa povýši v letku svojom
        mladý orol až k hviezdnatému nebu, tam krúti kolesá a zaľúbi zlatuškú
        hviezdičku, a hviezdička uprie naň svoj jasný zrak, ale jeden druhého
        dočiahnuť nemôžu. Priepasť je medzi nimi, ktorú preletieť nemožno.
        A čo prekáža našim lúčiacim sa mladúškom? Národnosť, povedomie ná-
        rodného povolania je tá medzera, ktorú cit srdca nemôže vyplniť.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     VII
    </tei:head>
    <tei:p>
     „Takto to dlho ostať nemôže. Irma sa mi nepáči, odkedy sa ten panslávtu
        ukázal: taká je, akoby ani ona nebola. Len ona nás vypodkala na to hlúpe
        divadlo: ja neviem, čo je na ňom? A dajtimibože, ako hrali? No veru!
        Pravda, tým, ktorí maďarský nemzeti szinház neviddli, je i to pekné. A
        zase ona navzdor mojim prosbám, otcovým i matkiným slovám na ten
        tanec ostala. No, to je už planý znak, keďsa také vlastenecky zmýšľajúce,
        vzdelané dievča, ako je Irma, ešte so Slovákmi môže zabávať! Už alebo
        je celkom sveta chytená, alebo jej národné povedomie jelen naoko, kto-
        ré iba kvôli dákemu, okolo nej sa točiacemu mládencovi na seba berie.
        Hm, či by moje vlastenecké náuky mali taký slabý účinok? Či by moje
        nádeje tak skoro nazmar vyšli? To je nemožné! Veď som už celý domi
        ju k svojim náhľadom priviedol. Nie, to o nej neplatí, že by sa tak sko-
        ro bola premenila! Ale musím tejto hre koniec urobiť. Budem ju pýtať,
        a keď bude raz moja, potom nech sa mi len ukáže taký Slovák!“ Takéto
        myšlienky kolovali vhlave Mórica Sebena v deň po slovenskom divadle
        v Lipovanoch, a zapríčinené boli správaním sa Irmy k nemu. Dneska
        ledvaže sa s ním zhovárala: pravda, vyhovárala sa, že je nevyspatá, ale to
        bude len výhovorka, veď ona aj inokedy po bále sa nevyspala, a predsa
        rada sa s ním zabávala - či jej ozaj ten Slovák v hlave nevrčí?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Planú noc mal nato Móric Seben, veru sa musotva snívalo o raji man-
        želskom. Horkýže snívalo! Veď sa mu nemalo kedy, keď celú noc ledva-
        že oko zažmúril, taký nepokoj burcoval jeho útrobami. - Včasráno už
        bol na nohách, pekne-krásne sa poobliekal a po raňajkách dal zapriah-
        nuť do vozíka a bežal do Lipovian. U Javoričov našiel skoro ešte všetko.
        vúplnom neporiadku: tak neobyčajne zavčasu ta prišiel.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Sám tušil, že by azda trochu neslušné bolo tak zavčasu práve panie pre-
        kvapiť, ako to o inom čase robieval: preto sa ponáhľal do chyžky pána
        Javoriča. Tohto našiel už pracujúceho a že horúce túžby srdca dlho sa
        tajiť nedali, vystúpil hneď po obyčajnom pozdravení so svojou žiadosťou,
        s dodatkom, že by veru už na sv. Ducha mohla byť svadba. Pán Javorič sa.
        z toho veľmi tešil, uznávajúc sa pyšným a hrdým, že taký vzácny pán
        ztakej vznešenej a urodzenej rodiny do príbuznosti s ním vstúpiť chce: ale
        spolu ho odkázal na matku dcéru, že tie majú väčšie právo o tom rozhod-
        núť a že sa nepochybne na jeho prijatie pripravili, kým sa uňho pobavil.
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     „Jedno „áno je už moje,“ myslel si Móric, „druhé ešte ľahšie pôjde.
        Matka mi ešte lepšie praje. A dievča? - To už dávno za mnou túži! Len
        kuj, kým železo horúce!“ - I on sa ponáhľal železo kovať: šiel k pani,
        matke a tam zase bez okolkov svoju žiadosť predniesol, keď ju našťastie
        našiel samotnú, bo Irma, či prítomnosť Sebenovu v dome spozorovala,
        či len pre občerstvenie na raňajšom vzduchu, odbehla do záhrady. Ale
        pani matka ukázala tvár veľmi vlúdnu na vyslovenie žiadosti Móricovej
        tým viac, že manželstvo jej dcéry so Sebenom bola dávna túžba jej sta-
        rostlivého srdca.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ráčia len taký dobrý byť, pán Seben,“ hovorila, „dovedú moju dcéru
        zo záhrady dnu: majú pritom peknú príležitosť žiadosť svojho srdca jej
        popredku vyjaviť a o jej srdci sa ubezpečiť, ktoré, tak myslím, dávno im
        je naklonené.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Srdce Sebenovo neukojiteľným buchotom oznamovalo, že má terno
        vyhrané: a preto bežal do záhrady ako do hotového náručia milovanej
        nevesty.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Irma zadumaná chodila po drobunkým pieskom vysypaných chod-
        níčkoch a oddala sa prúdu nevinných myšlienok. Ktože môže zato, že
        Davorín - ten pekný, ten milý Davorín - nad Móricom v jej myšlien-
        kach víťazil. Videla ona síce v duchu svojom medzeru, ktorá ich delila:
        aítila, že veru ona Slovenkou byť nemôže, aspoň jej doterajšie vycho-
        vávanie to nedopúšťalo, ale cítila aj to, že Davorín svoje presvedčenie
        nezaprie. Len keď si na to jedno pomyslela, s akou odhodlanosťou on
        v spoločnosti celkom neznámej, početnej bránil svoju národnosť, už sa
        jej zdalo nemožným, že by kedy Davorín upustil od svojho, a spolu táto
        odhodlanosť šuhaja nekonečne ho u jej srdca odporúčal
    </tei:p>
    <tei:p>
     V takýchto myšlienkach pohrúženú našiel Seben Irmu. Ona ustrnula
        na chvílku nad jeho neočakávaným príchodom: ale skoro, ako už na-
        vykla v jeho prítomnosti bývať, takou chladnou sa stala - ten istý
        fahkony seľnosti prijala jej tvár na seba, ktorým obyčajne Sebena vítala.
        Možno, že jej teraz na tom i záležalo, aby pred ním ukryla, že už tro-
        cha prísnejšie o veciach rozmýšľa. Preto sa napred opakovala obyčajná
        medzi nimi zdvorilosť, a čím Seben s väčšou sviatočnosťou vystupoval
        a čím s ohnivejším citom svoju - nám už známu - žiadosť začal predná-
        šať, tým chladnejšia bola Irma, tým skorej obvyklou ľahkomyseľnosťou
        pomohla si z ťažkosti:
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     „Ale čo im to prišlo na um?“ preriekla Irma, poberajúc sa dnu, aby
        dlho s ním osamote nebola. „Ja sa vydávať? Veď som ešte nič sveta neza-
        žila. Či hádam len žartujú?“
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ako by som sa osmddil s najsvätejším citom môjho srdca žartovať?
        Hovorím čistú pravdu a najskrúšenejšiu žiadosť duše vyjavujem, a pev-
        nej som nádeje, že ako od ich múdreho pána otca a vznešenej pani mat-
        ky odmietnutý som nebol, tak i oni, krásna slečinka, neopovrhnú pros-
        bou im oddaného ctiteľa.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale ja sa ešte vydávať nebudem. Nech čakajú aspoň tri roky, potom
        im dám odpoveď.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Medzi rečou a nasledujúcim mlčaním Seben ako oparený mimovoľne
        nasledoval Irmu, až sa dostali do spoločenskej izby, kde našli otca s mat-
        kou, radiacich sa o budúcnosti dcéry.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale, mamička moja,“ padnúc matke okolo hrdla, hovorila Irma,
        „pomysli si, pán Seben ma nahovára, aby som sa - a to zaňho - vydala.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, nuž veď je to len pekne, dcéra moja! Vari by sa ti to páčilo, keby
        si mi starou dievkou ostala?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Irma moja milá!“ hovoril pán otec ako z Písma, „určenie vášho po-
        hlavia je vydať sa, muža oblažiť a tak šťastie rodiny založiť: preto keď
        chceš svojmu určeniu zodpovedať, vydať sa musíš.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veď už vydať ako vydať, ale len nie teraz, len nie ešte teraz. Všakver,
        mamička drahá, nech pán Seben aspoň tri roky ešte počká, potom sa
        o tom budeme zhovárať.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale, duša moja, pováž si, že pán Seben čakať nebude!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ak ma naozaj má rád, nuž počká: ak nie, veď okrem mňa je ešte veľa
        dievčat.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A potom my sme mu už náš sľub dali,“ dodávala matka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ned ja proti vášmu sľubu nič nemám, ale ja sa ešte teraz vydať nech-
        cem, ani nevydám.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Toto povediac, ukryla tvár svoju Irma do matkinho lona a pustila sa
        do hlasitého, temer detinského plaču: a že je plač niečo také u ženských,
        čo sa rado chytá, nemohla mu odolať ani matka, ktorej pritom prišlo na
        um, či by ozaj tak skoro jediné milované dieťa cudzím rukám mala zve-
        riť. Javorič, vidiac plač oboch, začal prehovárať Sebena, aby ozaj trocha.
        počkal, až dcéra jeho zmúdrie. I Sebenovi nebolo milé jeho postavenie,
        rád by sa bol z neho čím skôr vymotal: preto sa pekne-krásne odporú-
     <tei:pb/>
     čal a len o to prosil, aby ho i ďalej vo svojej náklonnosti podržali, na čo.
        nemé poklony ženských a hlasité ubezpečovanie pána Javoriča odpove-
        dalo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Výjavom týmto Seben aspoň to vyhral, že sa o náklonnosti rodičov
        k sebe presvedčil, a aby si ešte aj dcéru lepšie získal, bol zase každoden-
        ným hosťom u Javoričov. Obyčajne dráždil Irmu tými Slovákmi. Chu-
        dák, myslel ju tým i zabaviť, čo veru naskrze tak nebolo, i zoškliviť jej
        tých bedárov, ako on o nich myslel. Ale nielenže jeho vtipy stratili svoju
        ostrosť, lež Irma pritom aj porovnávala Sebena so Slovákmi, a tu sa jej
        vždy lepšie ukazovalo, že ani vek, ani neprimerané vystupovanie Sebena
        s onými, v jari života postavenými šuhajmi a s ich skromným, zdvori-
        lým držaním sa súbeh vydržať nemôže. Oným posledným výjavom ešte
        viac vyhrala. Poznala, k čomu vlastne smerujú návštevy Sebena: učila sa
        vňom vidieť záletníka, keď predtým v svojej nevinnosti len za obyčajné-
        ho hosťa a zábavníka ho považovala. Mala sa na pozore, aby ho ani slo-
        vom, ani správaním sa v jeho predsavzatí neupevňovala, čím jej držanie
        sa k nemu z rozpustného detinstva v chladnú opatrnosť sa premenilo.
        Seben síce cítil dobre túto premenu, ale sa domnieval, že to len taký
        časový prevrat, ktorý sa skoro pominie a slniečko priateľstva a lásky tým
        krajšie z týchto dočasných obláčkov Irminej chladnosti naň sa usmeje.
        Úbohý Seben! Nezadlho sa musel ešte o horšom presvedčiť. Viďme, ako.
        sa to stalo.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     IX
    </tei:head>
    <tei:p>
     Náhoda, iba náhoda to bola, že Davorín, ktorý si teraz viac ako ino-
        kedy obľúbil osamelé prechádzky, na takejto prechádzke hneď potom
        stretol Irmu, vracajúcu sa zo záhrady položenej za mestom. Pozdravil
        ju srdečne a poprosil o dovolenie, aby ju smel odprevadiť domov. Irma,
        touto maličkou dotieravosťou len príjemne dotknutá, privolila: pusti-
        la sa s ním sama do rozhovoru, slovo žiadalo slovo, na ceste | potom
        doma, kde sa Davorín u Javoričov ešte trocha pobavil. Tu sa stalo, že to
        vykanie Irme nakoniec tak veľmi v ušiach necvendžalo, lebo sa tu i tu aj
        ona pomýlila a Davorínovi vykala. Po zaujímavom rozhovore vykonal si
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     Davorín u Javoričov dovolenie, aby mohol svoju návštevu opakovať. Na
        rozchode podali si ešte s Irmou rúčky, tým známym pohľadom z valčíka
        pozreli na seba a „do videnia!“ ich lúčilo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Davorín použil obdržané dovolenie a za tých pár dní, čo sa ešte mal
        v Lipovanoch baviť, bol každodenným hosťom u Javoričov. Tu sa mu
        dostalo s Irmou aj osamote rozprávať, bo otec usilovne písal a rád bol,
        keď mu nik neprekážal, a matka musela či k čeliadke, či kde inde do hos-
        podárstva nazrieť. Davorín sa aj usiloval využiť čas, pustil sa s Irmou do:
        rozprávania o národnosti: hovoril s mládeneckým ohňom o povinnosti
        pridížania sa vlastného národa, o podlosti odrodilstva a o skazenosti
        ducha času, zháňajúceho sa po cudzotách. Irma počúvala so zaujatím
        tieto rozpravy a vždy viac sa presviedčala o pravdivosti toho, čo Davo-
        rín hovoril. Jeden okamih zrúcal neprirodzenú, priebehom viacerých
        rokov stavanú budovu predsudkov v Irminom srdci. Jeden od srdca.
        k srdcu znejúci rozhovor naplnil dušu Irminu vznešenejšími pochopmi
        © národe slovenskom. A divné srdce ľudské! Nepoznané, nikdy predtým
        sa nevidené tieto dve duše, k tomu vychovaním a náhľadmi celkom od
        seba odlúčené, na prvý pohľad vzájomným citom sa pozdravia: jeden
        dôvernejší rozhovor vyrovná medzeru, ktorá sa na prvý pohľad zdala.
        byť neprekročiteľná!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Náhľady Irmy o národnosti a duchu času celkom sa zmenili: uznajúc
        zásady Davorínom zastávané a osvojac si ich, stala sa Slovenkou. A čím
        diaľ, tým milšia bola Irme spoločnosť Davorínova, lebo jeho držanie sa.
        a rozhovory pôsobili nielen na zmysly, na povrchnosť, ale ešte väčšmi na
        srdce a ducha.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Oh, že som ja to skôr neznala, čo teraz viem!“ hovorila. „Ale ja som
        tomu nie vinná, žila som, ako som bola vychovaná: ale teraz vidím, že
        som blúdila ako všetci tí, čo svoj národ opúšťajú.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Verte mi, slečinka spanilá,“ odpovedal Davorín, „že tento okamih,
        vktorom tieto vaše krásne slová ružové ústa prestúpili, je najšťastnejším
        života môjho. Žehnám tú chvíľu, v ktorú som sa odhodlal ísť do tohto
        mne celkom neznámeho mesta a verím, že to prozreteľnosť božská tak.
        naložila.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A ja žehnám tú hodinu, v ktorej som vás a s vami spoznala, čo je
        pravá šľachetnosť a oddanosť národu,“ na to Irma.
     <tei:pb/>
     A toto žehnanie chvíľ a hodín ľahko by bolo ešte aj inšie vyznanie
        vylúdilo zo sťdc, z plnosti svojej hovoriacich, keby vtom príchod pani
        Javoričovej nebol oznamoval, že je čas do spoločenskej izby sa odobrať,
        kam sa práve dostavila väčšia spoločnosť. Zábava tu bola chladná a akosi
        nútená, lebo medzi prišlými bol aj Seben, a tento a Davorín v jednej spo-
        ločnosti spolu obstáť nemohli. I jeden, i druhý zachovával akési zaťaté
        mlčanie, a preto zábava nijak sa nechcela dariť, keď tí, čo mali byť jej
        dušou, mlčali. Skoro ale Seben zunoval, vzal klobúk, odporúčal sa a na-
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     vzdor, že ho pani Javoričová zdržiavala, odišiel preč. Davorínovi bolo
        ponechané pole zábavy. Svojím príjemným rozprávaním skoro prina-
        vrátil veselosť a dodal ducha celej spoločnosti. Tak sa lipovianske sle-
        činky a panie po prvý raz v spoločnosti Slováka dobre zabavili. Zábavka
        trvala až neskoro do večera: bola to ale spolu posledná zábavka, bo na
        druhý deň mali žiaci odchodiť naspäť do škôl. Pri rozchode odberal sa
        posledný Davorín a lúčil sa srdečne s Irmou:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Zbohom, spanilá slečinka!“ hovoril. „Spomeňte časom i na študenta
        Slováka. Boh nech vás upevní v láske k národu. Zbohom.“
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ďakujem vám za poučenie a upravenie na pravú cestu. Na znak, že
        svoj národ ľúbim a ľúbiť chcem, od dneska prestávam byť Irmou a pri-
        jímam svoje krstné meno „Mária. Rozpomeňte sa takže na Máriu! Zbo-
        hom!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mária nerobila viac tajomstvo zo svojho presvedčenia, i doma, i v ko-
        le svojich priateliek po slovensky si počínala. Oddávna bola v Lipo-
        vanoch tou, podľa ktorej sa ostatné spravovali: nie div teda, že i teraz
        všetky jej rovesníčky považovali to, čo ona robila, za módu a dobrý tón
        a nasledovali ju. stalo sa, že o krátky čas v spoločnostiach i na zábavách
        maďarská reč ustúpila slovenčine a u samých Javoričov málokedy bolo:
        počuť hlas maďarský. Sám Móric Seben, ak sa chcel teraz s Máriou zho-
        várať, musel privykať na slovenčinu. Daromné boli jeho neslané vtipy
        a úštipky, ešte len teraz proti Slovákom a slovenčine obrátené a žiarli-
        vosťou naplnené! Takéto vtipy a s nimi spojená žiarlivosť len smiešnym
        robili Mórica vočiach Márie. Naposledok ho to všetko omrzelo, umienil
        si teda preč odísť. Myslel si, že sjeho odchodom nebude mať kto Marin-
        ku zabávať a v Lipovanoch hry, zábavy a schôdzky krásneho pohlavia
        usporadovať: takže najmä Marína Javoričovie sama na seba zanechaná
     <tei:pb/>
     skôr si spomenie v samote na neho a oželiac jeho neprítomnosť, vytriez-
        vie z choroby slovenstva a časom tým radostnejšie ho uvíta. Odoberúc
        sa teda u Javoričov a svoj dom i hospodárstvo nechajúc na cudzie ruky,
        odobral sa do Pešti, aby tam v kole seberovných zahojil rany, spôsobené
        v týchto posledných dňoch jeho srdcu nepatrným Slovákom. Pán Javo-
        rič i s paňou srdečne ľutovali jeho odchod a priali mu skorý, šťastlivý
        návrat: ale Marinka sa tešila, že sa aspoň na čas mohla pozbaviť nemilo-
        vaného záletníka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Naši žiaci v L., pravda, o tejto premene nič nevedeli, až časom sestra
        Verného toto všetko bratovi odpísala a spolu dodala, že veru slečinky
        lipovianske sú hotové, keď žiaci v prázdninách prídu domov slovenské
        divadlá hrávať, a že veru dobre bude, keďaj Davorín zase s nimi príde.
    </tei:p>
    <tei:p>
     S touto správou bežali Lipovania hneď k Davorínovi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čisom vám nepovedal, že spoločenský život je najlepšia propaganda
        národnosti?“ hovoril Davorín.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pravda je, pravda,“ hovorili títo. „Ale musíš cez prázdniny s nami
        ísť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dovtedy máme ešte dosť času plány robiť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nie tak veľa, mesiac ľahko prejde a o mesiac máme skúšky!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ja vám to teraz ešte s istotou slúbiť nemôžem, hoci netajím, že by
        som rád išiel.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pôjdeš, pôjdeš! Čože si bez teba počneme? A Marinka Javoričovie
        by naostatok ešte bola proti nám, a bez nej tvrdo v Lipovanoch niečo
        počínať.“
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     X
    </tei:head>
    <tei:p>
     Ako to tie časy utekajú! Okamih za okamihom, hodina za hodinou, deň
        po dni sa míňa a ledvaže sa rozhľadíš a poobzeráš, uplynú do mora več-
        nosti týždne i mesiace a čas, ktorý sa ti v budúcnosti zdal byť ďaleký, je
        tu! Akoby dlaňou pľasol, tak sa minul našim žiakom i tento posledný
        mesiac, hoci si ku koncu dni, ba naposledok aj hodiny jeho na prstoch
        počítali. Tak je už u nich vo zvyku: a práve tí, čo s najväčšou chuťou sa
     <tei:pb/>
     oddávajú do práce a učenia, pri konci roku na prstoch počítajú ostatné
        dni trudov a usilovnosti. O nich to už len naozaj platí tá prostonárodná:
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:l>
      Študenti, študenti, maľované deti,
     </tei:l>
     <tei:l>
      keď ide zo školy, ako sokol letí:
     </tei:l>
     <tei:l>
      ale keď do školy, pomaly sa vlečie,
     </tei:l>
     <tei:l>
      keďide zo školy, ako sokol letí...
     </tei:l>
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na tento čas však platilo len to prvé. Na hostincoch, múroch a ohradách
        popri hradskej ceste, od L. do Lipovian vedúcej, všade do očí bilo veľký-
        mi písmenami načiarané: Vivant vacationes! a Vivant caniculares! Znak
        to, že školská mládež, strasúc školský prach na dva mesiace, tadiaľto sa.
        poberala domov. Lipovianski žiaci teda dobehli domov: s nimi prišiel aj
        Davorín, ktorého tuná po skončených právnických štúdiách následkom
        krátkej veľkonočnej známosti strýko Slanského, v meste i na okolí
        ný advokát, prijal k sebe, aby mu počas prázdnin bol na pomoci a potom
        ho ako juráta mohol odporúčať do Pešti.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A bol to teraz život v tých Lipovanoch, akého tam predtým nechy-
        rovali! Šuhajci slovenskí neuťahovali sa viacej od spoločnosti, ale ve-
        dení Davorínom účasť brali pri spoločenských zábavách, ba i sami ich
        usporadovali: a že všeobecná žiadosť bola tá, aby sa divadlá hrávali,
        teda prikročili aj k usporiadaniu poriadnejšieho divadla, ako bolo to
        improvizované na Veľkú noc. Mešťania lipovianski dosvedčili pritom
        dosiaľ nevídanú obetavosť. Na prvšie vyzvanie našich žiakov, skôr ako.
        9 týždeň, bolo niekoľko koncov plátna a pár sto zlatých pohromade
        z dobrovoľných obetí, aby sa mohli zhotoviť poriadne opony a kulisy.
        Medzi samými šuhajci boli niektorí natoľko v maľbe zbehlí, žena opony
        namaľovali krásne krajovidy a kulisy i kortiny, slovom, zhotovili, čo sa
        k takémuto divadlu vyhľadávalo. Žiadosť, vyslovená pri hraní Beňov-
        ského na Veľkú noc, sa opakovala a tenže kus museli na takto pekne pri-
        pravenom divadle znovu hrať: Davorín ako predtým i teraz hral Beňov-
        ského, lenže s väčším ohňom a hlbším citom, bo s ním hrala Afanáziu
        Mária Javoričovie, a to ho oduševňovalo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nie je môj cieľ všetky nato v Lipovanoch nasledujúce zábavy opiso-
        vať, lebo viem, že moje láskavé čitateľky tiež radšej sa samy zabavia, ako
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     je
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     by mftve písmená o zábavách čítali. Ba kto by aj všetky tie divadlá, pri
        ktorých o herečky viac žiadna starosť nebola, tie tanečné zábavy a výlety
        do okolitých krajov mohol vypočítať! Celý dlhý letný čas bol v Lipova
        noch jedna dlhá, krásna, veselá zábava, pri ktorej veselý spev slovenský,
        úprimnosť a priateľská dôvernosť panovali, takže sa toto nemalé kolo.
        ako jedna rodinka považovalo. Veď Slovák sa bez úprimnosti veru za-
        baviť nemôže! My Slováci sme raz takí, že musíme dôverne svoje srd-
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     ce otvárať tam, kde sa zabaviť chceme. Tak bolo aj v Lipovanoch. Oj,
        a šťastné časy nevinných zábav! Šťastné, lebo ony trpký kalich biedne-
        ho života od nás odstraňujú. Šťastné, bo nás v jari života i potom ešte
        k budúcim prácam občerstvujú a za prežité trudy a trápenie náhradu
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     podávajú. Šťastné, bo v nich na nepríjemnosti života zabúdame, bo
        v nich krásu života pociťujeme! Bav sa, mládež jará, pokiaľ ti čas slúži!
        Bav sa veselo nevinnými hrami a čistými piesňami slovenskými: po zá-
        bave čaká ťa čin a boj na dedičnej roli národa!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Davorín a Mária Javoričovie boli dušou týchto zábav - boli tou osou,
        okolo ktorej sa točili všetci ostatní mladí účastníci: Tak zaujme vynika-
        júci, odhodlaný, nadšený duch všetko, čo sa do jeho odboru opováži: bez
        moci, bez silenia, z čírej oddanosti a úcty rado sa poddá všetko vôli jeho,
        čokoľvek v okolí jeho sa nachodí. On bez násilia panuje, ba sotva si je
        toho povedomý, a predsa všetko hľadí jeho vôľu naplňovať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     V tomto čase sa navrátil i Móric Seben domov. Obrat, aký sa prihodil
        počas jeho neprítomnosti v Lipovanoch, ho veľmi zarazil a skormútil.
        Na čom on dlhé roky neúnavne pracoval, svet, ktorý si on bol tu utvoril,
        zmýšľanie, ktoré on tu svedomite pestoval a rozširoval - všetko to, kam.
        sa podelo! Či je možno, aby títo slovenskí žiaci celé mesto boli naruby
        obrátili? Týmto šuhajom mladuškým by sa bolo podarilo za taký krátky
        čas jeho nádeje, jeho svety stroskotať a znivočiť?! Kamkoľvek sa obrátil,
        všade znel slovenský hlas a slovenský spev. Ľudia tí istí, tváre tie isté
        selé, ba veselšie ako predtým, ale prívetivé a vľúdne len už k tomu, kto.
        vich národnej reči sa k nim prihováral a o cudzote u nich ani počuť! Čo
        divu, že sa pánu Sebenovi to všetko znechutilo a že v jeho duši zahu-
        čala náruživosť pomsty nad toľkou stratou a takou hroznou premenou!
        Návšteva jeho u Javoričov, od matky súc dosť vľúdne, ale od dcéry veľmi
        chladno prijatá, k tomu prítomnosť Davorína ešte väčšmi rozplamenili
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     tieto city. I utiahol sa do samoty dedinskej, aby tam čakal čas volajúci
        k pomste nad nenávideným sokom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pri zábavách sa časy skoro minú, bo duša mladá, rozkošou rozjarená
        ani nemyslí na to,ako ubiehajú hodiny, dni, týždne - až aj preletia ponad
        naše čelo ako ľahká raňajšia hmla ponad vrchovec vysokej hole. Tak sa.
        míňali časy aj našej mládeži v Lipovanoch, až sa nenazdajky priblížil
        čas, v ktorom žiaci mali ísť naspäť do škôl: Davorínovi ale prichodilo ísť
        do Pešti, aby tam konečné skúšky z práva zložil a u niektorého právnika
        praktickú zbehlosť v pravotárstve si nadobudol. Slanského strýko, ktorý
        si ho za ten krátky čas veľmi bol obľúbil, vykonal mu miesto a dal mu
        tiež zo svojej bohatej skúsenosti nejedno dobré naučenie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale na rozchodnú musela sa ešte jedna zábava pripraviť. Bol to výlet
        nablízku Borovú horu, hrdo nad Lipovanmi dovysoka sa vypínajúcu, na
        ktorej tmavým lesom otočenom temene rozprestierali sa kvetnaté lúči-
        ny. Stále, jasné dni práve priali takémuto výletu a staré, mladé s radosťou
        sa na tom zúčastnilo. Spoločnosť, prenocujúc v horárni postavenej pod
        Borovou, v ktorej i takzvané hosťovské chyže, t. j. naschvál pre vzácnej-
        ších príchodzích hostí pripravené boli, a tak všemožnú pohodlnosť pre
        panie a slečny poskytovali, poberala sa ešte pred východom slnka chod-
        níkom vedúcim na vrcholec: a každý mladík sa usiloval byť podporou na
        príkrom chodníku vyvolenej panne a páni zase paniam.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Davorín s Máriou na čele spoločnosti. Ich duše vopred lietali ta nad
        Borovú v kraje nebies a tam sa v jedno spojovali. Mária, Davorínom
        vedená a o jeho pravicu sa podpierajúc, stúpala bystro ako mladá srn-
        ka hore, z čoho mal Davorín veľkú radosť. Ostatná spoločnosť ďaleko
        zaostávala, takže títo dvaja sebe zanechaní, bez nepovolaných svedkov
        mohli žiť sebe. Ruka v ruke spočinula a trápne mlčanie začalo ustupo-
        vať, čím viac sa k vrcholu blížili.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Spanilá slečinka,“ začal Davorín, „kráčajúc po vašom boku, duch
        môj mimovoľne zalieta do krajov inakších, krajov čistých, nebeských.
        Neznám, je to predtucha budúcnosti, alebo klam mojou zamilovanou
        obrazotvornosťou utvorený!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pan Davorín, čo ste teraz vyslovili, zdá sa, žej u mňa ohlas nachodí.
        Zdá sa mi, akoby som bola cele preporodená, ako som moje zablúdenie
        poznala: zdá sa mi, že iste stúpam teraz do krásnej budúcnosti!“
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     „Ja sa zase ľakám tejto budúcnosti. Môj pobyt v tomto meste vytrhol
        ma temer celkom z koľaje, ktorou som doteraz ísť zvykol. Žil som okami-
        hu, oddal som sa zábavám. Vyznám síce, že mi aj tieto zábavy boli cestou.
        ktomu vedúcou, čo som si za cieľ života položil, k rozšíreniu krajšieho ži-
        vota vmojom národe ale tieto zábavy bez vásby mi boli dosť smutno vypa-
        dali, alen pri vašom boku sú mi rajom nebeským, ružami vašej prítomnos-
        ti zakvitnutým. A teraz mám tento raj opustiť. Srdce moje sa tomu vzpiera:
        ono by pri vás tak rado navždy zostalo: ale to je nemožné - nemožné!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Slnko prvé svoje žiare uprelo na tváre týchto dvoch zamilovaných:
        rumenec polial slnkom ožiarenú tvár krásnej Márie. Bol ten rumenec
        výsledkom slnečného lúča alebo Davorínových rečí? Zrak jej utkvel na
        tvári Davorína, nadšením rozčúlenej, stretol sa tam s jeho zrakom, a to
        stretnutie dostalo ohlas v stisnutí rúk.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dobrota srdca vášho,“ rečie Davorín, „dodáva mi smelosti tu na výšine
        blízkej nebu vám vyznať, že srdce zahorelok vám dosiaľ neznámym, netuše-
        ným citom, ktorý sa mi ako cit nevýslovnej blaženosti javí - ja vás milujem!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Medzi touto rečou vystúpili na vrcholec Borovej a boli ukrytí zraku
        za nimi stúpajúcich. Slnko, jediný svedok tohto výjavu, nevyzradí svetu,
        že Mária vyznala lásku svoju, nevyzradí, že prvý bozk zaľúbencov svojou
        nevinnosťou zapečatil toto vyznanie a spojil tie duše, jedna k druhej sa
        ženúce, ale vyzradiť a spojiť sa ostýchajúce.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Príchod celej spoločnosti prekazil ďalším výlevom preplnených citov.
        Davorín hneď jasnejším okom meral krásnu, šíru, pod nimi rozprestre-
        tú diaľ slovenských krajov, ako istotu z anjelských úst Márie pocítil. Je-
        den pohľad, jedno slovo, jeden bozk vynesie zaľúbenca z útrap neistoty
        a bojazlivosti na výsosť istoty, a celý svet mu je jediná krásna, rozkošná.
        záhrada. I tie mrákavy zdvihujúce sa na obzore, i tá búrka nad krajinou
        visiaca mizne zraku jeho: všetko mu je plné úsmevu, plné radosti a roz-
        koše. Nemáte čo ako nepatrného predmetu v tom čase, ktorý by sa vám.
        vústrety neusmieval, ktorý by s vami pocitom blaženosti nesúhlasil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Minul sa deň krásnej zábavy, minulo sa ich ešte pár a žiactvo, opus-
        tiac Lipovany, pobralo sa do škôl. I Davorín odišiel, kochajúc sa nádeja-
        mi krásnej budúcnosti.
     <tei:pb/>
     So študentstvom zašli i zábavy v Lipovanoch: všetko bolo zase tak, ako.
        bývalo bez študentov, s tým jediným rozdielom, že miesto dosiaľ tu pa-
        nujúcej baživosti po cudzom zaujalo národné povedomie. 1 Seben sa
        ukázal svetu a mienil naspäť dočarovať časy vystúpením slovenského
        žiactva zmútené, zmarené. Nevďačná to práca, nenachodiaca nikde sú-
        hlas a účasť. Navštevoval Javoričov, ale i v tomto dome duch celkom iný
        panoval: Máriu obyčajne doma nenachodil, lebo sa mu vyhýbala, hoci
        ho Javoričovci vždy milo a vďačne prijímali. Ale toto živorenie mu ne-
        bolo po vôli. On len v najnovších časoch pocítil, ako vrelo a veľmi miluje
        Máriu, keď ho šípy žiarlivosti ranili a ani vo dne, ani v noci pokoja mu.
        nepriali. Žiadal si nadobudnúť istotu. Pýtal znovu Máriu. Ona ale nech-
        cela o ňom ani počuť. Otec a matka sa zhrozili, že dcéra takú dobrú par-
        tiu opúšťa: žiadali čas, mysliac, že čas študentskú lásku vyhojí a Mária.
        na neprítomného Davorína zabudne. I musel Seben znovu oddať sa na
        čakanie a tešiť sa budúcnosťou. Ako Mária na Davorína zabúdala, sved-
        čilo dopisovanie medzi nimi, ktoré si, ako hovorili, len preto začali, aby
        sa Mária trocha v slovenskom slohu pocvičila, keď dosiaľlen po maďar-
        sky a po nemecky písavala. Do tohto však my nakuknúť nepotrebujeme,
        domýšľaví čitatelia i tak ľahko jeho obsah uhádnu.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     XI
    </tei:head>
    <tei:p>
     Ešte sme doposiaľ nášmu láskavému čitateľstvu nezjavili ani čas, do kto-
        rého naša rozprávka pripadá. Urobili sme to naschvál z tej príčiny, že
        ešte až podnes dosť miest a mestečiek v slovenskom kraji, v ktorých sa
        alebo už rozvíja, alebo by sa mal rozvíjať slovenský živel a život tak, ako.
        sme to v Lipovanoch videli. Slovenskému životu by sme cestu preklies-
        niť chceli tak pekne a zdarne, ako mu ju prekliesnil Davorín so svojimi
        druhmi v Lipovanoch, a bez toho, žeby sme závistlivým a neprajným
        okom hľadeli na rozkvet maďarstva tam, kde Maďari bývajú. Šťastie im
        tam a nám tu, doma pod Tatrami postup a zdar národnému životu pra-
        jeme! Ale poďme k veci! Davorín a Mária netrpezlivo čakajú na tú hodi-
        nu, ktorá ich vzdialených zase spolu spojí.
     <tei:pb/>
     Po prvých divadlách a zábavách v Lipovanoch nasledoval nezadlho
        osudný rok 1848. Od západu boli sa zajasali žiare, zvestujúce svetu krás-
        ny deň. Žiare tie boli s veľkým nadšením uvítané a radosť sa rozhostila.
        v dušiach ľudských a ľudstvo túžobne očakávalo rajské časy — krásne
        časy slobody a medzinárodnej rovnosti i bratstva! Klamný deň, pricho-
        díšmi ako deň aprílový, ktorý sa oku javí v jasnom blesku slnka a o chví-
        ľu v mračno, chmúry, dážď a sneh a víchricu sa mení!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nádej lepšieho života aj u nás zavítala a všetko sa chystalo na hodné
        jej prijatie. Dediny, mestá, stolice pribrali sa do vyčistenia starého kva-
        su, aby nový život bol hodne pripravený. Staré vrchnosti sa zhadzovali,
        nové volli. Iv Lipovanoch volili novú vrchnosť, v tej starej trčal nejeden
        zastaraný kvas, ktorý mohol mnoho pokaziť: bolo ho treba teda oddialiť
        a uprázdnené miesta čerstvými silami zaplniť. Voľba sa diala navzdor, že
        inde tak nešlo, ticho, bez kriku, bez kortešácie. Davorín, už mimo toho
        v Lipovanoch dobre zapísaný, k tomu niektorými priateľmi odporúča-
        ný, vyvolený bol jednohlasne za mestského zápisníka a k novému úradu
        okamžite z Pešti povolaný, kde sa ešte vždy bavil. Mária zaplesala v srdci
        na tento chýr, že svojho drahého Davorína zase uvidí a bude mať blízko:
        seba. Ale ináč bolo určené v knihe osudu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Udalosť nasledovala v týchto časoch za udalosťou, čo ďalej, tým
        vážnejšia, nečakaná, ohromujúca: tak ako keď sa križujú blesky šírym
        nebom a hrom za hromom udiera a vždy hroznejšie zatrasie zemou.
        i zmyslami pútnika. Hneď na prvú voľbu nasledoval v Lipovanoch iný
        ruch - Móric Seben sa dostal na čelo mesta ako jeho mešťanosta. Nové
        krajinské pohyby zahnali zase Davorína celkom v inú stranu, nie do Li-
        povian. On bol prinútený hľadať útulok za hranicami, odkiaľ neskôr do-
        stal sa tam, kde šuhajstvo na ochranu národných práv slovenských činne
        vystúpilo - on bol dobrovoľníkom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pán Móric Seben mal medzitým voľné pole na hospodárenie v Lipo-
        vanoch a to z každého ohľadu. Pri všetkých starostiach o obecné zále-
        žitosti, pri všetkej jeho horlivosti za zdar vtedajších prevratov, nedalo
        mu srdce zabudnúť na starú lásku. Dom Javoričovie bol mu ešte len
        teraz otvorený. Spočiatku len nepatrné chýry o zmiznutí Davorína, po-
        tom vždy horšie a horšie správy o jeho zrade na vlasti, naposledok i o.
        zahynutí kdesi v cudzine do domu donášal. Pre seba však staval pove-
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     terné zámky v nádejach na vyššie a vždy vyššie úrady pri stolici. Takto.
        sa úfal nielen rodičov cele na svoju stránku nakloniť, ale i tvrdošijnosť
        Máriinu zlomiť, ktorá sa pri všetkej jeho sláve k nemu neklonila. Ko-
        nečne videla sa mu to byť pridlhá cesta k cieľu: omrzelo ho nadmieru,
        že Mária vždy k nemu studenou sa ukazuje a Davorína pripomína, za-
        umienil si teda celkom ináč vystúpiť. Znal povahu Javoriča a mienil ho
        prestrašiť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Jedno ráno predstúpil v celej
        a začal:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pán Javorič, došli mi správy, že i vy s tými zradcami vlasti za hra-
        nicami držíte. Vec je aj ľahko uveriť. Vy slovenské knihy spisujete, dom
        váši predtým otvorený bol panslávom, vy aj teraz musíte o nich vedieť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „la - ja,“ zajakal sa prestrašený Javorič, „spisujem len pre svoju zába-
        vu a poučenie: ale o panslávoch nič neviem.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No vy musíte vedieť, ináč nepochopím, prečo vaša dcéra ešte vždy
        odo mňa bočí. Vy aj s ňou ešte vždy čakáte na návrat tých, ktorých ste
        dakedy vo svojom dome prijímali. Najmä Davorín, ten musí byť aj spoza.
        hraníc v porozumení s vami.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale so mnou? Nie, ja neviem viac o ňom, len to, čo vy hovoríte, tak
        ako neviem, kedy umriem. A veď aj vravíte, že zahynul.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Teraz som však celkom iné správy dostal: on i vzdialený snuje úklady
        proti mne a proti krajine a vy sám o tom vedieť musíte.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Neviem, neviem - odriekam sa ho!“ bedoval Javorič, ktorý aj vtých-
        to búrlivých časoch dôsledný si zostával a okrem svojich kníh do ničoho
        sa nestarel.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Keďže sa takým nevinným cítite a odriekate sa ho, teda dobre, dô-
        kazy toho mi podáte hneď zajtra - ruka vašej dcéry bude moja, alebo ja.
        vystúpim s mojimi dôkazmi a odovzdám vás príslušnému trestu. Voľte,
        pane, ako chcete, zajtra si prídem pre odpoveď. Zbohom!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     S tým odišiel. Pán Javorič stál tu, akoby bol hrom doňho udrel. Na
        také veci on ani nepomyslel, a preto ho tým väčšia bázeň pred mocou
        Sebenovou zaujala. Veď by on vďačne bol dal Máriu Sebenovi, ale keď
        ona nechcela! Či mal šťastím jedinej dcéry svoju bezpečnosť vykúpiť?
    </tei:p>
    <tei:p>
     V takomto postavení ho našli manželka i dcéra. Rozpovedal im, čo sa
        stalo a tieto zarazené nevedeli rady.
    </tei:p>
    <tei:p>
    </tei:p>
    <tei:p>
     ojej úradnej pozitúre pred Javoriča
     <tei:pb/>
     „Mária!“ hovoril otec, „ak ma len kus rada máš, nedopusť takéto
        pokušenie na mňa a na náš dom - obetuj sa! Pán boh vynahradí lásku
        tvoju!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Otec drahý, aj dušu rada za teba položím, ale za Sebena mi ísť ne-
        možno. Ja ho nenávidím, oškliví sa mi, nežiadaj to odo mňa!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dcéra moja,“ nariekala matka zase, „on Život tvoj nežiada, len tvoju
        ruku, ak tú nedostane, otec nám je stratený: a kto vie, čo vtýchto časoch
        sa bude robiť i s nami! Obetuj sa za otca a boh ti to odplatí!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hrobová tichosť nastala a žiadna z týchto troch zarmútených duší ne-
        trúfala si ju prerušiť. Na tvári Máriinej maľoval sa boj, ktorý v jej duši
        búril, výraz jej anjelskej tváre bol výraz zúfalej. Ale naostatok zjavila sa
        nanej odhodlanosť a ona hovorí hlasom, prerážajúcim dušu poslucháča:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Bože, bože! Prečo dopúšťaš na mňa toľké trápenie! Staň sa vôľa tvo-
        ja! - Dajte mi len osem dní času, a ja sa namyslím a - urobím — hádam.
        — všetko, čo žiadate. Ó, láska moja, teda takto hynúť máš!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na veľké prosby Javoriča privolil Seben na tých osem dní a kochal sa
        už zase v sladkých nádejach. Ale človek mieni, pán boh mení. Víťazné
        voje cisárske stúpali Považím napred a neminulo sa osem dní - moc Se-
        bena prestala. Tu on zabudnúc na lásku, na pomstu, na úrad, na dom i
        na všetko, zmizol, akoby ho ani nebolo bývalo. Po jeho zmiznutí sa uká-
        zalo, že by jednak už bola musela vrchnosť vyššia proti nemu zakročiť,
        bo vyšli rozličné klamstvá a podvody na svetlo, ktorých sa dopustil, aby
        svojich nespočetných veriteľov aspoň sčiastky mohol uspokojiť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mária bola síce oslobodená od neodbytného ženícha, ktorý by ju
        bol svojou nehanblivosťou o všetko šťastie, ba o život pripravil, bo ko-
        nečne by skôr bola od žiaľu umrela, ako nenávidenému Sebenovi ruku
        podala: ale pri tom všetkom ona ešte nebola šťastná, lebo červík neis-
        toty ohľadom Davorína zožieral jej srdce. Kde sa podel? Či žije? A keď
        Žije, či na ňu nezabudol? Takéto myšlienky nedali jej pokoja dňom i
        nocou a ona vädla navidomoči. Tak vädne kvietok na slnečnom spar-
        nej ale ako náhle ho rosa pokropí, hneď zase hlávku pozdvihne a ute-
        Šene sa rozvíja.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     XII
    </tei:head>
    <tei:p>
     Roku 1856, po dlhšom úradovaní na iných stranách Slovenska, vzal som
          si dovolenie na dlhší čas, aby som mohol navštíviť i vzdialenejších svo-
          jich priateľov, s ktorými som sa už roky nevidel. Na svojej ceste som
          sa dostal do Lipovian. Znal som, že môj zadumaný druh – zadumaný,
          hovorím teraz, nie ten v spoločnosti zhovorčivý a zábavný Davorín, bo
          vzdialenosť od predmetu lásky zádumčivým robí človeka – že reku môj
          zadumaný druh spomedzi slovenských dobrovoľníkov tu sa bol osadil.
          I zaumienil som si ho navštíviť, že sa hádam len rozpamätá na poručíka
          stotiny, ktorej bol veliteľom. Nebolo sa mi treba dlho vypytovať na jeho
          byt, ukázali mi na najkrajší dom v meste. Lež pri toľkých schodoch, me-
          dzi toľkými dverami, ktoré vybrať? Akési dievča ma na pravé upravilo.
          Vstúpiac do krásnej čistej chyže, našiel som tam mladú paničku čosi
          šiť. Pri mojom príchode svoje svetlé oko a krásnu tvár obrátila ku mne,
          čakajúc slovo odo mňa, ako od neznámeho.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Hľadám pána Davorína a upravili ma sem!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Panička vstala a idúc mi v ústrety, hovorila:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Môj muž nie je doma. Prosím, s kým mám to šťastie?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Teda je Davorín ženatý? Ach, to ma teší, že tento náš zamyslený stot-
        ník už jarmo manželské nosí. Ja som jeho bývalý poručík – Mladen.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Oj, to ste mi vítaný, pán Mladen! Prosím, sadnite si, môj muž sa bude
        srdečne tešiť z vášho príchodu, lebo vás často spomína,“ podávajúc mi
        ruku hovorila mladá pani. Ja som nežnú ruku ulapil, dôverne stisol a po-
        sadil som sa, dívajúc sa neustále v krásnu tvár tejto Davorínovej žienky.
        No, ako mi okolo srdca bolo, to ani hovoriť nejdem, ale v Davorínovi by
        som predsa toľko vkusu nebol hľadal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A kde je, prosím, milosťpani, Davorín?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Viete, on je mešťanosta, a ako taký musí v úrade sedieť. Darmo, po-
        vinnosť je prísna, a on nerád opustí povinnosť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Znám ho, znám dobre v tomto ohľade. Pamätám sa, že raz, keď sme
        stúpali so Zborom a tu neďaleko prišli, tak si žiadal, tak túžil do Lipo-
        vian odísť, že ja na jeho mieste by som bol zutekal, ale on nie, lebo to
        vraj proti povinnosti.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A či viete, čo on vtedy chcel v Lipovanoch? – Milenku navštíviť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     »„Aj, milosťpani, vy to viete? Ja som to tiež znal, ale som príčinu zistých
        ohľadov zamlčal. Ostatne vidím, že Davorín nemá žiadnych tajností.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Lebo som tá milenka ja.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A - to je inšie. On mi síce svoj román rozprával, ale aj pána Sebena
        nezabudol spomenúť, ktorého prítomnosť v Lipovanoch ho trocha mú-
        tila: ale podľa jeho opisu nikdy by som slečnu Irmu vo vás, milosťpani,
        nebol hľadal.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Máriu, Máriu, chcete povedať. Teda ma krajšiu opisoval? No, veď to
        zaľúbenci tak robia.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Práve naopak. Ja sa divím, že Davorín ani stú čiastku vnád milosť-
        panej neopísal. - Oh, keby len skôr došiel domov, aby mi dokončil svoj
        román alebo hádam bude lepšie, keď ho v úrade vyhľadám.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prosím, zabavte sa len tu. Bude nás tešiť, keď aj na obed u nás zosta-
        nete. A kým on dôjde, ak chcete, ja vám jeho román dokončím, lebo je
        krátky.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prosím, prosím, milosťpani!“ A jej snehobiela rúčka vandrovala kmo-
        jim ústam. I začala mi rozprávať takto:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prvú vedomosť o Davorínovi, kde je a čo je, dostala som práve vte-
        dy, keď ste boli tu nablízku a to on mi písal, že je dobrovoľníkom a ako
        túži sem prísť, ale že nemôže. Lístok tento nalial nový život do mňa,
        lebo som do tých čias v neistote hynula, ale teraz som už vedela, že žije.
        — Ale zase prešli dlhé chvíle, čo som žiadneho chýru o ňom nedostala,
        a že povesť všeličo roznášala, teda nepokoj, na krátky čas jeho lístkom.
        utíšený, zase vzbudil v mojom srdci. Tu mi jedni rozprávali, že všetkých
        pri Prešove pobili a pochytali: druhý vravel, že pri Komárne mnohí za-
        hynuli, takže som sa žiadnej istoty nemohla dozvedieť. Už bol v krajine
        pokoj, keď sa raz milý Davorín vo svojej dobrovoľníckej rovnošate zjavil
        v Lipovanoch. Viem, že nežiadate, aby som vám prvé naše stretnutie
        opísala.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Oh, milosťpani, môžem si to predstaviť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Meštianstvo naše teraz ešte viac dôvery dostalo k Davorínovi, vyvo-
        lilo si ho za mešťanostu. Uchádzal sa o moju ruku, a tú dostal odo mňa.
        iod rodičov, ktorí sú ešte len teraz radi a s nami sa tešia, že sa tak stalo,
        ako sa stalo.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     »A čo na to Seben hovorí?“
     <tei:pb/>
     „Seben? Ach, o tom niet viacej ani chýru. Bezpochyby, ako sme sa
        k národnému povedomiu prebudili, tunajšie povetrie mu škodí, a on,
        ako sme počuli, zamenil ho za teplejšie a zmizol v cudzine.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale žena, ako len môžeš pustiť tie deti na tú pálčivosť,“ hovoril dnu
        vstupujúci Davorín a s ním dvoje krásnych detí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vidíte, aký vám je to nevzdelanec, tento môj muž, ešte i pred cudzí-
        mi sa pustí so mnou do zvady! No ale vám predstavím moju Boženu
        a môjho Svetozára!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     »„Mladen!“ vykríkol Davorín a ležali sme si v náručí. Potom som však
        vybozkával tých dvoje krásnych detí, aké ako sebe, tak i vám, ktorí už
        nosíte sladké jarmo svätého stavu manželského - srdečne prajem!
    </tei:p>
   </tei:div>
  </tei:body>
 </tei:text>
</tei:TEI>
