<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<tei:TEI xml:id="SLK197583" xml:lang="slo" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     Kamarát Jašek : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:13101099">
     Dobroslav, Chrobák (1907-1951)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <measure unit="words">
     16443
    </measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p/>
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author ref="viaf:13101099">
      Dobroslav, Chrobák (1907-1951)
     </tei:author>
     <tei:title>
      Kamarát Jašek
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      Bratislava
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher>
      Tatran
     </tei:publisher>
     <tei:date>
      1975
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p/>
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc>
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="sk"/>
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="M"/>
    <eltec:size key="short"/>
    <eltec:canonicity key="unspecified"/>
    <eltec:timeSlot key="T4"/>
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2024-01-26">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head>
     Kamarát Jašek
    </tei:head>
   </tei:div>
  </tei:front>
  <body xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <div type="chapter">
    <head>
     1
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     To sme vtedy boli po výplate a zišli sme cez nede¾u dolu do dediny. Zámienka vojs do
         krèmy bola, pravdaže, vždy naporúdzi: treba predsa kúpi strovy od žida na celý budúci
         týždeò. I mäsa, dohánu, no a trochu i tej pálenky. Ale — aby ho boh skarhal — keï si
         zasadneš s kamarátmi a si aspoò trochu pri groši, nikdy nevieš, kedy zasa vstaneš.
    </p>
    <p>
     Boli sme vtedy štyria — a èi piati? Jaško Mihálik, Madlušovci dvaja, ten chrchliak, èo
         sme mu ani na meno nevedeli prís, a ja. Piati teda. Všetci cezpo¾ní. Pozbieranci takí.
         Madlušovci boli z Hrona, Jašek z Oravy, tá pliaga chrchlavá, skaza ho vie, odkia¾, a ja zo
         Spiša. Faktor, èo sme sa s ním zjednali do šlôgu, nikdy sa nestaral, odkia¾ si; hlavne aby
         si bol spôsobný ku drevu a nechcel viac ako dvadsiatnik od kubíka. Èert vie, ako sa ten
         chrchliak medzi nás dostal. Prišiel raz podveèer do koliby, že tak a tak — utiekol vraj z
         Ilavy, dva týždne sa túla po horách, žandári sú mu stále za pätami, ani sa vraj už
         nepamätá, kedy sa naostatok poriadne najedol. Z¾utovali sme sa nad èlovekom. Nachovali sme
         ho, vyspal sa u nás.
    </p>
    <p>
     Na druhý deò — èo nechceš — prišiel za nami faktor. A tu vysvitlo, že tí dvaja sú starí
         známi. Nedal by som deravý groš za tú ich známos. A niè by som sa neèudoval, keby mi bol
         dakto pošepol, že sa s tým chlapom pred rokmi niekde zaplietol a že na to ve¾mi nerád
         spomína. Spôsob, akým sa zvítali, hovoril viac ako každá rozprávka. Chlapík, keï videl
         faktora blíži sa ku kolibe, schoval sa za dvere, a sotva faktor vstúpil, zavrešal mu
         spoza chrbta:
    </p>
    <p>
     — Kot-kot-kot-kot-kodák!
    </p>
    <p>
     Do faktora akoby hrom udrel. Zbledol a zaèal sa trias na celom tele. Ale neopovážil sa
         otoèi hlavu, kým sa mu chrchliak nerozrehotal za chrbtom. A tu naò skoèil, zaklial náramne
         a zaèal ho hrdúsi oboma rukami. Bol by ho na mieste zamordoval, neby nás. Nikto z nás
         nevedel, èo mu to kotkodákanie pripomenulo, ale muselo to by nieèo sakramentské, lebo
         chlap bol celý bez seba. Z pysku sa mu penilo a žily ako povrazy navreli mu na šiji. Nikdy
         sme sa nedozvedeli, aké mal úèty s tým prišelcom. Keï sa utíšil, nechali sme ich vedno v
         kolibe. Celé predpoludnie sa tam spolu radili. A veèer nám chrchliak oznámil, že sa s
         faktorom pojednal, že zostane s nami v šlôgu. F¾aša, v ktorej nám faktor nosil pálenku,
         bola prázdna; ¾ahko sme si predstavili to ich jednanie.
    </p>
    <p>
     Tak sa teda k nám prilepil. Vysvitlo, pravda, že všetko o tom árešte a žandároch bola
         bájka; spravil si z nás dobrý deò. Trhan to bol obyèajný. Robi sa mu nechcelo, celý deò sa
         v kolibe pova¾oval. Tu ho brucho bolelo, tu mu do èlenka èosi vošlo. Vždy mal výhovorku,
         keï bolo treba kolom podvihnú, sekerou zaváži. Ak nedrichmal v kolibe, túlal sa po
         salašoch, posielal valachov po pálenku a hostil sa s nimi na jarke uvarenej v žinèici.
         Pravda, treba mu zas uzna, nezabudol po takýchto hostinách nikdy ani na nás; vždy doniesol
         stehno, mäkušké a šavnaté, pod kabátom. A druhá vec, èo mu treba uzna, je, že spevák to
         bol zázraèný.
    </p>
    <p>
     Spieva vedel ako — no prostý èlovek som a neviem lepšie prirovnanie — ako onen židovský
         krá¾, èo sa bol s tou Uršu¾ou splietol. Èert vie, kde sa to v òom bralo. Hocikedy po robote
         — ustatí sme boli ako psi — sadol si k ohnisku naprostred koliby a znenazdania spustil
         nôtu. Poèúvali sme ho ako žiaci, že sme aj na spánok zabudli.
    </p>
    <p>
     Odporný to bol ináè chlap, celý vytrasený; duša doò iba spáva chodila. Ale keï spieval,
         všetko sa v òom premenilo, celý naraz opeknel. Mysleli sme si: ešte šastie, že niet medzi
         nami ženskej; nech ho tak nejaká poèuje, sama za ním polezie. Tak vedel èloveka tými
         pesnièkami rozobra a celého zmäkuši. A vedel on o tom i sám, hrdý bol na svoj spev a
         nikdy v taký èas s nami slova neprehovoril. Ponúka ho do spevu bola preò najväèšia urážka.
         Spieval nie nám, ani vari nie sebe, ale èomusi, èo z neho vypadlo, èo v òom vo¾akedy bolo,
         ale vytratilo sa rokmi a mrzkým životom. Spomienke nejakej, spomienke na rodný kraj,
         spojeniu, krvnému zväzku, ktorý sa celkom uvo¾nil a trvá už len vo zvuku a slovách piesne.
    </p>
    <p>
     Najmladší z nás, Jašek Mihálik, keï ho poèul po prvý raz, div sa nerozplakal, div sa mu
         k nohám nehodil. Díval sa naò cez celý èas ako urieknutý. Ani jeden z nás slova nepovedal,
         a keï skonèil, vracala sa z hory a z temena hô¾ jeho pieseò znova k nám a dlho do noci
         znela nám v ušiach.
    </p>
    <p>
     Dávno by sme ho boli vyprášili, neby jeho piesní. Ale i Madlušovci, èo akí boli
         dudroši, náhle ho poèuli spieva, zmäkli a boli by mu svorne opreteky dávali z ruky žra.
    </p>
    <p>
     Chrchliak, ako vravím, bol vtedy, tej nedele, tiež s nami. Nepil, nespieval, len sa
         chvastal. Natáral nám vyše práva. Aký on má úspech pri ženách, ako raz vo Zvolene… Eh, naèo
         opakova tie jeho bájky, otrávil nás nimi dokonale. Pravda, vyobliekal sa tej nedele ako
         pánik; každú chví¾u vyahoval zrkadielko z vrecúška vo veste a hladil si naslinenou dlaòou
         frizúru. Vylízaný bol, akoby sa prinajmenej za družbu hotoval. No i tak bol ako rázsocha,
         èo na òu hrnce vešajú. Mal si sto chutí lapi ho za tenké hrdielko a zatrias ním poriadne,
         aby opàchli z neho tie ve¾kopanské móresy.
    </p>
    <p>
     Ale to niè. Hlavné príde teraz.
    </p>
    <p>
     Zveèerilo sa. Žid zaèal vypratova stolce sprostred chyže.
    </p>
    <p>
     — Èo, reku, bude, Maxo?
    </p>
    <p>
     — Zábava, — vraví.
    </p>
    <p>
     — To sa poberieme, — navrhuje starší Madluš; — nemáme tu èo h¾ada.
    </p>
    <p>
     — A just zostaneme! — zvolal chrchliak a búšil päsou o stôl tak rozkazovaène, akoby sme
         boli jeho paholci.
    </p>
    <p>
     Ako vravím, všetci sme boli cezpo¾ní a na zábave sme vskutku nemali èo h¾ada. Nemáš niè
         horšie ako zaplies sa niekomu do remesla, keï je núdza o dievky. To hneï poháre lietajú,
         stolce praštia a nože sa samy od seba vo vrecku otvárajú.
    </p>
    <p>
     Rozvážnemu èloveku, ktorý už mal bláznovstvá života z väèšej polovice za sebou,
         prichodilo iba súhlasi s návrhom Madlušovcov. Ale èert nechcel, mladému Jaškovi všetky
         žilky zaihrali, náhle poèul o zábave.
    </p>
    <p>
     Bolo to chlápä neskúsené, ešte s mliekom na brade, fúziky sa mu sotva prebíja zaèínali,
         žiadostivé pozna veci, o ktorých dosia¾ len slýchal od starších. Chrchliak mu svojimi
         bájkami celkom uèaroval; visel na jeho ústach, keï rozprával o svojich dobrodružstvách, oèi
         mu svietili, lapal každé jeho slovo. Až mi ho bolo ¾úto. Ale mal som chlapca rád najmä
         preto, že bol taký naivný a každú chví¾u sa mohol prevrhnú a zmámi na hocijakom
         somárstve, a potom i preto, že s jeho otcom slúžil som dvanás rokov na vojne. Nebol by som
         za niè dopustil, aby sa mu èo len vlas skrivil na hlave. Pokladal som za povinnos
         neopusti ho.
    </p>
    <p>
     Madlušovci sa zodvihli, my traja sadli sme si do kúta, aby sme nezavadzali a nikomu
         neboli na zádrapku. Dali sme si oèistomok ešte po dva deci.
    </p>
    <p>
     O chví¾u prišli Cigáni s basou, hus¾ami a cimbalom. Sotva spustili, natlaèilo sa medzi
         dvere detvákov a starých báb. Netrvalo dlho, zaèali sa trúsi i parobci s dievkami. A už sa
         to všetko vrtelo ostopä.
    </p>
    <p>
     Zábava bola akurátna, regrútska.
    </p>
    <p>
     Sedeli sme na svojom mieste, dívali sa a poèúvali. Dobre nám bolo tak.
    </p>
    <p>
     Spoèiatku prišlo mi síce trochu ¾úto starých kostí, ale ¾útos prešla po chvíli v tiché,
         zmierlivé porozumenie. Žièil som mladým. Nech si len virgajú, nech sa tešia. Všetko sme
         pod¾a apoštola Pavla skúsili, všetko poznali, a toto bolo zo všetkého najlepšie. Už som sa
         nazdal, že obídeme po dobrom. Už sa ma aj driemoty zaèali chyta. Oprel som sa lakami o
         stôl a hlava mi ovisla na prsia. Mal som tam vtedy vdovicu, ktorú som po nedeliach tešieval
         v zármutku. Netajím, tešil som sa úprimne na trochu toho tepla, èo ma pri nej èakalo.
         Chlapovi, ktorý sa celý týždeò pasuje so zasmolenými klátmi a mrzne po nociach v kolibe,
         dobre príde poriadne sa raz vydrhnú v teplej vode, zajes si ¾udského jedla, natiahnu sa
         vo vyhriatej posteli a cíti potom dve nohy a dvoje rúk pri sebe.
    </p>
    <p>
     „Starý somár som, že tu sedím a daromne èas mrhám; každej minúty škoda.“
    </p>
    <p>
     Ako vravím, nazdával som sa už, že obídeme po dobrom. Chcel som už aj vsta, drgol som
         lakom do Jaška.
    </p>
    <p>
     — Poïme, — reku.
    </p>
    <p>
     Ale Jašek vidí oèami kdesi v druhom kúte. Strhol sa, díva sa na mòa nechápavo a celkom
         poplašene.
    </p>
    <p>
     — Èo je, èo sa stalo? — opytuje sa zjašene, akoby sa prebral z najtuhšieho spánku.
    </p>
    <p>
     — Niè, — reku.
    </p>
    <p>
     Podíval som sa v smere jeho poh¾adu a priam som pochopil. Vdovica, vyhriata poste¾ a
         všetky príjemnosti, èo ma èakali, videli sa mi vzápätí malicherné a nièomné, potecha z nich
         sebecká. „Èo tebe, starému capovi, treba ženskú? Tuto chlapcovi div jazyk z huby nevylezie,
         toho si vartuj. H¾a, èo sa porobilo, kým si drichmal s hlavou na stole, teraz je neskoro
         zachraòova.“
    </p>
    <p>
     Díval som sa zboku na chlapca; hneval som sa a hanbil ukrutne za seba. Ale za niè na
         svete nebol by som mu teraz povedal ostrejšie slovo. Vystalo by od neho, že by mi odpovedal
         nieèo, èo by potom celý život ¾utoval. Bolo by to, ako keby si psovi kos spred samého
         pysku odchytil. Ïakoval som bohu aspoò za to, že som vo chvíli pochopil situáciu a zadržal
         slovo, èo som už mal na jazyku. Zbadal som, že je tu na vážkach viac ako zdravá koža, bez
         ktorej pravdepodobne z krèmy odídeme, že je na vážkach priate¾stvo medzi Jaškom a mnou. A
         nejaký zub alebo zlomené rebro vždy radšej obanujem ako dobrého priate¾a.
    </p>
    <p>
     Dívam sa skúmavo, bokom na Jaška. H¾adí stále jedným smerom ako vyjavený, akoby bol
         vypil viac, než mohol znies. H¾adí meravo, ani sa nepohne. Len chví¾ami poskoèí mu ohryzok
         na vypätom hrdle. Tento bezmocný pohyb vyschnutého chlapcovho hrdla dojíma ma k slzám.
         Nemôžem sa ïalej díva na jeho trápenie. Znova ho drgnem lakom:
    </p>
    <p>
     — Vieš, kto je to? — spytujem sa hlasom nako¾ko možno tichým a ¾ahostajným.
    </p>
    <p>
     Vyvalí na mòa oèi ako na zázrak.
    </p>
    <p>
     — Faktorova dcéra, — vravím pošepky, akoby len pre seba.
    </p>
    <p>
     Komuže na tom záleží, že je to práve faktorova dcéra. Rovnako môže by dcérou povetria,
         letného vánku, šumotu vôd, noènej rosy. Stála by tam v kúte zasmradenej krèmy medzi
         spotenými parobkami rovnako nedotknutá a èistá. Vidie z nej len tvár s vencom vrkoèov nad
         èelom, s rumencom a pokojným, detským poh¾adom. Vyènieva spomedzi tej mrvenice ako mladá
         jabloò, po prvý raz zakvitnutá, s panenským pe¾om v ružových púpätách. Vidím ju odpredku:
         èelo a oèi, nos, ústa a bradu, a všetko je to èisté a krásne ako hladina rybníka, tichá a
         pokojná, keï na òu padá mesaèné svetlo. Ešte dnes krúti sa mi z toho hlava. A tu sa pohne a
         usmeje, a je to zasa hladina rybníka, keï sa nad òu vyhodí celkom malá rybka a voda s
         tichým zašpliechnutím trošièku sa rozvlní od prostriedka k brehom. A keï to všetko doznieva
         potom pri vašich nohách na brehu v celkom tichom a nežnom rytme. Vidie ju teraz celú;
         stala si na uvo¾nené miesto. Vidie jej plecia, živôtik s útlymi prsníkmi, boky a nohy, i
         ruky, zložené na páse, s kytkou v dlaniach. Vidie ju celú, ako tam stojí, skoro ako pri
         svätom prijímaní. Nechodím èasto do kostola, ale trochu sa na to pamätám: celkom takto
         ma¾ujú svätú Pannu. A som presvedèený, že krajšie ju ani ma¾ova nemôžu.
    </p>
    <p>
     Toto rozprávanie je dlhé, ale staèila chví¾ka, aby si to všetko videl a pochopil, aby sa
         ti to všetko vrylo do pamäti a aby si to tam dodnes nosil a opatroval starostlivo ako
         obrázok s Jezuliatkom, ktorý si dostal od krstnej matere pri birmovke. Staèila chví¾ka, len
         èo si sa podíval na òu a potom na Jaška, aby si pochopil, že sa tu robia veci, v ktorých
         cítiš prst boží, a že keby si do toho siahol ako do èerešní, sk¾avela by ti ruka od samého
         laka.
    </p>
    <p>
     Neostáva, ako sa na všetko díva bezmocne a odovzdane, ako sa dívaš na dielo podpa¾aèa,
         na víchor, ktorý horu láme, na skazu povodne.
    </p>
    <p>
     Dívam sa na Jaška, dívam sa na Etelku, faktorovu dcéru, a podívam sa aj na chrchliaka.
         (Teraz ma trochu mrzí, že sme mu dali také meno, nehodí sa nijako do zmenených okolností.
         Hodilo sa do šlôgu a medzi chlapov, ale náhle vstúpila na scénu ženská, vidí sa mi hrubé a
         neúctivé. Ale nedá sa niè robi; musíme bra veci, aké sú.) Chrchliak - hneï na to prídem —
         sedí za vrchstolom, cigareta mu visí z pysku, smeje sa mi bezoèivo rovno do oèí.
    </p>
    <p>
     — I ty si ešte tu?
    </p>
    <p>
     Ohromilo ma, že sa niè na òom nezmenilo, že je stále rovnako protivný a vylízaný. A vtom
         mi odrazu prišlo na um — a striasol som sa hnusom pri tej myšlienke — že celá situácia sa
         podstatne komplikuje tou jeho odpornou prítomnosou.
    </p>
    <p>
     Hneï pochopíte.
    </p>
    <p>
     — Aj tebe sa páèi? — spytuje sa ma tým svojím protivným hlasom a významne na mòa žmurká.
         — Pekná potvorka, práve taká by sa mi teraz zišla.
    </p>
    <p>
     Že som mu priam na mieste jednu nevsotil! Bol by sa rozsypal ako rozviazaný snop. Život
         v òom beztak visel iba na stopke.
    </p>
    <p>
     Spravil som sa, že nepoèujem, ale on brblal ïalej:
    </p>
    <p>
     — Mám už po uši toho smradu vo vašej kolibe; èlovek sa tam za živa vyúdi. A tie vaše
         pulendy už ani vidie nemôžem, aby ich pes žral. Vravíš, že je to faktorova dcéra? Musím sa
         so starým pozhovára. Neodoprie dávnemu priate¾ovi, keï sa pekne vyštafíruje a príde ho
         požiada o ruku jeho dcéry. Našinec sa už ko¾ké roky svetom potåka, už mu je z toho
         všetkého do rihania, a on tu nahrabal iste pekné grajciare. A to ani nemyslím na to
         najlepšie… Èo povieš, starý? — a t¾apol ma dôverne po pleci, akoby sme boli vedno husi
         pásli. — Taká panenka by nebola zlá do postele?
    </p>
    <p>
     Toto mi už malo naozaj staèi. Dosia¾ neviem pochopi, preèo som tomu zdochliakovi na
         mieste hrdlo nevykrútil. Miesto toho som si len odp¾ul a obrátil sa mu chrbtom.
    </p>
    <p>
     Ale to mu ani za mak neprekážalo. Frflal ïalej a vybudoval si za tú chví¾u celý plán,
         ako oberie starého naraz o dcéru i o grajciare.
    </p>
    <p>
     Neviem, èi z tých jeho hnusných reèí poèul nieèo aj Jašek. Ale keï všetko, ako sa patrí,
         rozvážim, myslím, že áno. Lebo inak by som si ažko mohol vysvetli, kde sa v òom odrazu
         vzalo to¾ko odvahy. Vstal a tvár sa mu pritom stiahla v rozhodnú, nebezpeènú grimasu. Stál
         chví¾u na mieste a knísal sa z boka na bok ako mladý smrek, keï sa doò zaprie vietor. Potom
         sa pohol a stále sa kníšuc, šiel rovno k miestu, kde stála Etelka, prerážajúc si lakami
         cestu pomedzi tancujúcich.
    </p>
    <p>
     — Ej, bisubohu, toto sa nestrojí by dobré!
    </p>
    <p>
     Hudba stíšila a tí, ktorých odstrèil, stoja a dívajú sa nechápavo za ním. Ale len
         chví¾u. Vzápätí nastal v krème rozruch. Spoèiatku celkom tichý, potom nieko¾ko ojedinelých
         hlasov:
    </p>
    <p>
     — Èo je to za mam¾as, kamže sa tisne?
    </p>
    <p>
     Skoèím spoza stola, ale už bolo neskoro: ozval sa temný buchot, nieko¾ko nôh a potom
         pád. Ktosi sa postavil Jaškovi do cesty a teraz sa vá¾al na zemi. Jašek hádam ani nezbadal,
         že niekoho prevalil; išiel ïalej svojou cestou. Ešte dva-tri kroky, a potom sa vysoko nad
         hlavy zodvihla èiasi ruka s pivovým pohárom v dlani.
    </p>
    <p>
     Krièím:
    </p>
    <p>
     — Jašek…
    </p>
    <p>
     Jašek sa obrátil a ruka s pohárom mu padá prosto medzi oèi.
    </p>
    <p>
     Ešte hlas:
    </p>
    <p>
     — Aby si nekríval!
    </p>
    <p>
     A Jašek sa potoèí, chce sa nieèoho lapi, padá. Ledva som ho oratoval, málo chýbalo,
         boli by ho do smrti dokopali. Nerátal som buchnáty a grgnáty, èo som dostal, keï som sa k
         nemu tisol, ale bolo ich dos. (Že boli za kamaráta, prijímal som ich nerátane. Inak
         neviem, ako by sa všetko bolo skonèilo.)
    </p>
    <p>
     Nemusím vám hovori, že trvalo chví¾u, kým som ho vzkriesil. Úder bol poriadny. Vyniesol
         som ho k jarku, èo teèie poza krèmu, a oblieval ho studenou vodou do tých èias, kým sa mu
         nekýchlo. Vtedy som už vedel, že všetko je v poriadku. Màtvi nekýchajú. Potom som bežal do
         krèmy, doniesol dva deci èistého, vlial mu ich naraz, ako som to videl pri nebohom
         Fírerovi, keï mi kravu kuroval.
    </p>
    <p>
     Ak by mu bolo zapadlo, mohol som ho po chrbte bacnú. Ale nebolo treba. Pri treom dúšku
         otvoril oèi a pil sám ako nemluvniatko.
    </p>
    <p>
     — Hádam — reku, — pôjdeme, Jaško? — spytujem sa ho opatrne.
    </p>
    <p>
     — Kam?
    </p>
    <p>
     A v jeho oèiach vidím pri svetle, èo sem padá oblokom z krèmy, náhly záujem a nádej, že
         nie je niè stratené, že to bolo nepochopite¾né nedorozumenie, že ten úder patril niekomu
         inému.
    </p>
    <p>
     — Domov, Jaško.
    </p>
    <p>
     Vstal, dotkol sa èela a potom sa podíval na ruku.
    </p>
    <p>
     — To mi spravil ten chrchliak.
    </p>
    <p>
     — Èoby chrchliak.
    </p>
    <p>
     Ale viac neviem o tom poveda. Ako mu aj poveda, že je to pouèenie pre budúcnos. Nie
         takto sa ženy dobývajú. To nie je strom, na ktorý udrieš rovno a z celej sily a búšiš doò
         sekerou, kým sa nevyvráti.
    </p>
    <p>
     — Radšej poïme.
    </p>
    <p>
     — A chrchliak?
    </p>
    <p>
     — Èo a po òom.
    </p>
    <p>
     — Vezme mi ju.
    </p>
    <p>
     — Neboj sa niè, nie je z tých; dobre vie, že by sa mu dostalo to, èo tebe. A kto vie, èi
         by ho mal kto oratova.
    </p>
    <p>
     Šli sme. Ve¾ký voz už vytàèal kolesá dohora a cesta do šlôgu potrvá nám dobré tri
         hodiny. Tak-tak, že do svitania sa stihneme trochu vyspa.
    </p>
    <p>
     Šli sme mlèky až k Dunnerovi na krížnych cestách. A práve tu už nemôže vydrža a hovorí:
    </p>
    <p>
     — Aby ho boh skarhal!
    </p>
    <p>
     A potom:
    </p>
    <p>
     — Vojdime ešte, strýko, nalejú nám.
    </p>
    <p>
     Vedel som, že celou cestou myslí iba na to. Vleèie tú myšlienku so sebou ako batoh nad
         hlavou a ona ho dlávi k zemi. Prišlo to naò náhle, ako víchor na lán zbožia, ktoré sotva
         zaèalo dozrieva a klasy k nebu vystiera. ¼ahko som si mohol predstavi, akú pohromu
         nechalo mu to v duši. Neviem si nijakovsky rady, zadusí sa, ak mu nedám príležitos
         vyhovori sa.
    </p>
    <p>
     — Nedbám, — reku, — vojdime.
    </p>
    <p>
     Vošli sme a on objednal liter. Sedeli sme chví¾u proti sebe ako zarezaní. Ale vedel som,
         že to príde. Keï vám chlap takto sedí, díva sa pod stôl a má v sebe aspoò liter, môžete
         prisaha, že sa o chví¾u zaène spoveda. Èakal som teda trpezlivo a tváril sa, akoby som
         nevedel o rozumnejšej veci, ako sedie v krème po polnoci, keï a ráno èaká robota od
         samého svitu.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     2
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Môžete si hoci myslie, že je to rozprávka pre staré baby, ktorým vypadali zuby a rady
         sa uspokoja s hocijakou riedkou kašièkou. Nemám ani trochu chuti presviedèa vás o opaku. A
         na moj veru, neurazím sa, ani ma nevyruší, keï priam teraz polovica z vás vstane a odíde
         drichma na brloh.
    </p>
    <p>
     Máte niekde v povale za hradou zastrèený kalendár z predlanského roku; odporúèam vám tam
         rozprávku
     <emph>
      Bez boha na svete
     </emph>
     . Èože?… Vy ste ju dosia¾ neèítali? Na moj
         pravdu, musíte tak spravi èo najskôr. Povážte len, že táto rozprávka vychodí už tridsa
         rokov vo všetkých kalendároch. No môže sa sta, že na rok už nevyjde, a vy sa k nej nikdy
         nedostanete. Chytro, chytro, poponáh¾ajte sa trochu; možno by ste do smrti banovali…
    </p>
    <p>
     Tak teda, keï sme sa zbavili hluchých a nadutých panáèikov, pokojne pokraèujeme v
         príbehu o Jaškovi a Etelke.
    </p>
    <p>
     Prestali sme v krème u Dunnera.
    </p>
    <p>
     Sedíme s Jaškom oproti sebe za stolom a obaja èušíme ako zarezaní. Hneï, ako sme vošli,
         zbadal som, že toto nebude príjemné prostredie na dlhé reèi. No, ako vravím, vedel som, že
         sa celá vec musí odbavi teraz. Ospanlivý žid, bzuèiace muchy a žmúrivá lampa pod povalou
         mohli síce oddiali svojím nev¾údnym výzorom rozhodnú chví¾u, ale napokon predsa len musí
         Jaškova päs dopadnú dunivým úderom na stôl a jeho ústa zaènú po nieko¾kých rozpaèitých
         úvodných zakliatiach odèrpkáva trápenie z preplnených vnútorností.
    </p>
    <p>
     Chcel som ho však predstihnú. Prv ako zaène, chcel som si sám vec náležite rozváži:
         nájs pravý koniec, za ktorý ju lapi. No mohol som si vlasy zodra za ušami, východisko
         som nenachádzal. Bol som bezradný a nemotorný, akoby mne samému prichodilo ís na voh¾ady k
         faktorovej dcére.
    </p>
    <p>
     Vravím, èušali sme, opretí naproti sebe lakami o stôl. Akoby sme vartovali màtveho…
         Nápoja vo f¾aši nijako neodbúdalo. Ospanlivý žid knísal sa bezradne za pultom. Zdalo sa mi,
         že slúži èudný, nie celkom jasný obrad muchám, žajdlíkom, f¾ašiam a ostatným predmetom v
         šenkovni. Dvíha sa mi žalúdok.
    </p>
    <p>
     Premáham sa a dívam zo strany na Jaška.
    </p>
    <p>
     Sedí s privretými oèami, skleslý, skoro sa mi zdá, že drieme. Nepríjemný pocit, že ak on
         zaspí, všetky starosti zavesia sa na mòa, znova ma núti pozbiera roztratené myšlienky.
    </p>
    <p>
     Podarilo sa mi ujasni si aspoò jedno: odprvoti mal som podozrenie, že stretnutie Jaška
         s chrchliakom nie je obyèajné stretnutie dvoch sokov v láske. Nerozoznával som jasne, èo
         všetko sa priplietlo do tohto stretnutia (a dal by som turák za to, keby sa mi to aspoò
         teraz podarilo rozozna), ale tušil som tu veci, proti ktorým je všetko ¾udské poèínanie
         slabé. Tušil som, že obaja, chrchliak i Jašek, sú len nástrojmi v rukách neznámych a
         neúprosných síl. Skôr ako obyèajné stretnutie dvoch sokov v láske, zdalo sa mi ono
         stretnutím dvoch svetov, dvoch rozlièných mocností.
    </p>
    <p>
     No nechce sa mi ve¾mi naširoko o tom rozklada. Nie som z tých, èo vedia o podobných
         veciach hovori na dúšok hoci celé hodiny. Ale keby som vám postavil ved¾a seba Jaška a
         toho… toho… chrchliaka, bolo by vám jasné, èo chcem poveda. Jeden z nich nosí v hlave
         celkom iné veci ako druhý. Prvému z nich svietia v oèiach hviezdy a slnce a celý je plný
         tej šavy a miazgy, èo vyteká zo zdravého pòa, keï doò hodne hlboko zatneš sekerou. Celý je
         plný všelijakých zázrakov, èo dávajú tráve rás, vtákom lieta, vetru du, ohòu horie a
         zelenej chvoji voòa. Zbiera sa to všetko v òom, rastie v òom a množí sa vo vlažných
         nociach a v slneèných dòoch. Vláèi to so sebou a nevie dobre, èo si s tým poèa. Dlho by mu
         trvalo, kým by to rozmenil a vydal v drobných po záletoch, v bitke s rovesníkmi, v piesòach
         a pasovaní sa s drevom v šlôgu.
    </p>
    <p>
     Druhá — mráz aby ho drvil a síra ohnivá pálila — nemá ani poòatie o týchto veciach.
         Prišiel sem bohvie odkia¾; nohy má ako triesky, celý je vytrasený a zmrštený, žltý a bez
         šavy — ako zemiaková vòa v jeseni. Každé slovo, èo vypustí z úst, smrdí ako zaparený
         hnoj. Ak sa s ním niekde stretneš, dávaj dobrý pozor: nemyslí na iné, ako by a èo
         naj¾ahšie napálil. Cítiš, že si proti nemu bezmocný. Všetky rekvizity, èo si nazbieral
         medzi statoènými ¾uïmi, nepomôžu ti ani trochu. Stojí ti v ceste a smeje sa ti bezoèivo do
         oèí. Vyzná sa v tlaèenici a vie o fíg¾och, o ktorých sa tebe ani nesníva.
    </p>
    <p>
     O èo ¾ahšia je pomoc, keï sa ti takto postaví do cesty chlapík, kovaný z toho istého
         železa ako ty. Poèkáš si naò pred krèmou a povieš mu svoje rovno do oèí. Potom mu jednu
         vsolíš. Najlepšie medzi oèi. Ak sa s tým uspokojí, môžeš ís pokojne spa: druhý raz ti do
         kapusty nepolezie. Ak by mal málo, vsolíš mu ešte jednu. Môže sa, pravda, sta, že on má
         päs trochu tvrdšiu, ako je tvoja. Odnesieš si potom pár zlomených rebier. Ale v každom
         prípade budeš napokon vedie, na èom si.
    </p>
    <p>
     Ale nemôžeš si poèka na chrchliaka. Nemôžeš sa predsa bi s chmárou na nebi. Ale ani so
         smradom, èo vystupuje s hnojnice. A rovnako sa nemôžeš bi s tou clivou nôtou, èo sa k tebe
         vracia v mrazivých nociach z hory a z temena hô¾. Nemôžeš zláma väzy nepobadate¾nému
         chveniu vo svojich údoch ani úzkosti, èo sa a zmocòuje pri dotyku sveta, ktorý nepoznáš,
         iba tušíš za tými jeho brblavými reèami.
    </p>
    <p>
     Ale kam sme sa to dostali? Aký osoh môže by z takýchto myšlienok? Napokon sa naozaj
         ukáže, že je toto rozprávka pre staré baby, ktorým vypadali zuby.
    </p>
    <p>
     Starajme sa o svoje veci:
    </p>
    <p>
     — Dopijeme, Jašek.
    </p>
    <p>
     Vypili sme. Zmrštil sa pritom, akoby mu octu vlial medzi zuby.
    </p>
    <p>
     „Tebe by už nepomohlo, ani keby ti z apatieky doniesol,“ myslím si a dívam sa smutne na
         neho.
    </p>
    <p>
     Odstrkuje pohárik a mrští sa tak ubolene, akoby mu palce do klieští stískal.
    </p>
    <p>
     — No, èože, Jašek, — vravím mu, akoby som sa prihováral èloveku, ktorý už leží na
         márach, — azda sa necítiš dobre?
    </p>
    <p>
     Mám strašne malú nádej, že sa zmôže na odpoveï. Ja, starý cap, mával som vždy viac
         šastia v podobných veciach, ako zasluhovala moja chlpatá papu¾a. Neviem si ani poriadne
         predstavi to jeho trápenie. Býval som hrdý na svoje lacné úspechy, no teraz po prvý raz sa
         za ne hanbím. Tvárou v tvár Jaškovmu trápeniu vidia sa mi žalostne úbohé a podlé.
    </p>
    <p>
     — Na moj dušu, chlapèe, radšej by som a videl na márach ako v takomto trápení, —
         vyhàklo zo mòa náhle a skoro zlostne.
    </p>
    <p>
     On sa na mòa prekvapene podíval, akoby si až teraz uvedomil, že som bol svedkom všetkého
         od zaèiatku.
    </p>
    <p>
     — … s takouto grimasou na tvári, — dokladám chabo na vysvetlenie.
    </p>
    <p>
     Nemyslel som veru, že ho tým ve¾mi poteším. Rozmazával prstom mláèku vína na stole. Ale
         odrazu zdvihol oèi a povedal jasne, hlasom èudne pokojným.
    </p>
    <p>
     Povedal:
    </p>
    <p>
     — A èo vy o tom viete, strýko?
    </p>
    <p>
     Tu máš, reku: èo ja o tom viem?
    </p>
    <p>
     — Videl som, ako a pohárom medzi oèi klkli.
    </p>
    <p>
     Zasmial sa veselo a nahlas, akoby som bol povedal najlepší vtip. A s celkom neèakaným
         výrazom pochopenia pokýval prisvedèivo hlavou. Prehol sa na stolièke, ruky zastrèil do
         vrecák a zadíval sa bezstarostne do povaly.
    </p>
    <p>
     To ma už naèisto pomýlilo: èakal som všetko, len nie tento veselý smiech a múdry výraz
         na tvári.
    </p>
    <p>
     Náhle vidím, že predo mnou nesedí neskúsený a nemotorný Jašek, ale mocný a rozhodný
         chlapík.
    </p>
    <p>
     — Nazdávate sa, strýko, že sa to… — a mykol hlavou ponad plece, — stalo naraz a
         nepripravene, že ani neviem, ako sa stalo?
    </p>
    <p>
     Èušal som a h¾adel do stola. Hanbil som sa, že som sa tak pred sebou pýšil svojím
         mudrlantstvom a skúsenosou i náramnou ochotou pomôc chlapcovi. H¾a, ako som si to
         vyrátal: buchne päsou a zaène sa spoveda. Bude klia a nadáva, rozbíja poháre. Vybúri
         sa a všetko bude zas v poriadku. Ale miesto toho sedí on teraz a pokojne mi vraví:
    </p>
    <p>
     — Nazdávate sa, že ma to prikvaèilo ako tchora do pasce a že mi musíte pofúka ranu na
         èele, lebo ste starší a skúsenejší?
    </p>
    <p>
     Tuh¾a máš, èo si h¾adal. Radšej by som bol zdržal pätoro zaúch.
    </p>
    <p>
     — Bolo to vo mne dávno. Dávno pred tým, ako som prišiel medzi vás do šlôgu, dávno pred
         tým, ako som videl… — tu sa trochu zháèil, zahryzol si do gamby, ale potom povedal jasne a
         pokojne: — … ako som videl ju.
    </p>
    <p>
     Nestihol som sa zaèudova nad obsahom jeho reèi. Na prvý raz udivila ma viacej reè sama.
         Spôsob, ako vyberal a kládol k sebe slová. To akosi nebola reè naša, tvrdá a neohybná, ako
         poèuješ v šlôgu a pri kosení. Bolo v nej èosi jemnejšie. Èosi, èo bolo podložené aj
         inakšími zážitkami, ako je dorábanie chleba a sena. Ja, èo vám to tu rozprávam, ako som to
         od neho vypoèul tej noci v krème u Dunnera a potom za cestou do šlôgu, sotva som si
         zapamätal doslova tú jeho reè. Ale zostala mi z nej taká èudná spomienka, akoby som bol
         býval svedkom zoslania Ducha svätého na apoštolov, ktorým sa rozviazali jazyky a zaèali
         vzápätí hovori siedmimi reèami. (Veï ste sa o tom uèili v biblickej histórii.) Stále mám
         na mysli túto spomienku, ako vám to tu rozprávam. A u¾ahèilo by sa mi ve¾mi (v tomto
         rozprávaní totiž), keby som vás mohol presvedèi, že na toho chlapíka v zasmradenej krème u
         Dunnera vskutku zostúpil Duch svätý.
    </p>
    <p>
     Keby bol chlapík vzdychal alebo klial a trieskal päsou na stôl, ako som to èakal a ako
         sa to robí, nedbám, mohli by ste si myslie o celej veci svoje. Ale že vravel pokojne,
         jasne a najmä isto, presvedèilo, keï nie vás, aspoò mòa, že som bol svedkom fíg¾a, ktorý
         nemohol by ïaleko od onoho z biblickej histórie. A tiež som už videl všelijaké veci, ktoré
         sa mi sprvoti nijako nepratali do mojej tvrdej kotrby…
    </p>
    <p>
     No nechajme to. Bude ešte príležitos pohovori si o tom. Zavri papu¾u a rob sa, že
         všetkému rozumieš. Chlapèisko žmurká na teba šibalsky a vraví nedbalo, akoby sme tu sedeli
         len tak, z dlhej chvíle:
    </p>
    <p>
     — Hádam pôjdeme, strýko; noc je už krátka a cesta ešte dlhá.
    </p>
    <p>
     Vstávam poslušne ako žiaèik. Mohol ma vyzva, aby sme šli hoci do pekla jazerného, bol
         by som ho vyprevadil.
    </p>
    <p>
     — Zaplatíme!
    </p>
    <p>
     Žid sa preberie a naraz je samá ochota.
    </p>
    <p>
     A už si aj vykraèujeme hore Bociankou po hradskej popod horu. Mesiac ešte kdesi drichme,
         dávaj si dobrý pozor pod nohy. Pri horárni odboèuje cesta do Svídovskej doliny. Cesta?
         Èerta vypåznutého! Samá skala je to a jarok. Potkýnaš sa a prevàhaš ako nadratý, hoci
         poznáš každý strom popri ceste. Chlapcove reèi mútia ti hlavu. Povyše Horného skoku zaèína
         chodník príkrejšie stúpa; zadychèíš sa poriadne, kým vyjdeš na Prieslop. Tu sa dolina
         rozšíri, stromy ustúpia a chodník sa stratí v mokrej tráve. Vtom sa rozvidní, mesiac
         vyskoèí nad Hadí grúò a ponáh¾a sa po jeho hrebeni ako rozospatý korhe¾ z krèmy. Všetko
         vidíš pod sebou ako na dlani. Teraz už len najtiaž prevali sa cez sedlo (vidie už osamelý
         sihliak na jeho hrebeni), dolu sa už pôjde veselšie. A potom je to už len kúsok, hneï sme
         tam.
    </p>
    <p>
     Nepovedali sme si ve¾a za cestou. V dlhých prestávkach pomedzi reè zvonili už iba naše
         podkovièky na ceste. Ale každé Jaškovo slovo kyslo mi v hlave ako cesto na teplom prípecku.
         Hora dudre svoju starú pesnièku, ale toto dudranie ani nepozoruješ. Je známe, máš ho v
         krvi, je kus teba. Zostávajú ti iba chlapcove slová. Holé a jasné, belejúce sa v mesaènej
         noci ako mí¾niky popri ceste. Dve-tri pokojné slová, zhlboka vyvážené a pevne osadené.
         Potom zas ticho. Znova dve-tri slová a opä ticho.
    </p>
    <p>
     Tak sa kladú slová a ticho v dlhých prestávkach ved¾a seba.
    </p>
    <p>
     — Celé nešastie je v tom, že jej podoba, jej úsmev, tvár a oèi boli vo mne dávno
         vytlaèené ako podoba mušle v kameni… Jej chôdza a všetky jej pohyby boli mi známe dávno
         predtým, ako som ju poznal… Vo zvlnení kopcov nášho chotára bolo zvlnenie jej bokov pri
         chôdzi. A v šepote ihlièia v Tichej doline bol šepot jej úst, keï sa veèer pred spaním
         modlila otèenáš… Dotyk jej dlane bol mi známy z dotyku vetra na tvári a hebkos jej líca
         poznal som z hebkosti mladej trávy… Dávno, dávno mal som ju pred sebou celuèkú, celú… Dávno
         som bol presvedèený, že jedného dòa stretnem sa s òou celkom zblízka, pristúpim k nej
         blízuèko a spýtam sa jej, èi sa aj ona na mòa trochu pamätá a èi ešte má tu kvietkovanú
         šatku, v ktorej som ju vídaval, keï som sa na òu díval z druhého kopca ponad lúky
         zakvitnuté tureckými klincami… Potom by už bolo všetko ¾ahké… Jedného dòa spýtal by som sa
         jej medzi reèou, èi už má nachystanú výbavu… Mimochodom bol by som jej rozpovedal nieèo o
         svojom kraji, o našej dedine, o dvoch býèkoch, ktoré sme na jar prisadili… Gazdovstvo je v
         poriadku, staviská vlani pokryté novým šind¾om. Veci, o ktorých by sa ešte bolo treba
         dohovori, sú strašne jednoduché… Bol som toho všetkého plný dávno pred tým, ako som sem
         prišiel. Chodil som s tým stále ako cez Vianoce s betlehemom, od skaly ku skale, od stromu
         k stromu, po všetkých susedoch a známych, u ktorých som tušil vïaèné prijatie. Bolo to
         ažké, bolo to krásne a èisté preto, že to bolo od nás, z nášho kraja, uva¾kané z tej istej
         hliny, èo rodila chlieb, ktorým nás kàmili. Z dobrej, mastnej hliny, starostlivo povážanej
         a preorávanej otcom a starým otcom. Zbiehalo sa všetko v jednom uzle ako brázdy na
         úvratiach, blyšalo a ligotalo ako èerieslo na pluhu. Bol som presvedèený, že niè na svete
         nie je silnejšie, že sa mi niè nemôže postavi do cesty, lebo všetko je vymerané, presne
         urèené…
    </p>
    <p>
     Jazyk mal akurátne podrezaný — ten chlapík. Z takého reèníka mali by hneï na mieste
         spravi biskupa, aby ho zástupy poèúvali. Hanbil som sa za svoje chlpaté uši, ktoré neboli
         stvorené pre takéto kázne. Ale rád by som videl hocikoho z vás na mojom mieste, ako by sa
         bol ošíval.
    </p>
    <p>
     — Vrav ïalej, poèúvam a pozorne, a hoci nerozumiem všetkému, predsa si myslím, že sa
         všelièomu poduèím z toho, èo mi tu vykladáš. Èo ïalej?
    </p>
    <p>
     — Ïalej už niè. Trochu ma azda prekvapilo, že som sa s òou stretol práve v krème, ale
         hneï som sa spamätal a povedal si, že práve v tej motanici, smrade a lomoze odráža sa jej
         krása zrete¾nejšie a bezpeènejšie ako pod holým nebom, kde by farba jej oèí ¾ahko mohla
         splynú s farbou oblohy. Povedal som si, že práve tak je to dobre, vstal som a išiel k nej…
    </p>
    <p>
     „A potom si dostal pohárom medzi oèi,“ myslím si.
    </p>
    <p>
     — To je teda všetko? — spytujem sa ho nedôverèivo.
    </p>
    <p>
     — Všetko.
    </p>
    <p>
     Cítil som sa trochu sklamaný. Nechce azda, aby som si myslel, že týmto je všetko
         skonèené, že sa teraz môžeme ís krásne vyspa a ráno sa znova pusti do roboty, akoby sa
         niè nebolo stalo? Azda má ešte nieèo na srdci, ale nechce to poveda predo mnou. Nuž
         nedbám, nech si to povie hoci stromom a skalám, ale, úprimne povedané, nezaslúžil som si
         takú nedôveru. Uvažujem, ako by som mu to povedal zaobalene.
    </p>
    <p>
     — Vravíš, že je to všetko. No a èo teraz? Èo spravíme? Èi si myslíš, že keï si sa tu
         pred starým Sojèiakom pekne vyspovedal, môžeš ho zas posla do èerta?
    </p>
    <p>
     Pozrel na mòa prekvapene.
    </p>
    <p>
     — Vieš, chlapèe, bláznov si zo mòa robi nebudeš. Alebo — alebo. Alebo aháme obaja za
         jeden koniec — a potom, tu máš… moju ruku — alebo si si tú rozprávku mal necha pre seba a
         da mi pokoj s celou tou svojou vecou. Beztak tomu dobre nerozumiem.
    </p>
    <p>
     — Niè zato, strýko.
    </p>
    <p>
     — Teraz by si chví¾u mohol poèúva mòa. Azda si nemyslíš, že týmito svojimi reèièkami
         ženskú omámiš. Takto sa to teda nerobí. Musíme nájs inakší spôsob, ako faktora prehovori.
    </p>
    <p>
     — Faktora…?
    </p>
    <p>
     Pozrel na mòa zarazene. S faktorom, zdá sa, vôbec nerátal.
    </p>
    <p>
     — Faktora, pravdaže. Nechcem sa pýši, ale radím ti, aby si sa spo¾ahol na moju starú
         tekvicu.
    </p>
    <p>
     — Dobre, strýko. Ale o tom sa porozprávame zajtra, — povedal tak nedbalo, ako len bolo
         možné.
    </p>
    <p>
     Mal som práve dos tej jeho chlapèenskej nafúkanosti. Ale vtedy sme už boli pri kolibe.
         A nemali sme viac èasu, ako sa trochu vyvali a hneï zas vstáva do roboty.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     3
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Madlušovci spali. Chrchliaka dosia¾ nebolo v kolibe. Tým lepšie, reku…
    </p>
    <p>
     Prišiel až v pondelok na mraku. Zïaleka bolo vidie, ako sa nafukuje. Vyvalil sa na
         prièu, prehodil si nohu cez nohu, hvízdal si, akoby bol v kolibe sám, a èochví¾a vyahoval
         zrkadielko, pozerajúc sa doò. Schválne si zavesil lampáš nad hlavu, aby sa lepšie videl.
    </p>
    <p>
     A potom zaèal vyahova z náprsnej tašky oplzlé obrázky. Mal ich celú zbierku.
    </p>
    <p>
     Rozložil si ich v rukách ako karty na hranie a so zrejmým potešením zaèal ich študova.
         Pchal si ich najprv pod nos, dívajúc sa zblízka na všetky detaily, potom sa v nich kochal z
         dia¾ky, držiac ich v natiahnutej ruke, zrejme s úmyslom, aby sme i my videli tú jeho
         galériu. Vyvracal pritom hlavu, žmúril znalecky oèami a m¾askal jazykom, akoby každú zvláš
         koštoval.
    </p>
    <p>
     — Takto by jej to svedèilo najlepšie, — rozhodol sa napokon a luskol prstami. — Èo
         povieš, starý? Bez toho vejára, len v panèuchách, tuto s malou zásterkou a v klobúku.
         Klobúk je dobrý… Mohol by by s perom… Povedz.
    </p>
    <p>
     Prevalil sa na bok a pchal mi pod nos jednu z tých potvor.
    </p>
    <p>
     Chystal som si práve veèeru. V jednej ruke som mal zemiak, v druhej nôž. Pozrel som na
         obrázok a potom na nôž. Na nešastie mal tupý, okrúhly koniec…
    </p>
    <p>
     — Pravda, najlepšie by jej svedèilo bez zásterky, ale to zas nejde, móres sa musí
         zachova, — brblal ïalej. — Myslím, že by som s òou dva-tri roky vydržal. Spoèiatku bolo by
         treba na òu vynaloži pekný groš; rozumie sa, v handrách taká sleèinka nemôže chodi, ale
         to by sa chytro vrátilo.
    </p>
    <p>
     Èert vie, kam mieril svojimi reèami. Ak nás chcel vydráždi, aby sme ho na mieste
         uškrtili, tak sa mu to, na moj dušu, skoro podarilo. Neby toho, že som si nechcel babra
         ruky pred veèerou, dávno by som ho bol zahrdúsil.
    </p>
    <p>
     O svoju veèeru sa, pravda, nestaral. Èakal, ako vždy, že sa mu ulezie od niektorého z
         nás. Vedel by v týchto veciach náramne bezoèivý. I toho veèera… Keï zbadal, že si hotujeme
         veèeru, vstal z brloha a zaèal rad-radom nazera do hrncov. Nad každým zmrštil opovržlivo
         nos; dobre, že doò nenap¾ul. To už starší z Madlušovcov nevydržal. Chví¾u sa na neho díval
         od chrbta, potom rozvážne zodvihol nohu a kopol ho okovaným krpcom doprostred zadku. Nech
         ho kopne trochu slabšie, zaryje nosom rovno do pahreby. Takto preletel bez škody na druhú
         stranu ohniska.
    </p>
    <p>
     Rozumie sa, že sme sa všetci rozrehotali na plné ústa. Celá tá krátka procedúra bola tak
         šikovne vyrátaná, akoby si ju bol videl na javisku.
    </p>
    <p>
     Vzápätí sa chrchliak pozbieral, zvrtol sa nieko¾ko ráz na mieste ako pes na kutisku,
         potom schytil horiacu hlaveò a hnal sa s òou na staršieho Madluša. Ale skôr, ako k nemu
         pribehol, zodvihol Madluš znova velièizný krpec, rovno proti chrchliakovej papuli. Ešte
         krok, a vybije mu všetky zuby. Ani by pritom okom nežmurkol.
    </p>
    <p>
     Ale práve ten krok chýbal chrchliakovej odvahe. Zastavil sa a zahrozil výhražne päsou.
    </p>
    <p>
     — Poèkajte, všiváci, ja vám ukážem! — a vybehol s horiacou hlavòou z koliby.
    </p>
    <p>
     Madlušov krpec sa zasa zvážil k zemi. Pozreli sme na seba a náhle nám všetkým zmrzol
         smiech na tvári.
    </p>
    <p>
     — Ej, bohuprisám… — povedal mladší Madluš sèerstva, vyskoèil a schytil vedro s vodou.
    </p>
    <p>
     Všetci sme vedeli, èo to znaèí. Nad kolibou, ani na sto krokov, zaèína sa šlôg. Je tam
         plno suchého raždia, okliesnených haluzí i vyschnutého naštiepaného dreva v krásnych,
         rovných štôsoch. A je tam i kôra, suchuèká ako slama, poukladaná v dlhých, súvislých,
         odspodku i od vrchu vetrom predúvaných koòoch. Práve zajtra majú po òu prís kôrkári. Staèí
         iskra a…
    </p>
    <p>
     Jašek schytil sekeru, ja akúsi žrï a starší Madluš kotlík s vriacou vodou.
    </p>
    <p>
     Netrvalo to ani desa sekúnd. Nestihol odbehnú ani na pädesiat krokov. Mladší Madluš s
         vedrom vody ho už doháòal. Vtom sa tá potvora zohla, nastavila Madlušovi nohu a ten — aký
         dlhý, taký široký — vystrel sa na zem. To isté chcel spravi staršiemu. Ale ten ho na
         svojich dlhých nohách preskoèil ako barana.
    </p>
    <p>
     A teraz stoja proti sebe.
    </p>
    <p>
     Chví¾oèku.
    </p>
    <p>
     Madlušova tvár v žiare horiacej hlavne, ktorú drží chrchliak vysoko nad hlavou, je
         hrozná.
    </p>
    <p>
     Vzápätí ozve sa zjaèanie a potom strašná kliatba.
    </p>
    <p>
     Keï sme dobehli, chrchliak sa zvíjal na zemi, kopal a hádzal rukami. Starší Madluš stojí
         nad ním s prázdnym kotlíkom v ruke a vysvet¾uje pokojne:
    </p>
    <p>
     — Bolo tam ešte trochu vody, obaril som ho… — A dokladá: — Prasa.
    </p>
    <p>
     — Chyte ho, strýko, — vraví Jašek a berie ho za nohy.
    </p>
    <p>
     — Daj pozor, kope…
    </p>
    <p>
     Ledva sme ho zvliekli do koliby; hádzal sa, akoby mal nedobrú.
    </p>
    <p>
     Obarenie nebolo také zlé; trochu na pleci a na ¾avom líci. Ostatok chránili šaty. Ale
         zato jaèal, akoby ho na nože bral. Celú noc sme ani oka nezažmúrili.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     4
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Na druhý deò našli sme chrchliakov brloh prázdny. Zmizol, akoby ho bola zem prehltla.
         Iba smrad z pomády zostal po òom v kolibe. Vydýchli sme si všetci. Najviac, pravda, Jašek.
         Spieval bláznivé pesnièky, robota mu horela pod rukou; znova to bol veselý kamarát Jašek,
         èo volal na nás zvrch šlôgu:
    </p>
    <p>
     — Hahó! Varuj dušu na doline!
    </p>
    <p>
     A vzápätí rútila sa dolu úplazom olúpaná svrèina, žalostne stonajúc a lamentujúc.
    </p>
    <p>
     Èo deò boli sme bližšie k prieseku, ktorý oznaèoval, kam až máme rúba.
    </p>
    <p>
     — Ešte týždeò, a môžu nás ma tu radi.
    </p>
    <p>
     Prsia sa mu dvíhajú sebavedomím a slabiny chvejú žiadostivosou ako žrebcovi, ktorý
         zvetril èriedu kobýl. Mocný to chlap. Pekný, široký a rovný ako svieca. Stojí podopretý nad
         robotou, na tvári má úsmev mäkuškej, naèuchranej èeèiny a v oèiach všetko ševelenie a
         hmýrenie života okolo. Poveda mu nieèo nepekné bol by hriech.
    </p>
    <p>
     — A potom sa dolu zaène žatva, pôjdeme k starému a t¾apneme si. Uvidíme, èo sa dá robi.
    </p>
    <p>
     — Vravíš, že sa mu ponúkneš na zbožné roboty?
    </p>
    <p>
     — To sa vie. Èi sa var’ nazdávaš, že si tu budem pupok opeka?
    </p>
    <p>
     — Ej, to už veru raz nie! Držím s tebou, chlapèe, — a t¾apol som ho z celej sily po
         pleci.
    </p>
    <p>
     Rehoce sa mi na plnú papu¾u a všetkých tridsa dva zubov svieti mu bezbožne a vyzývavo.
    </p>
    <p>
     — Uvidíme, èo sa dá robi.
    </p>
    <p>
     — Neboj sa niè. Starý sa dá nahovori, keï uvidí na dvore chlapa, súceho k dievke i do
         gazdovstva.
    </p>
    <p>
     — A keï sa nedá?
    </p>
    <p>
     — Dajsamibože — nájde sa inakší spôsob. Nejedna sa zhàdala a… pfi, pfi, pfi, — p¾ujem si
         s chuou do dlaní a bol by som si podskoèil od radosti.
    </p>
    <p>
     Íverky vystrekli spod sekery a robota kypí ako mlieko z panvice. Život je krásny a
         prostý. Sú veci, ktoré patria k sebe, lebo sú si odprvoti urèené. Nájdu sa a spoja a
         neodlúèiš ich. Ako sekeru od dreva, chlapa od ženy, zrno od zeme. O tomto netreba
         rozmýš¾a, lebo je to prosté a je to tak.
    </p>
    <p>
     Dni sa prehrýzajú robotou k posledným stromom v šlôgu a noci obnažujú svoje èierne loná.
         Kdesi dozrieva jablko na strome a kdesi klope chlapská ruka na odchýlenú obloènicu.
    </p>
    <p>
     Nikto z nás nemyslí na chrchliaka. I na jeho hnusné reèi sme zabudli. Obrázky, èo
         vyahoval v posledný veèer z vrecka, prezrádzali síce jasne jeho neèisté myšlienky, ale ani
         na obrázky nemyslíme. Všetko je v najlepšom poriadku.
    </p>
    <p>
     V sobotu na obed balíme si už tanistry a èakáme iba na faktora s výplatou. Jašek je
         vyholený a vymydlený, akoby mal ís rovno odtia¾to na sobáš. Po obede dlho sa p¾aèkal v
         potoku, v zátoèine, kde voda padá zo skaly do dvojmetrovej håbky. Hádzal a plieskal rukami
         okolo seba, smial sa, prskal a vyrážal podivné škreky, akoby ho niekto popod pazuchy
         šteklil. Potom vybehol na breh a skákal nahý a celý biely z kameòa na kameò popri vode až
         na po¾anu, zaliatu slnkom. Voda sa na òom perlila zo všetkých strán, ako tam behal a hádzal
         kamienky ponad jed¾u, èo stojí konèa koliby. Tešil sa ako žiak na vakácie. Skúšal všelijaké
         bláznivé pohyby, preskakoval borievky, chodil po rukách, zavesil sa na mocnú haluz a hojdal
         sa na nej ako opica. Èím viac sme sa smiali jeho hlúpostiam, tým bol samopašnejší a jeho
         kúsky krkolomnejšie.
    </p>
    <p>
     Potom si spomenul na zajtrajší deò, zvážnel, starostlivo sa obliekol do sviatoèných
         šiat, zviazal si veci do batôžka a natiahol sa do tône za kolibou. Myslím, že si chcel
         znova a nakoniec zopakova pekne po poriadku, èo ho èaká zajtra a pozajtre, rozmyslie si
         ešte raz, èo jej povie, ako jej to povie, èo mu ona odvetí a èo urobí, keï sklopí pred ním
         zrak a zaèervenie sa až po uši ako pivónia.
    </p>
    <p>
     Toto všetko si akiste zopakoval a potom pokojne zaspal, lebo všetko bolo jasné a nikde
         nenarazil na háèik, s ktorým by nebol poèítal.
    </p>
    <p>
     Madlušovci namastili si krpce ovèím maslom a vyložili ich na slnko, aby mas pekne
         vsiakla do remeòa. V takých krpcoch chodí sa ako v perine. Potom zahasili oheò v kolibe,
         vyniesli riad a zabili dvercia klincami. A keï už naskrze nemali èo robi, sadli si pod
         stenu a usilovali sa odtia¾ poráta pne v šlôgu, s ktorým sme sa lúèili.
    </p>
    <p>
     Koneène prišiel faktor. Zadychèaný, spotený, s palicou v ruke a s klobúkom v tyle.
         Ostril som si práve sekeru a robil som sa, že ho nevidím, kým nezastal predo mnou. Bol
         zrejme ve¾mi vzrušený. Vstal som zo slušnosti a pozdravil ho. Podíval sa na mòa spod šatky,
         ktorou si utieral èelo, akoby ma videl po prvý raz v živote. Potom sa splašene rozhliadol,
         obišiel kolibu, oddrapil dvercia a vošiel dnu.
    </p>
    <p>
     Vstúpil som za ním.
    </p>
    <p>
     — Kde je? Kam sa podel? — vybuchol prudko a surovo.
    </p>
    <p>
     — Koho h¾adáte?
    </p>
    <p>
     Myslím, že som sa zdal hodne hlúpy, lebo pozrel na mòa zlostne, netrpezlivo opakoval
         otázku a zaklial ako paholok.
    </p>
    <p>
     — Niet ho tu? Há?
    </p>
    <p>
     Bál som sa o Jaška. Zastával som mu cestu k nemu.
    </p>
    <p>
     — No èo, starý trkvas, prehltol si si jazyk?
    </p>
    <p>
     — Ja, — vravím a robím svätú tvár, — neviem, koho h¾adáte.
    </p>
    <p>
     — Nevieš? Veï ti ja poviem.
    </p>
    <p>
     A vtedy mu už žily navreli na èele a celý sa triasol od hnevu. Zaèal zúrivo rozhadzova
         èeèinu na prièiach a picha do nej palicou.
    </p>
    <p>
     — Gazda, — vravím trochu pohoršene pre tú jeho zúrivos, — ak sa nazdávate, že tu
         niekoho skrývame, mýlite sa. A ak h¾adáte toho… toho… chrchliaka, èo ste ho chceli tuto
         zaškrti — ten tu nebol.
    </p>
    <p>
     Vravím mu to pokojne, naladiac tvár na najzmierlivejší výraz. Ale do neho akoby pichol.
         Sliny mu vyprskli z úst a blíži sa ku mne s palicou v zdvihnutej ruke.
    </p>
    <p>
     — Èo, nebol? Odkedy nebol? Vrav, lebo… — a dvíha baku¾u.
    </p>
    <p>
     Už som sa nazdával, že ho musím obuchom klknú. Držal som stále v ruke sekeru. Podíval
         som sa na òu kosmo a trochu tuhšie stisol porisko v dlani. To ho, zdá sa, zarazilo. Zastal
         a opakoval zúrivú otázku:
    </p>
    <p>
     — Odkedy nebol? Vrav!
    </p>
    <p>
     — Skoro tri týždne, ako odišiel.
    </p>
    <p>
     — Kam?
    </p>
    <p>
     — Skaza ho vie.
    </p>
    <p>
     — Ja ti dám: Skaza ho vie! Všetci máte v tom prsty, lotri nanièhodní.
    </p>
    <p>
     — Dajte si pozor na ústa, gazda, lebo… — zaèína ma dojeda jeho nadávanie. — Najprv nás
         vyplate, potom sa pozhovárame.
    </p>
    <p>
     — Èo? Ešte vyplati? Okradnú èloveka, zbojníci, a ešte majú smelos pýta výplatu.
         Povedz: boli ste s ním dorozumení?
    </p>
    <p>
     — O nièom, gazda, neviem, — pokúšam sa naposledy ovládnu. — Ak nemáte peniaze pri sebe,
         prídeme si zajtra sami. Ale teraz sa už practe, lebo…
    </p>
    <p>
     Madlušovci pozreli významne na seba a stavajú sa ku mne. Jašek pribehol rozospatý a díva
         sa nechápavo raz na faktora, raz na nás. Faktor ustupuje.
    </p>
    <p>
     — Len si príïte, všiváci, lotri, dám vás žandárom! Jeho hlas je menej istý a jeho pohyby
         opatrnejšie.
    </p>
    <p>
     Ustupuje zadkom z koliby.
    </p>
    <p>
     — Gazda, — vravím za ním, — povedzte, èo sa stalo, a nevyhrážajte sa bez príèiny.
    </p>
    <p>
     Vtedy už bol na prahu, nahnevane zachlopil dvercia a ešte raz si od¾ahèil Kristom,
         Máriou a všetkými svätými.
    </p>
    <p>
     — Pán gazda, pán gazda, — Jašek bežal za ním a krièí spomedzi dverí: — Pán gazda,
         poèkajte!
    </p>
    <p>
     Faktor sa obracia a zdrap nádeje vyhládza mu zhúžvanú tvár.
    </p>
    <p>
     — Pán gazda, nepotrebujete pomoc na zbožné roboty?
    </p>
    <p>
     — Bozaj ma i so svojimi zbožnými robotami, — odvrkol mu pomedzi zuby a zlostne si odp¾ul
         do cesty.
    </p>
    <p>
     Dívame sa na seba ako te¾ce. Potom ktorýsi z nás hodil rukou, ako že sa nás celá vec
         netýka. Možno, že sa netýka, ale predsa nám nedá pokoj. Jašek je celý zronený; zdá sa, že
         si uvedomuje iba to, že jeho plán je pochovaný. Ja rozoberám znova celý výstup ako snop, do
         ktorého sa zapotrošila ihla. Preèo sa zháòal za chrchliakom? Okradol ho? Vyzradil naò
         nieèo? Niè sa nezdá dos pravdepodobné.
    </p>
    <p>
     — Skúsim ešte raz zajtra, — rozhoduje sa napokon Jašek, — pomoc iste potrebuje; èert by
         bol v tom, aby ma nevzal.
    </p>
    <p>
     — Dobre máš, chlapèe. A bez výplaty neodídeme. Pôjdeme s tebou.
    </p>
    <p>
     Vtom mi zaènú zvoni v ušiach chrchliakove slová z posledného veèera: „Takto by jej to
         svedèilo najlepšie,“ a beárska predtucha roztancuje sa mi v hlave ako brok v hrkálke.
         Nevyslovil by som za svet, èo mi práve prišlo na myse¾, prehrýzam zlovestné špenie na
         jazyku a vravím, ako sa dá pokojne:
    </p>
    <p>
     — Hádam, bude lepšie, keï pôjdeme ešte dnes.
    </p>
    <p>
     — Nedbám, ak myslíte, že bude lepšie.
    </p>
    <p>
     — Uvidíme, èo sa dá robi.
    </p>
    <p>
     — Uvidíme.
    </p>
    <p>
     Bolo to tak, ako som si myslel. Chrchliak bol preè. A s ním faktorova dcéra i
         faktorových tisíc zlatých. Bola toho plná dedina. Všetky reèi stekali do krèmy ako jarèeky
         hnojnice zo dvorov do priekopy popred domy. Staèilo ti ta vojs, a zapadol si po uši do
         tých klebiet a škodoradostných ¾udských reèí. Keby sa a celý prípad netýkal, mohol si sa v
         òom vá¾a a miesi ho s pasiou ako vykysnuté, lupkavé cesto v koryte. Krèmár si už na to
         vysúkal rukávy, stal za stolom a rozkladal na òom všetky podrobnosti od zaèiatku do konca.
         Lepil ich dovedna, upravoval, formoval, t¾apkal a slinil ako pekár rožky a žemle. Mal už
         toho pred sebou peknú hàbku. Rekonštruoval znalecky celý priebeh únosu i krádeže a znova a
         znova ho vykladal naèúvajúcim hosom, dopåòajúc stále nové detaily a výmysly.
    </p>
    <p>
     Zaèalo sa to ešte tej noci na regrútskej zábave. Sotva sme odišli po neslávnom Jaškovom
         výpade medzi tancujúcich, spustil chrchliak jednu z tých svojich pesnièiek, èo ti vedela
         zájs za nechty a celého a rozhega. Rozprávam tu len to, èo som poèul z druhých úst, ale
         dobre si viem predstavi, aký dojem urobil na tú chasu. Chlapi neboli ešte nato¾ko ožratí,
         aby mu boli pri prvom slove zapchali papu¾u, a dievky boli akiste dos rozgurážené, aby ich
         ten chrchliakov spev pošteklil, kde sú najcitlivejšie.
    </p>
    <p>
     Viacej, pravdaže, nepotreboval. Skonèil nôtu, vstal a zahral si na gavaliera.
    </p>
    <p>
     — Na vlastné oèi som videl: celú zlatku hodil Cigánovi do basy, — duší sa hostinský a
         dáva pozor, aby nejako neprelial rovášik na rumplíku. — A potom, videli sme všetci, prešiel
         rovno k nej a poklonil sa jej ako princeznej: „Smiem prosi, sleèinka?“
    </p>
    <p>
     — Hahaha, sleèinka!
    </p>
    <p>
     — Èuš, somár, èože ty vieš o spôsoboch. „Smiem prosi, sleèinka?“ a poklonil sa jej do
         pása. Pravdaže, bola hneï na mäkko.
    </p>
    <p>
     — Vidí pred sebou pánika, ulízaného, navoòaného, ani sa jej o takom nesnívalo.
    </p>
    <p>
     — A èo potrebuje taká sop¾a viac? Chlapa, ktorý sa s òou dlho nemazná.
    </p>
    <p>
     — Èuš, vravím: celú noc sa vrtel okolo nej. Nahuèal do nej viac, ako vedela pochopi.
    </p>
    <p>
     — A nad ránom stretli ich Kokavci až na Vlèej jame.
    </p>
    <p>
     — V starého stodole, hehehe!
    </p>
    <p>
     — Dobré miesto si vybrali.
    </p>
    <p>
     — Nauèil ju ešte tej noci duchov vyháòa.
    </p>
    <p>
     — Iste sa s òou dlho nemaznal.
    </p>
    <p>
     Babrali sa v tom svojimi svinskými rypákmi, kým nevychnutnali každý detail a každú
         možnos. Potom si štrngli a zaèali znova. Zrejme sa im dobre pilo na takú mastnú stravu.
    </p>
    <p>
     — A od tých èias chodil za òou každý veèer, noc èo noc.
    </p>
    <p>
     — Zlízal kocúr smotánku.
    </p>
    <p>
     — Ibaže mu bolo nepohodlné lozi každú noc oblokom a èaka, kým ho starý vystrežie.
         Vyhútal iný spôsob. Vedel, že mu starý dcéru nedá. Vzal si ju teda sám. Nedalo mu mnoho
         roboty obalamuti ju. Sama mu iste pomohla aj k tej tisícke.
    </p>
    <p>
     To znelo pravdepodobne. Sotvaktorý z nich poznal chrchliaka, ale niè by som sa
         neèudoval, keby bolo pravda, že mu faktorova dcéra sama vliezla do siete.
    </p>
    <p>
     — Poèuješ, chlapèe? — vravím Jaškovi potichu a rovno. — Tu sa už nedá niè robi. Poï,
         vyspíme sa.
    </p>
    <p>
     Vravím mu to rovno, ako chlap chlapovi. Ale on na mòa ani nepozrie. Sedí ho tu iba
         polovièka. Druhá polovièka spadla kamsi — pod stôl — neviem kam, neviem kedy. Chlap sa
         rozèesol odhora nadol; kosti a mäso sú tu, sedí za stolom, opiera sa o ruku, ale to
         ostatné, èo bolo za tým, sa kamsi podelo, a chlap pritom ani nemukol.
    </p>
    <p>
     Objednávam liter.
    </p>
    <p>
     — Tu máš, napi sa.
    </p>
    <p>
     Pije na dúšok, ako vodu.
    </p>
    <p>
     Znova mu lejem a on znova pije. A keï už mal dos v sebe, beriem ho popod pazuchy a
         vediem ako decko. Cestou ho víno tak rozobralo, že keï sme došli k stodole, kde sme si
         vyhliadli noc¾ah, musel som si ho prehodi cez plece a vynies ako vrece zemiakov hore
         rebríkom. Zobul som mu baganèe a uložil ho pekne do mäkkého ako nemluvniatko. A naraz ma
         pochytil strach: kládol som mu ruku na srdce, naèúval jeho dych, posvietil som si zápalkou
         a držiac ju hodne vysoko, díval som sa mu do tváre, ako tam ležal bez pohybu, bez znaku
         života, vystretý, akoby ho na ražeò stokol a krútil nad pahrebou, až sa celý zoškvaril a
         scvrkol, líca mu vpadli a hlava odkväcla na plece.
    </p>
    <p>
     Sedel som tam nad ním a držal ho za ruku, kým ma únava neprevalila ved¾a neho do sena.
    </p>
    <p>
     Zobudil ma šuchot a šramot, keï liezol dolu rebríkom.
    </p>
    <p>
     — Èože mátaš tak zavèasu?
    </p>
    <p>
     Stojí nehybne pod rebríkom, obutý, s tanistrou na chrbte. Díva sa na mòa spoza mreží
         bolesti, ktorá mu natiahla kožu na tvári a zmenila ho do nepoznania.
    </p>
    <p>
     — Vari by si nenechal starého Sojèiaka samého po tom všetkom?
    </p>
    <p>
     Usmial sa trpko, akoby som to od neho žiadal a on mi chcel vyhovie, nasilu a s
         premáhaním.
    </p>
    <p>
     — Tak èo? Kamže si sa vybral? Mohol by si aspoò na výplatu poèka.
    </p>
    <p>
     Hodil rukou, ako že nieto na èo.
    </p>
    <p>
     — Dobre teda, chlapèe, myslíš si svoje. Ak chceš ís za òou, nedbám. Ale ja zostanem tu.
    </p>
    <p>
     — Tak zbohom sa majte, — zapína si prusliak pod bradou a chystá sa vykroèi.
    </p>
    <p>
     — Poèkaj ešte, musím ti èosi poveda.
    </p>
    <p>
     K¾aèím na zrube nad rebríkom a hovorím k nemu zhora ako z kanc¾a. Vidím na òom, že by
         som ho nièím pri sebe neudržal. Ale nechcem, aby si myslel, že mi je jedno, èi odíde, alebo
         zostane.
    </p>
    <p>
     — Choï teda v mene božom. Ale vieš, kde ma nájdeš, keby si nieèo potreboval. Nechcel som
         si už znova zaèína s tou vdovicou tu, nesvedèí sa mi už myslie na také veci, ale kvôli
         tebe vydržím ešte jednu zimu. Myslím, že sa tu skôr dozviem nejakú novinku o tej tvojej
         panenke. Budem vartova otca, ten najskôr nieèo vyòuchá. Potom ti dám zna, len oznám, kam
         ti ju mám posla. A tu máš… na. — Vytiahol som spoza opaska mešec a hodil som mu ho k
         nohám. — Odpáraj futro, nájdeš tam papier a v òom stovku. Bude napáchnutá dohánom, ale je
         pravá. Odkladal som si to na staré kolená.
    </p>
    <p>
     — Dobre, — vraví potichu. — Ak budem potrebova, vezmem si z nej. Tak zbohom sa majte.
    </p>
    <p>
     — Poèkajže, — volám za ním a nakláòam sa zo zrubu, aby som ho mal bližšie. Popchlo ma
         èosi, aby som to, èo mu chcem ešte poveda, pokladal za mimoriadne dôležité:
    </p>
    <p>
     — Chcem ti ešte poveda, že nech sa stane èoko¾vek, budem na takto rok, rovno na
         Brtomila, v tej kolibe pred Bystrou, kde sme toho roku rúbali… Budem tam celý deò a celú
         noc a budem a èaka. Možno neprídeš, možno ti to vravím zbytoène, možno si na takto rok
         ani nespomenieš na starého Sojèiaka. A žièím ti, aby si nemusel naòho spomína. No ak a
         život privrzne, ak sa dostaneš do klepca, zíde ti na um, že na svätého Brtomila nájdeš v
         kolibe pred Bystrou niekoho, kto s tebou zmýš¾a dobre a kto ti azda bude vedie pomôc…
         Tak, a teraz choï spánombohom.
    </p>
    <p>
     — Ïakujem, strýko. Zdravý ostaòte. — Cítim v jeho hlase, v jeho krátkom poh¾ade viac ako
         prostú vïaku. Odvraciam tvár a premáham sa, aby som sa naò viacej nepozrel:
    </p>
    <p>
     — Zbohom, chlapèe… Chví¾a možno vydrží; èasy sú stále…
    </p>
    <p>
     Keï sa obrátil, díval som sa za ním dlho zo zrubu, ako kráèal neèujne po mokrej tráve
         dolu k hradskej, nezastavujúc sa ani neobzerajúc. Jeho postava pomaly sa zmenšovala,
         splývala s rannou hmlou. Bola èoraz menšia, èoraz nejasnejšia, až napokon sa celkom
         stratila. Nebolo jej viacej a nebolo viacej na èo sa díva.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     5
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Medveïovi v zimnom brlohu nemôže by lepšie, ako bolo mne tej zimy u mladej vdovice.
         Obchodila ma ako princa a kàmila ako pavúka. A èím väèšmi som sa zaokruh¾oval, èím viacej
         sadla zaväzovalo sa mi okolo pupka, tým viacej si ma vážila, tým väèšie mal som u nej
         úspechy.
    </p>
    <p>
     Ak som už naskrze nemohol vydrža na prípecku, ak ma už naozaj všetky hnáty boleli od
         leòošenia a žiadalo sa mi trochu sa rozkýva, pár polien roza, trochu seèky odreza, tu
         hneï bola pri mne a líškala sa ako maèka: „Šetri sa trochu, oddýchni si; na èo by sme mali
         paholka.“
    </p>
    <p>
     Hej, hrmenbohov, vedel som, kam mieri s tým veèným: šetri sa, oddýchni si…: bol som na
         najlepšej ceste sta sa rúèim prístupníkom.
    </p>
    <p>
     Èasto, keï takto zaèala, bolo by staèilo pozabudnú sa, trochu dlhšie zah¾adie sa do
         jej belasých oká¾ov, kde to všetko bolo napísané ako v kalendári, a budúcej nedele mohli
         by ohlášky. Neraz chýbal len vlások, aby mi hlava odkväcla na jej plece. Neraz motalo sa
         mi už na jazyku to slovko, na ktoré èakala. No zakaždým spomenul som si zavèasu na
         huncútsku svoju náturu: poznal som pridobre tú svrb¾avos v podošvách, èo sa ti vracia
         každej jari, keï vàšky zaènú okopnieva a od juhu zaduje teplý vetrík. V ušiach zaènú ti
         zvoni v taký èas tulácke nôty a dlane špejú ti nevyslovite¾nou nedoèkavosou.
    </p>
    <p>
     Ohmatávaš známe predmety, porisko, vidly, okrúhle èiesi boky, ale dlane neprestávajú
         špie, nenachádzajú ukojenie.
    </p>
    <p>
     Tmolíš sa po dvore, túlaš sa po medzierkach, vláèiš nohy po puchkej, rozmrznutej zemi,
         vyèkávaš, naèúvaš…
    </p>
    <p>
     Poèuješ škripot plužných koliesok, poèuješ plieskanie bièa, poèuješ pískanie vàbovej
         píšalky…
    </p>
    <p>
     Na rozmoknutej ceste vidíš milióny stôp a na nebi túlajú sa kàdliky bielych obláèkov.
    </p>
    <p>
     Jedného rána odhrnieš záclonu na obloku, podívaš sa na rozkysnutý, karpavý svet,
         priestor vôkol teba sa náhle zúži, povala v izbe sa zníži, zaèneš sa dusi, nevydržíš viac.
         V náhlom rozhodnutí pohádžeš sedem svojich slivák do tanistry, zaviažeš frumbie mocným
         uzlom na prsiach, stiahneš klobúk na oèi a… zmizneš, vytratíš sa ako smrad. Niet a viac,
         nepovieš nikomu zbohom, si znovu sám, znovu vo¾ný, znovu ochotný prijíma údery a
         sklamania…
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Tak veru. Práve tak. Práve takáto je história môjho života. Nešastná história celého
         môjho života.
    </p>
    <p>
     Sotva sa tej jari okolo Dzura zjavili prví oráèi, sotva sa po dedine zaèal veèierkom
         rozlieha výskot dievok, ktoré èakali poza uhly s vedrami vody na oráèov, sotva zaèali
         cesty osycha a chlapci krúti vàbové píšalky, vrátili sa spoza humien známe nôty a
         vypåznuté s¾uby dostali nové, vábivé kožuchy.
    </p>
    <p>
     Celkom tak, ako vravím, vytratil som sa jedného rána z domu svojej vdovice a nastavil
         líca volajúcim dia¾kam.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Ale aby som nezabudol a nedal vám príležitos upodozrieva ma z toho najhoršieho,
         pamätal som celú zimu na Jaška. H¾adal som usilovne spôsob, ako sa dozvedie nieèo
         urèitejšie o chrchliakovi a faktorovej dcére. Zbieral som dedinské klebety ako straka
         lesklé sklíèka a nosil si ich vytrvale na prípecok. Tým som sa vlastne ustaviène
         zamestnával: postával som popod uhly, vysedúval v krème a dával dobrý pozor, aby mi neušla
         ani jedna novinka. Spoèiatku vravkovia, takí, èo nemajú celú zimu inakšej roboty ako cmú¾a
         fajku a stara sa, aby každá klebeta aspoò pä ráz obehla celú dedinu, horlivo pretriasali
         a èuchrali udalos s chrchliakom a faktorovou dcérou. Znášal som, ako vravím, ich reèi ešte
         teplé na prípecok a vyva¾ujúc sa na starom kožuchu, prikladal som ich jednu k druhej, lepil
         ich dovedna a kumštoval ako šuster, ktorý chce z kúska remeòa vykroji podošvy, opätky,
         branzole a ešte i zvýši pre dcéru na príštipky. No bola to robota taká daromná, akoby som
         chcel vodu vidlami prelieva. Mohol som si láma hlavu, ako som chcel, mohol mi aj p¾uzgier
         navrie na mozgu, niè som nevyhútal. To hlavné: kam sa podela faktorova dcéra s
         chrchliakom, unikalo mi jednostaj pomedzi prsty. Pltníci, èo sa vrátili z Komárna, tvrdili,
         že ich videli v Trenèíne, Muchá¾, èo kupèí s koòmi, stretol sa vraj s nimi až kdesi pri
         Košiciach, a chlapi, èo boli na zbožných robotách na Dolnej zemi, sa dušovali, že práve
         taký párik videli v Debrecíne. Mohol si si vybra. Najskôr by si ich azda našiel v pekle
         jazernom. Aspoò s tým… s tým… neviem mu ani na meno prís, s tým by som sa tam jedného dòa
         rád stretol.
    </p>
    <p>
     Napokon aj reèi prestali. Vyhasli ako pahreba na salaši po svätom Michale. Sám faktor sa
         medzi ¾uïmi ani neukázal. Ak i nieèo vedel, nikomu sa nezdôveril. Bol to preò istotne
         náramný úder; chystal dcéru prinajmenej za fiškála — a h¾a, tu máš… Proboval som nejako
         skmotri sa s ním. Nie zo súcitu, ale zo zvedavosti. Azda, reku, predsa nieèo vie. No skoro
         som životom zaplatil za svoju opovážlivos. Darmo som sa obliekol do najlepších šiat, darmo
         si nasadil na tvár najsvätejšiu grimasu. Keï ma poznal v mašta¾nom šere (kydal práve trus),
         zazrel na mòa ako na lotra a na pozdrav sotva odvrkol. A keï som potom zaèal — pravda,
         hodne zïaleka — udrel na mòa rovno:
    </p>
    <p>
     — Èo si prišiel? Ká skaza morová…? Nevyplatil som a? Nemáš dos? Há?
    </p>
    <p>
     — Ach, reku, gazda, na èo také reèi. Len tak som prišiel… Ako sused k susedovi.
    </p>
    <p>
     — Ja ti dám suseda! Chlpatý ancikrist je tvojím susedom. Pakuj sa mi z oèí. Kým… kým…
    </p>
    <p>
     Pomlèka bola ve¾mi významná. No chcel som skúsi ostatný tromf:
    </p>
    <p>
     — Á, veï ja niè. Keï nechcete, nemusíte… Prišiel som vám len poveda, že som sa
         dozvedel, kam zmizol ten trhan s vašou dcérou. Ale keï nechcete poèúva… — mrdol som
         plecom, ako že nedbám.
    </p>
    <p>
     Nedal sa však nachyta. Zavrèal ako pes na ježa a hnal sa na mòa s vidlami. Videl som mu
         na oèiach, že je schopný prekla ma, ak neuskoèím.
    </p>
    <p>
     Od tých èias vzdal som sa všetkého. Faktor zrejme preklial dcéru do èiernej zeme. I keby
         sa dozvedel, kam sa podela, nešiel by za òou. A vyšmáral by ju bièom zo dvora, keby sa mu
         sama vrátila.
    </p>
    <p>
     Takáto to teda bola partieka. Posúïte sami, èi sa èloveku oplatilo hlivie na prípecku.
         Najmä keï pri tom ešte reskíroval, že napokon, v slabej chví¾ke, predsa len vstrèí šiju do
         toho chomúta, ktorého nech sa vystríha každý, kto má radšej nad hlavou kus statoèného
         vysokého neba ako kus zaèmudenej povaly.
    </p>
    <p>
     Vám, èo ste to už skúsili, nemusím viac vravie. A vám, èo ešte máte šiju vo¾nú,
         odporúèame, aby ste si len predstavili seba zaseknutého ako psa medzi dvermi. Von nemôžeš a
         zdnuky a hlušia varechou poza väzy.
    </p>
    <p>
     Bà, až ma zimomriavky prebehli.
    </p>
    <p>
     Hajdy teda sèerstva o dom ïalej! Kým cesty neoschnú! Kým zem puchne nevyplytvanou silou!
         Kým prúdi v haluzí stromov nežná miazga! Kým chlapské srdce kypí nesputnanou túžbou! Kým sa
         prsia nadúvajú silou a odvahou! Hajdy sèerstva, kým a nohy nosia cez vàšky a doliny, cez
         mestá a dediny.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Putoval som týždne a mesiace. Dakedy prešiel som na dúšok celú stolicu, dakedy ledva som
         sa vliekol od dediny k dedine. Niekedy zastavil som sa na mesiac, inde nevydržal som ani
         hodinu.
    </p>
    <p>
     V tie èasy dalo sa ešte takto putova: tu ktosi potrebuje chlapa ku stavbe, tu k zbožným
         robotám, tu sa trafí vyhriata poste¾ s peknou okrúhlou kôstkou, tu je dobrý i chåpok mochu
         s hviezdnatým nebom nad hlavou. Všelièo sa pritrafí, na všetko si súci: kolom podvihnú,
         kosou sa ohna, ženu oblapi, krèmára ozbíja. Ani nezbadáš, ako sa ti míòa èas. Spamätáš
         sa iba v Raèištorfe pri Prešporku, keï ti jedného dòa udrie do uší známa nôta. Jedna z
         tých, èo spieval chrchliak…
    </p>
    <p>
     Nie, niet ho tu. No spomenieš si na svoj s¾ub: nedávno mali sme Jakuba, o mesiac je
         Brtomila. S¾úbil si komusi, že toho dòa budeš na po¾ane pred Bystrou.
    </p>
    <p>
     Lenže ako ta prídeš s prázdnymi rukami?
    </p>
    <p>
     Kopeš do skalnatej zeme vinohradu, celý si už krivý od bolesti v krížoch a tvoj s¾ub
         pletie sa ti ustaviène pomedzi nohy.
    </p>
    <p>
     Cítiš odrazu nièomnos celého svojho života. Vidíš, že je to len obyèajná zbabelos, èo
         a ustaviène ženie z miesta na miesto a bráni ti priloži ruky k trvácemu a statoènému
         dielu. H¾a, hrozno na viniciach sa nalieva, ženy priberajú okolo pása, obilie zreje. Ale
         kde je to, o èo si sa sám zaslúžil? Veci silné a stále, ktorými sa uskutoèòuje zmysel
         života, pretože majú moc množi sa a oplodòova, unikajú ti pomedzi prsty, nakazené
         malomocnosou každého tvojho pohybu. Kde je strom, ktorý si sám zasadil? Kde žena, ktorú si
         obažkal? Kde dom, ktorý si postavil? Odvrhol si všetky príležitosti, aby si naplnil svoj
         život poslaním, pre ktoré bol urèený. H¾a, temer si zabudol i na túto, hádam, ostatnú
         príležitos, pomôc k šastiu dvom ¾uïom, ktorí sa môžu ma radi.
    </p>
    <p>
     Vláèil som sa s týmito myšlienkami deò-dva po vinici. Napokon odhodil som motyku a
         dezertoval. Po prvý raz v živote nie preto, aby som unikol z práce a z miesta, ktoré mi
         zaèínali smrdie, ale preto, aby som uskutoènil myšlienku, ktorá ma posadla: musím nájs
         Etelku, musím nájs chrchliaka. Tohto, aby som mu vykrútil krk, tamtú, aby som ju zaviedol
         na Brtomila k Jaškovi.
    </p>
    <p>
     Najbližšie bolo do Prešporka.
    </p>
    <p>
     Ale hnalo ma sem i èosi viac ako len jeho blízkos. Preèo by Etelka s chrchliakom
         nemohli by práve v Prešporku? Je to možné, je to skoro pravdepodobné. Pod¾a toho, èo mal
         chrchliak s Etelkou za lubom, musel s òou utiec do mesta. A to do takého, kde sa hovorí po
         nemecky. Pretože chrchliak okrem po našsky inakšie nevie. Ale po nemecky vie, slúžil vo
         Viedni…
    </p>
    <p>
     Klkol som sa do èela a nadával si do somárov, keï mi prišla na um táto myšlienka. Ako
         som len mohol nespomenú si na òu už dávno, prv ako som pustil za nimi Jaška. Boli by sme
         ich možno dostihli, boli by sme zabránili všetkému, èo sa od tých èias istotne porobilo.
    </p>
    <p>
     „Starý blázon, starý sprostý cap,“ èastoval som sa najvyberanejšími nadávkami a skoro
         behom, horiac netrpezlivosou a chlapèenskou snahou napravi staré chyby, hnal som sa po
         hradskej do Prešporka.
    </p>
    <p>
     „Pravda,“ zaèal som uvažova triezvejšie, aby som nezaplašil vábivú vyhliadku, že možno
         ešte toho dòa vykrútim chrchliakovi krk, „pravda, rovnako ako v Prešporku, môžu by aj vo
         Viedni alebo i ïalej v Rakúsku. No a najbližšie je Prešporok.“
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     6
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     ¼ahko sa ti povie: Najbližšie je Prešporok. Ale nerátal si vôbec s tým, ko¾ko je tu
         všade krivých ulièiek, strmých schodov, ko¾ko tmavých kútov a záludných priechodov v
         starých a škamravých domoch. Cez deò zdá sa to všetko náramne nevinné a celkom prítulné.
         Ale v noci zaène sa to tu hýba a hemži podivnými, váhavými tôòami. Vynorujú sa neèakane
         dva kroky pred tebou z temných dier a lezú ti oproti ako ve¾ké, lenivé a hladné vši. Za
         každým rohom èíha na teba v slizkej tme èosi odporné, záškodné a plazivé. Prechádzaš takou
         ulicou s napätým sluchom, ostražite, pripravený každú chví¾u uskoèi.
    </p>
    <p>
     A v prvé dni vskutku som aj uskakoval do svetlejších èastí mesta. Utierajúc si chladný
         pot z èela, díval som sa potom ukradomky po tvárach okoloidúcich, h¾adajúc v nich nieèo
         príbuzného svojim zmäteným pocitom. No zrejme každý okrem mòa cítil sa tu celkom bezpeène a
         isto. A predsa: vedel som i ja, po èo som sem prišiel a kde to mám h¾ada. Èoho sa teda
         ¾akám a pred èím ustupujem?
    </p>
    <p>
     Vec je vlastne ve¾mi jednoduchá: odjakživa som mestu vyhýbal a naïaleko ho obchádzal.
         Jeho prostredie nezdalo sa mi nikdy vhodným živlom pre èloveka našských spôsobov.
    </p>
    <p>
     Láry-fáry, pomyslíte si, aká odrazu háklivos, aká útlocitnos. Ale ja vám vravím, že je
         to nie nijaká háklivos, nijaká útlocitnos. Èloveku, ktorý bol nauèený díva sa ¾uïom
         prosto do oèí a vola veci pravým menom, ažko príde odrazu sa všelijako vykrúca,
         obšmieta a bra medzi prsty ihlu, keï bol privyknutý narába kolom a sekerou.
    </p>
    <p>
     Ale nechajme to. Nikam by sme sa takýmto mudrovaním nedostali. Vráme sa k tomu, o èom
         sme zaèali, k tomu, po èo som sem prišiel.
    </p>
    <p>
     Hej, lenže práve v tom je háèik. Prišiel som sem za Etelkou, kvôli Jaškovi a kvôli tomu,
         aby sa na svete uskutoènilo kus èistého, ne¾stivého života. A teraz si predstavte, že toho,
         kto má by úèastný tohto života, èistého a ne¾stivého, máte nájs tu, v niektorej putike,
         niekde v kúte na zaparenom smetisku, vo vykrièanej štvrti. Predstavte si, že jedna z tých
         plazivých a temných postáv môže by práve tá, ktorú h¾adáte. Neviem, èi by vám tiež
         nevystupoval na èele studený pot, èi by ste tiež v rozhodnej chvíli nezutekali na miesta
         svetlejšie a príjemnejšie.
    </p>
    <p>
     Videl som svoju úlohu na zaèiatku tohto príbehu ove¾a jednoduchšie. Iba teraz som
         zbadal, že ani zïaleka nie je taká jednoduchá. Bol som namojveru prekvapený, že sa tu
         odrazu žiada od èloveka èosi ako obe, èosi na spôsob hrdinstva. Hej veru, musím sa na
         svoju úlohu, ako sa patrí, pripravi. Spolieha sa na to, že jedného dòa naïabím znezrady
         na chrchliaka s Etelkou, bolo by také, ako sa spolieha že jedného dòa stretnem tu na
         Vydrici Michala archanjela.
    </p>
    <p>
     Predovšetkým, i keby som ich stretol, chrchliak by sa Etelky iste ¾ahko nevzdal. Je to
         preò príliš mastná kôstka, aby ju odhodil, kým ju dokonale nevycmúka. A potom: Ako môžem
         vedie, že Etelka bude s mojím plánom súhlasi? Èo, ak sa v chrchliakovej spoloènosti cíti
         celkom príjemne? Budem ju môc prinúti? Budem ju môc odvliec k Jaškovi nasilu?
    </p>
    <p>
     Sakramentsky pomotaná história!
    </p>
    <p>
     Najprv sa teda musím postara o príhodné zamestnanie, ktoré by mi dovo¾ovalo pobudnú v
         meste tak dlho, ako bude treba.
    </p>
    <p>
     Mnoho som si vybera nemohol. V prístave nosili opálení, polonahí lagani vrecia zbožia z
         vagónov na lode. Zaèal som nosi i ja. Od rána do mraku. Celých dvanás hodín denne.
         Dozorca s ceruzou a papierikom stál pri vchode do podpalubia a robil èiarky za menami.
         Každá èiarka znaèila grajciar. Ak si vzal odrazu dvoje vriec, boli to dva grajciare. Ak si
         sa naprázdno vracal behom, mohlo to by do veèera tristo èiarok, tristo grajciarov, celé
         tri zlatovky. A veèer necítil si potom chrbát a hlavu si mal ako šop. Ale tri zlatky, tušil
         si, budú dobré. Minieš z nich denne najviac jednu, dve ti zvýšia.
    </p>
    <p>
     Veèer by si sa s chuou vyvalil na poste¾ a prv než by ti hlava odkväcla na vankúš,
         drichmal by si ostopä. Lenže veèer èaká a nová robota, dôležitejšia ako tá, èo konáš cez
         deò. Musíš prekutáva rad-radom všetky putiky a všetky tmavé diery. A musíš to robi pekne
         sústavne a statoène, pretože to je prvý podnik tvojho života, ktorým môžeš vykúpi svoju
         èiernu dušu z pekelných múk.
    </p>
    <p>
     Nosíš teda vrecia v prístave. Deò, dva… teraz je to už desa dní. A veèer obchádzaš
         pekne po poriadku putiky a krèmy. Spoliehaš sa už pritom trochu na svoj nos, ktorý si
         pomaly zaèína privyka na nové zápachy. Niekde len hlavu vstrèíš medzi dvere, inde zaváhaš,
         vojdeš a objednáš si kalištek horkej. Èasto zadriemeš nad poliatym stolom a nespamätáš sa,
         len keï a èašník drme za plece: „Hej, starý, vstáva, zatvárame!“
    </p>
    <p>
     Tu sa potom ospalo vytackáš na ulicu a preklínaš ¾udskú prirodzenos, ktorá nevie
         vydrža chví¾u bez spánku. Možno práve v ten veèer si ju prepásol, možno sedela ved¾a teba,
         kým si drichmal…
    </p>
    <p>
     Tých desa dní to bolo ako desa ošarpaných, vyhladovaných odsúdencov na smr, zavretých
         spoloène do tmavej, zatuchnutej cely. Zbili sa tu do zúfalej gundže v najvzdialenejšom kúte
         svojho väzenia a drkotajúc zubami, naèúvali strašidelným krokom kdesi na druhom konci
         svojho umuèeného vedomia.
    </p>
    <p>
     Potom som sa odhodlal oslovi jednu z tých, o ktorých som predpokladal, že majú spoloèné
         remeslo s Etelkou. Schválne som si vybral takú, èo sa zdala skúsená a robila dojem, akoby
         si viedla zoznam všetkých ¾udských hriechov a nerestí. Prisadol som si k nej a pokúsil sa
         nenápadne opísa jej tú, ktorú h¾adám. Vypoèula ma so znalecky prižmúrenými oèami, a prv
         než vypila druhý kalištek, èo som jej objednal, rozsvietilo sa jej v hlave:
    </p>
    <p>
     — Á, Eržiku h¾adáš, viem…
    </p>
    <p>
     — Nie, reku, Eržiku; Etelka sa volá.
    </p>
    <p>
     — Eržika alebo Etelka, všetko jedno. Poznám ich všetky. Poï, zavediem a k nej.
    </p>
    <p>
     Zapochyboval som o jej pravdovravnosti, no šiel som poslušne za òou hore Zámockými
         schodmi a èudoval sa trochu, preèo som vlastne už dávno neskúsil túto cestu. Nestihol som
         si ani dobre uváži situáciu, do ktorej sa o chví¾u dostanem, keï ma už moja spoloènica
         strkala do akejsi kutice, ve¾mi dusnej a tmavej, zaparenej miešaninou najodpudivejších
         zápachov.
    </p>
    <p>
     Stál som chví¾u bezradne v úplnej tme. Potom moja spoloènica zažala petrolejovú lampku,
         a h¾a, na úzkom diváne ozaj ktosi leží dolu bruchom. Lenže tento ktosi nezdá sa by Etelka.
         Predtucha, že som oklamaný, sa zosilnila, premôžem zdráhavos a jedným pohybom obrátim telo
         na diváne horeznaèky. Pár vyjavených, žmúriacich oèí a vzápätí vyvalí sa z doráòaných úst
         prúd nadávok. Trielim odtia¾ ani zajac.
    </p>
    <p>
     Od tej chvíle dal som si pokoj s podobnými pokusmi. A, èo najhoršie, pomaly prestával
         som veri, že Etelku vôbec nájdem. Nosil som ïalej vrecia a veèerami túlal sa po uliciach,
         ale oboje strácalo už zmysel.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Raz v nede¾u, keï v prístave zatíchol škripot žeriavov, zatúlal som sa znezrady do
         ktoréhosi kostola.
    </p>
    <p>
     Eh; kdeže, nechcem sa tvári, že som sem vošiel z nejakej hlbšej potreby. Ale kto chce,
         môže v tom, èo sa potom stalo, vidie pekný príklad podivných ciest prozrete¾nosti, èosi
         ako takzvaný prst boží.
    </p>
    <p>
     Postavil som sa k jednému z vysoèizných ståpov, poobzeral sa dookola a vozvysok a zaèal
         húta, aká to musela by huncútska robota zbudova takéto stavisko. Ako tak blúdim zrakom
         sem a tam, neviem kedy ani preèo, zaèalo ma zrazu èosi omína. Pozornos sa rozptýlila a
         len akýsi zdrap z nej zakvaèil sa na èudnej predtuche, ktorá ma náhle celého zaujala.
         H¾adal som v pološere tápavým zrakom predmet, ktorý ju mohol vyvola. Niekde zhora niesol
         sa dôverný hlas organa, oknom v prieèelí prenikal snop farbistých lúèov a zïaleka, spred
         oltára, ozval sa chví¾kami zvonèek, ktorý svojím všeteèným „cing ciling“ èudne rozrušoval
         sviatoènú náladu. Ale to všetko nebolo to pravé. Èosi iné ma znepokojovalo.
    </p>
    <p>
     Díval som sa teraz k jednému z ved¾ajších oltárov. Díval som sa ta uprene, no až po
         dlhej chvíli bezradného tápania v dojmoch som zbadal, že tam k¾aèí chrbtom ku mne ženská
         postava a že práve tá postava (možno som ju zoèil hneï pri vstupe do kostola) priahuje
         moju pozornos. Od tej chvíle nejasná predtucha, èo ma znepokojovala, zmenila sa v pocit
         ve¾mi urèitý a mocný, ktorý ma nezadržate¾ne priahoval bližšie k oltáru.
    </p>
    <p>
     Pustil som sa ta na prstoch, usilujúc sa narobi èo najmenej hluku, aby som nezaplašil
         svoje tušenie. Kútikom triezveho vedomia presviedèal som sa síce, že sa istotne mýlim, že
         kráèam k cudzej, celkom neznámej ženskej, obleèenej po mestsky a pod¾a módy, ktorá nemôže
         by v nijakej súvislosti s týmto príbehom, no celou ostatnou bytosou bol som priahovaný
         bližšie, èoraz bližšie.
    </p>
    <p>
     Zastal som pár krokov od nej, šikmo za jej chrbtom a èakal som nedýchajúc. Po dlhej
         chvíli zdvihla hlavu, placho sa prežehnala, potom vstala, položila na samý roh oltára, k
         nohám umuèeného svätého Šebastiána, kytièku fialiek, obrátila sa a náhlymi krokmi, so
         sklonenou hlavou prešla popri mne.
    </p>
    <p>
     Áno, nemýlil som sa. Bola to ona.
    </p>
    <p>
     Celkom iste to bola ona, Jaškova Etelka.
    </p>
    <p>
     Ale, panebože veèný, ako sa èlovek premení za jediný rok! Keby som ju nebol videl vtedy
         na regrútskej zábave, povedal by som teraz, že je to prinajmenej… no sleèinka samého
         vicišpána. Bledá, s hlbokými tmavými oèami, s tvárou… no, ¾udia boží, s tvárou ako Panenka
         Mária, obleèená… ech, kdeže by som vedel pomenova všetky tie gráty, èo mala na sebe: boa a
         pštrosie pero za klobúkom a hodvábnu naberanú sukòu, taštièku a slneèník. Slovom,
         vicišpánova sleèinka.
    </p>
    <p>
     Toto, h¾a, bolo teda nieèo, s èím som nerátal. Znovu mal som pocit, že ma ktosi
         nehanebne oklamal, a hodnú chví¾u som váhal, èi sa mám pusti za òou.
    </p>
    <p>
     „Naèo by si to,“ hútiam si, „robil. Tu sa, ako vidíš, stala premena, zázrak akýsi,
         ktorým ti Lucifer èi svätý Krišpín skrížil všetky plány. Spakuj svojich sedem slivák a choï
         Jaškovi poveda, aby si dal pokoj, že z Etelky je dáma, ktorej on, pekne prepytujem, nie je
         hoden ani ruku pobozka.“
    </p>
    <p>
     Potom však èosi ma popchlo, aby som sa nevzdával tak lacno. Vybehol som z kostola a
         stihol som ju ešte zoèi ako zahýnala za roh. Pustil som sa za òou. Bol som už dva kroky od
         nej, už som sa jej chystal prihovori, no vtom som sa odrazu zháèil: uvedomil som si, aká
         je ona vycifrovaná, a ja aký som trhan. Hoc som mal svoje najlepšie šaty, vyzeral by som
         ved¾a nej iste ako strašiak. Poškrabal som sa poza uši a spomalil kroky. No neprestal som
         ju váhavo sledova. Po chvíli zahla z námestia do boènej ulice a zamiešala sa do prúdu
         ¾udstva, èo tu každej nedele promenuje. A tu som zbadal (keby som bol radšej na mieste
         oslepol), tu som zbadal, ako chví¾ami dvíha hlavu a díva sa bokom spod mihalníc po
         mužských, èo idú okolo. Mužskí zvolòujú krok, obracajú sa za òou a z èasu na èas obracia sa
         i ona a odpovedá na ich tázavý poh¾ad ¾ahkým, sotva znate¾ným úsmevom. Ak chceš, môže to
         by prisvedèenie na celkom jasnú otázku, ak nechceš, môžeš v tom vidie iba príjemný omyl,
         úsmev, ktorý patril niekomu inému. Koneène, v tom šumote a vírení, èo a obkolesuje, málo
         na tom záleží; ¾ahko sa stratí takýto drobný, letmý úsmev.
    </p>
    <p>
     Dajsamibože, ¾ahuèký, drobný úsmev.
    </p>
    <p>
     Keï sa na chví¾u zastavíš na kraji chodníka a zadívaš na to mrvenie okolo, zbadáš, že
         vlastne ten úsmev je len chabý zaèiatok, nieèo celkom ved¾ajšie, skoro zbytoèné, èo môže a
         nemusí by, a že to hlavné príde potom. H¾a, ¾udia, èo sa tu motajú a obtierajú jeden o
         druhého, vedia napospol už dávno, na èom sú, èo od seba môžu èaka a jeden druhému
         poskytnú. Je to tu všetko pekne vystavené ako na tácni. Akoby popri sebe chodili nahí a
         len sa oceòovali, váhali trochu, vyberali si, kým sa rozhodnú.
    </p>
    <p>
     „Pekná prasacinka,“ pomyslel som si. V porovnaní s týmto tu zdalo sa to, èo som videl v
         krivých ulièkách pod hradom, dokonale nevinné. Alebo aspoò zjednodušené a úprimné. „Toto tu
         je opravdivý jarmok. Tamto bol len úbohý, chudobný krám.“
    </p>
    <p>
     A ako som tak za òou šiel a toto všetko si uvedomil, zatoèila sa mi naèisto hlava, a na
         moj pravdu, nevedel som pomaly, kde som ani èí som, takže keï som ju náhle zbadal, ako
         zaboèila pod starú ažkú bránu, videlo sa mi, akoby ju bola zem prehltla, akoby to všetko
         bol iba zbytoèný a nezmyselný sen, v ktorom sa nijakovsky nemôžeš vyzna. A toto náhle jej
         zmiznutie môžeš prija ako túžobne èakané precitnutie.
    </p>
    <p>
     Postál som chví¾u pred bránou, pretrel si oèi a potom som sa pomaly a váhavo pohol k
         prístavu, kde v nede¾òajšom odpoèinku meridzali bachraté lode hàby obilia, èo sme do nich
         cez týždeò navláèili, a kde vysoèizné žeriavy stáli na jednej nohe s vypätými hrdlami ako
         ozrutné odpoèívajúce bociany.
    </p>
    <p>
     Tak veru. Celkom inakšie vyzerá svet, celkom v inakších tónoch znie jeho nôta, keï sa ti
         pod nohy zrúti takýto klepec. Nazdal si sa, že ideš za urèitým cie¾om, ktorý je pred tebou
         jasný a pevný, a h¾a, náhle zbadáš, že si sa dýchaviène plazil za mátohou, ktorá sa ti
         rozplynula pred nosom ako dym.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Celú tú nede¾u preležal som v trudných myšlienkach v lese na pravom brehu rieky. Bol som
         rozhodnutý zap¾u všetko a vráti sa kajúcne k svojej vdovici. Tu u nej bolo to aspoò nieèo
         konkrétne, èo ti nevypåzne spomedzi prstov, práve keï si v najlepšom.
    </p>
    <p>
     No veèer ahalo ma to neprekonate¾ne nazad k bráne, pod ktorou zmizla Etelka. Postával
         som tam a obšmietal neskoro do noci. Zlostil som sa pritom chví¾ami na seba, nadával si do
         starých bláznov a bral sa preè, no zakaždým som sa sklesle vrátil a oznove som bystril
         sluch, oznove sa díval do tmavých okien a skúšal ukradomky k¾uèku na starej bráne. Bolo už
         skoro nad ránom (do pustej ulice zaèalo prenika beláskavé šero, fasády domov, odporné ako
         korhe¾ova tvár, mrštili nevyspaté mihalnice proti nadchádzajúcemu svetlu), keï na druhom
         konci ulice zaklepali neisté, drobné krôèky. Poznal som ju. Pritisol som sa k stene, a keï
         sa priblížila, zastal som jej bez slova cestu. Z¾akla sa, chcela èosi vykríknu, pritkla
         dlaò k ústam a náhle sa zvrtla, chcela ujs.
    </p>
    <p>
     Chytil som ju za ruku. Myslím, že nie ve¾mi nežne, bo zrazu sa zaèala celá chvie ako
         lapené vtáèa a vzápätí sa rozvzlykala.
    </p>
    <p>
     Prišlo mi jej odrazu ve¾mi ¾úto. Pritiahol som ju bližšie k sebe a zašeptal jej potichu
         do ucha:
    </p>
    <p>
     — Poznám vás, nebojte sa ma. Neutekajte.
    </p>
    <p>
     Zdvihla zrak a podívala sa na mòa prekvapene širokými oèami. Pokúšal som sa vyzera
         menej násilnícky, zaèal som sa jej prihovára ¾útostivými slovami a dáva jej nežné mená
         domácich zvieratiek: „Holúbok, vtáèatko, jahniatko moje nevinné.“ Súèasne chcel som ju
         pohladi po hlave. Tu sa však prudko vytrhla a znovu chcela ujs. Dobehol som ju a lapil
         okolo pása. Dychèala mi bezmocne v náruèí s odvrátenou zvesenou tvárou. A náhle zavrela
         oèi, akoby sa lúèila so svetom, hlava jej klesla, celá sa schúlila, akoby ju podal, a
         celou váhou prevalila sa mi na ruku.
    </p>
    <p>
     Lapil som ju mocnejšie oboma rukami a až vtedy som zbadal, že je podnapitá. Z ruky jej
         vypadol pripravený k¾úè. Zdvihol som ho a zaniesol ju v náruèí pod bránu. Otvoril som a
         niesol ju ïalej ako decko.
    </p>
    <p>
     Na konci dlhej chodby horelo stlmené plynové svetlo. Pred jednými z mnohých dvier sa
         málièko pohla.
    </p>
    <p>
     — Tu?
    </p>
    <p>
     Poslušne prikývla. Stále ju podopierajúc, otvoril som dvere. Vtom sa strhla, vymkla sa
         ako vretenica a zaèapila mi pred nosom dvere. Zrejme už chví¾u len predstierala nevládnos
         a takto mi chcela umknú.
    </p>
    <p>
     Lenže teraz to už na mòa neplatilo. Bol som odhodlaný dosta sa k nej nasilu. No najprv
         chcem to ešte skúsi po dobrom. Zaklopem potichu na dvere a prihovorím sa jej:
    </p>
    <p>
     — Sleèinka…
    </p>
    <p>
     Ticho. Kladiem ucho na dvere.
    </p>
    <p>
     Oznove zaklopem trochu nástojèivejšie:
    </p>
    <p>
     — Sleèinka, otvorte.
    </p>
    <p>
     Dnuká sa niè nepohne. Podívam sa k¾úèovou dierkou. Je tam tma.
    </p>
    <p>
     — Otvorte, sleèinka, niè vám nespravím, nebojte sa.
    </p>
    <p>
     Ticho.
    </p>
    <p>
     — Sleèinka, — volám skoro prosebne. No ona je zrejme rozhodnutá neotvori mi za niè na
         svete. A tu mi príde na um šastná myšlienka… Pritknem ústa ku k¾úèovej dierke a zašeptám:
    </p>
    <p>
     — Etelka…
    </p>
    <p>
     A potom chví¾u naèúvam.
    </p>
    <p>
     A h¾a, na druhej strane sa èosi pohne, jemne zašramotí, nahmatá k¾uèku na dverách a zas
         váhavo utíchne.
    </p>
    <p>
     Nazerám vzrušene do k¾úèovej dierky a znovu šeptám nástojèivo:
    </p>
    <p>
     — Etelka… Etelka… Otvorte… To som ja… od vás. Nebojte sa, doniesol som vám èosi.
         Potešíte sa… — Vymýš¾am si množstvo drobných lží a v jednom prúde šeptám ich vzrušene do
         k¾úèovej dierky, kým sa napokon dvere málièko neodchýlia a jej hlas… Predstavte si, po prvý
         raz poèujem jej hlas!… Jej hlas sa ma spytuje, èože to teda všetko chcem.
    </p>
    <p>
     — Puste ma, všetko vám poviem.
    </p>
    <p>
     — Nemôžem, — odpovedá smutne.
    </p>
    <p>
     — Preèo by ste nemohli, niè vám nespravím.
    </p>
    <p>
     — Nemôžem, — opakuje, — o chví¾u príde… — a hlas jej zaskoèí.
    </p>
    <p>
     — Kto príde? — spytujem sa prudko.
    </p>
    <p>
     Mlèí. Vidím však špárou medzi dvermi, že smutne zvesila hlavu. A naraz sa mi všetko
         vyjasní. Viem presne, ko¾ko udrelo… Príde teda on, chrchliak… Tým lepšie, myslím si. No
         nesmiem sa prezradi.
    </p>
    <p>
     — Len na chví¾oèku, sleèinka; hneï zas odídem. To, èo vám chcem poveda, je ve¾mi
         dôležité. Pomyslite si, že som kôli tomu prišiel schválne z Liptova.
    </p>
    <p>
     Strhla sa, keï poèula meno svojho rodného kraja, a potom celá náhle ožila, odbehla na
         chví¾u odo dvier a zasa sa vrátila, celá vymenená. Pustila ma dnu.
    </p>
    <p>
     — Vy ste z Liptova? — spytuje sa ma, pripravená poèúva o zázrakoch.
    </p>
    <p>
     — Pravdaže, veï vám to celý èas hovorím. Èi si myslíte, že by som ináè za vami liezol a
         nástojil, aby ste ma vpustili k sebe nad ránom?
    </p>
    <p>
     Stojím pred òou, vrtím v rukách èiapku a zasmejem sa rozpaèite.
    </p>
    <p>
     A ona sa èervená (rozsvietila zatia¾ plynové svetlo), hanbí sa za èosi a vidím, že
         nepovie už ani slova. Musím teda rozpráva ja.
    </p>
    <p>
     A na moj veru dostávam na to odrazu opravdivú chu. Rozpoveda jej všetko po poriadku.
         Obzerám sa po izbe, kam by som si ako sadol, utriem si fúzy, odkašlem a zaèínam pekne
         zvesela:
    </p>
    <p>
     — Poèalo sa to lanského leta. Práve pred rokom. U vás v krème. Pamätáte sa? Regrúti mali
         vtedy zábavu a vy ste boli na nej. Stáli ste tam v tej mrvenici pokojná ako obrázok, s
         vencom vrkoèov okolo hlavy, s rumencom na lícach a s takým… s takým poh¾adom… no, èo vám
         mám hovori: zakaždým, keï si na to spomeniem, neviem prís k slovu a v hlave sa mi všetko
         pomúti… hehe, — smejem sa iste náramne vtipne. — Dos na tom — (oznove zvážniem) — práve
         tým poh¾adom… Poèkajte, teraz si spomínam, už sme kdesi o tom poèuli, aký to bol poh¾ad:
         bol ako rybník v Ezebon… hehe… (Oznove sa nemiestne smejem.) — Dos na tom, ako vravím,
         práve v tom rybníku utopil sa toho veèera môj kamarát Jašek… No áno, preèo sa dívate, akoby
         ste mi neverili?… Jašek Mihálik z Erdutky na Orave. Dobrý môj kamarát… (Umåkol som na
         chví¾u.) Hej, tak veru, skoro sa v òom utopil. Odrazu totiž, ako vás tam videl, vstal spoza
         stola a rovno k vám. Ako na motúzku.
    </p>
    <p>
     — Ale aby som nezabudol, bol s nami aj ten… ten… no, veï viete… my sme ho volali
         chrchliakom, èo ste s ním potom odišli.
    </p>
    <p>
     Tu si sadla na poste¾, ruky jej odpadli na pe¾as a sedí tam ako božie umuèenie. Visí
         poh¾adom na mojich ústach. Mne samému zaèalo by náhle mrkotno, zvážniem náramne a
         rozprávam ïalej potichu, dávajúc si dobrý pozor, aby som ju nièím nepoplašil a hlavne, aby
         uverila, že všetko, èo jej vravím, je èistá, svätá pravda. Niè som nezvelièoval ani niè
         neprikladal, len som prosto rozpovedal, ako sa všetko stalo, ako bolo s Jaškom, ako ho
         najprv pohárom klkli, ako sme potom sedeli v krème u Dunnera a nocou išli hore Prieslopom
         pred Bystrú. Najmä na to som dával pozor, aby som verne zopakoval všetko, èo mi vtedy
         cestou Jašek rozprával. O tom, ako sa s òou stretol, že jej podoba, jej úsmev, tvár a oèi
         boli v òom dávno vytlaèené ako podoba mušle v kameni. Že jej chôdza, jej pohyby, jej hlas,
         to všetko že bolo v òom ako semiaèko v struku, ako oheò vo švíbalke. A ïalej som jej
         rozprával o chrchliakovi, o tom, ako sa chystal dosta ju, ako vyahoval tie oplzlé
         obrázky, ako ho Madluš kopol do zadku, až preletel ponad pahrebu, a o všetkom ostatnom.
    </p>
    <p>
     To najlepšie nechával som si však na koniec. Tušil som, že ju tým naèisto rozoberiem. No
         neèakal som, že sa ma na to sama spýta. Keï sa však potom spýtala a poèul som, ako sa jej
         pritom zachvel hlas, vedel som, že vec je na dobrej ceste.
    </p>
    <p>
     Schválne som pred tým na chví¾u umåkol, aby som sa podíval, ako to na òu zapôsobí, a
         nabral som èerstvý dych, keï tu, ako vravím, sklopila zrak a zašeptala:
    </p>
    <p>
     — A potom?… A kde je teraz on?
    </p>
    <p>
     Tvárim sa, ako že nerozumiem. No vidím, že už dávno myslí iba na to. Tak jej to teda
         vravím, potichu, zrete¾ne:
    </p>
    <p>
     — Jašek? Myslíte na Jaška?… Išiel vás h¾ada. Hneï toho dòa, keï sa dozvedel, že ste
         odišli, vybral sa za vami.
    </p>
    <p>
     Videl som, ako zatajila dych, zbledla, zavrela oèi a pootvorila ústa. A potom pomalièky,
         ako pierko, spustila sa na poste¾.
    </p>
    <p>
     Nazdal som sa, že znova omdlela. Pristúpil som k nej a položil jej dlaò na plece.
         Zaborila tvár do vankúša a ležala ticho, bez pohnutia. Cítil som však pod dlaòou, ako sa do
         nej pomaly vracia život, ako celá oteplieva a zaèína sa jemne zachvieva tichým,
         oèisujúcim plaèom.
    </p>
    <p>
     Poèal som ju teši a èièíka ako malé decko. Hladil som ju z¾ahka po vlasoch, nakláòal
         sa k nej a šeptal jej do ucha, že Jašek ju dosia h¾adá, že neviem, kde je, ale že na
         svätého Bartolomeja bude èaka v kolibe pred Bystrou, a tam že ho nájdeme.
    </p>
    <p>
     Obrátila ku mne tvár a znovu naèúvala s plachým úsmevom. A ja som jej vykladal ïalej,
         hladil ju a maznal sa s òou, až mi usnula pod dlaòou. Uložil som jej nohy na pe¾as a
         zostal sedie pri nej. Uvažoval som pokojne o tom, ako ju odtia¾to odvediem a o dva týždne
         odovzdám Jaškovi v kolibe pred Bystrou. Na chrchliaka som celkom zabudol.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Ráno vošlo nepozorovane oblokom do izby a ja som ešte vždy sedel pri nej a dotkýnal sa
         jej nežne poh¾adom, tešiac sa jej ako Jezuliatku. V náhlom svetle ukázali sa štyri holé
         steny náramne pošpinené podozrivými f¾akmi. Tak isto roztrhané záclony, ošúchané náradie,
         rozheganý diván, umývadlo, plechové vedro… A uprostred toho ona, èistá ako ¾alia.
    </p>
    <p>
     Raz, dva razy sa pohla, usmiala sa zo sna a pritiahla si prikrývku bližšie k brade.
         Biele plece vykåzne jej z rukáva a zasvieti ako božie slnieèko. Ty sa na to všetko dívaš a
         je ti, akoby si bol úèastný zázraku, nadprirodzeného uskutoèòovania sa tajomnej premeny,
         ktorá sa odohráva najprv v nej, ako leží na posteli, vystupuje potom z nej a šíri sa na
         všetky strany. Oèisuje predmety v izbe, zbavuje ich špiny a všednosti, takže pomaly zaène
         z nich prúdi èudné èaro, tichá úslužnos a prítulnos. Napokon postihuje táto premena teba
         samého, cítiš, ako sa lieni z teba stará, hriešna koža a spod nej vylupuje sa èosi nové,
         ve¾mi èisté.
    </p>
    <p>
     Zohrievaš sa týmto pocitom, usmievaš sa príjemne v ústrety novému životu a zaèínaš
         podriemova.
    </p>
    <p>
     Odrazu sa však strhneš. Zaèuješ na chodbe šramot, potom kroky, ktoré sa blížia.
         Vyskoèíš. Najprv chceš ratova ju, ale potom sa spamätáš, že ona je tu doma a nehrozí jej
         nebezpeèenstvo. Uskoèíš teda sám za skriòu v kúte pri dverách.
    </p>
    <p>
     A vtom už zaštrkoce v zámke k¾úè, dvere sa otvoria, prichýlia ku skrini, za ktorou
         stojíš, a znova sa zavrú.
    </p>
    <p>
     Uprostred chyže stojí chrchliak.
    </p>
    <p>
     Všetko sa náhle zaèína rúti, hrnú kamsi v šialenom tempe. Predmety v izbe sa poplašene
         zhàknu dovedna a potom zas uskoèia od seba a popchajú sa do kútov. Medzi ním a tebou je
         náhle obrovský, nepreklenute¾ný priestor.
    </p>
    <p>
     Stojí teraz nad òou pri posteli. Díva sa na òu prižmúrenými oèami, skúma, èi ozaj spí, a
         potom òou surovo zatrasie. Ona sa strhne, posadí sa prudko a díva sa naò s úžasom. To
         všetko trvá, zdá sa ti, dlho, ve¾mi dlho, ako mátožný sen, z ktorého sa nemôžeš vyslobodi.
         Vtom sa však ona vzchopí, vyskoèí z postele a beží k svojej taštièke. Chvatne sa v nej
         prehàòa a usiluje sa èosi schova za chrbtom. On sa na òu díva posmešne. Potom je jediným
         skokom pri nej, vytrhne jej taštièku z rúk, podíva sa do nej a vzápätí udrie ju prudko do
         tváre. Odletí do kúta a zrúti sa tam na hromádku. On sa pokojne zohne za peniazmi, ktoré
         jej vypadli, a bez slova strèí si ich do vrecka. Stiahne si klobúk na oèi, utrie dlaò o
         dlaò a chce odís. Podíva sa ešte na òu, odchráèe a chystá sa p¾uvnú.
    </p>
    <p>
     V tú chví¾u skoèil som mu na hrtan.
    </p>
    <p>
     Lapil som ho zaò oboma rukami a striasol ním ako planou hruškou. Nebol by som ho možno
         pustil živého, no chcel som sa ešte napokon podíva do jeho škamravých oèí a poveda mu, èo
         si o òom myslím. A vtom ma on z celej sily kopol kolenom do brucha. Zatackal som sa a
         odletel do kúta. A vzápätí vidím, že siaha rukou do vrecka.
    </p>
    <p>
     Jediné slovo… „teraz“ blyslo mi hlavou ako nôž. Bolo jasné, britké a studené. Ostatné
         všetko tackalo sa ešte v opitom polosne od ostrej bolesti v žalúdku.
    </p>
    <p>
     „Teraz.“
    </p>
    <p>
     A schvátil som stolièku, rozohnal sa z celej sily a ovalil ho po hlave.
    </p>
    <p>
     Stolièka sa rozletela, akoby bola pozliepaná. Vzápätí vytrhol som mu nôž, a prv než
         padol, pichol som ho krátko, dva razy po sebe do hrdla.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     7
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     To ostatné stalo sa potom ve¾mi rýchlo. Myslím, že som naò ani nepozrel. Poèul som len
         za sebou dunivý pád a dvoje èi troje zachrèaní. Skoèil som ku skrini a vyhadzoval z nej
         chvatne šaty, bielizeò, ruèníky. Niè z toho sa nedalo vzia. Až v kútiku na samom dne
         našiel som uzlík a v òom (jediným hmatom som sa o tom presvedèil) jej dedinské šaty, tie,
         èo v nich odišla z domu. Vzal som uzlík pod jednu pazuchu a pod druhú ju. (Ležala tam v
         kúte za celý èas bez vedomia, s tvárou pritknutou k špinavej stene…)
    </p>
    <p>
     Dom ešte spal. Pod bránou pokúsil som sa privies ju k životu. Zdalo sa mi, že trvalo
         veènos, kým otvorila oèi. Dívala sa na mòa chví¾u, akoby niè nechápala, a potom sa
         jednoducho spýtala:
    </p>
    <p>
     — Èo sa stalo?
    </p>
    <p>
     Nebol v tom strach, len jednoduchá otázka.
    </p>
    <p>
     — Niè… Potom vám poviem… Teraz poïte…
    </p>
    <p>
     Viac sa nespytovala. Vyviedol som ju za ruku na ulicu a mlèky, chvatne šli sme ved¾a
         seba smerom na stanicu.
    </p>
    <p>
     Ale prv ako sme ta došli, prišla mi na um iná myšlienka: Hneï za stanicou sú vinice a za
         nimi sa zaèína les. A tento les tiahne sa v jednom kuse až do Liptova, ba ešte ïalej.
         Najprv sú to Malé Karpaty, potom Biele, ïalej Beskydy a za Beskydami Oravské hole, za nimi
         Liptovské hole a potom Tatry Vyšné, odkia¾ je už len skok do Nižných. To sme už doma. Hore
         Demänovskou, popod Krakovu ho¾u na Taneènicu, odtia¾ dolu cez Javoria do Bystrej. Z Bystrej
         pred Bystrú je už len skok. Na to už i sami prídete.
    </p>
    <p>
     A h¾a, na èo bolo dobré túlanie sa po nociach. Vedel som teraz, kde je podjazd, popod
         ktorý ¾ahko sa dostaneš na druhú stranu trate, do viníc.
    </p>
    <p>
     Cez vinice sme prešli na dúšok. I cez hodný kus agátového lesa. Potom sme sa zastavili a
         rozbalil som uzlík.
    </p>
    <p>
     — Obleète si toto.
    </p>
    <p>
     Poèúvla ma bez slova. Obrátil som sa chrbtom, a keï bola hotová, zhrnul som šaty, èo
         zobliekla, krpcom na hromádku, podložil chåpok suchej trávy a podpálil.
    </p>
    <p>
     Neèakali sme ani, ako sa nám tým obom ob¾ahèí. Nemuseli sme si to vravie, podívali sme
         sa len na seba a zhlboka si vydýchli. Potom som ju znalecky a natešene premeral poh¾adom v
         tom novom rúchu. Bol som, prisámvaèku, spokojný s premenou, èo sa s òou stala. Iba vrkoèe
         okolo hlavy jej chýbali. Mala vlasy nakrútené a nepekne zaèesané do uzla v tyle.
    </p>
    <p>
     Povedal som jej to.
    </p>
    <p>
     — To sa ¾ahko napraví.
    </p>
    <p>
     A pri najbližšom jarèeku sa to vskutku napravilo: strèila hlavu do vody a dlho si tam
         p¾aèkala tvár a najmä vlasy. Potom si ich nechala rozpustené, a keï uschli na slnci,
         zaplietla si ich vo dva nádherné vrkoèe, ktoré jej siahali až niže pása. A teraz tu stála
         so zlatou korunou okolo hlavy ako krá¾ovná.
    </p>
    <p>
     Išli sme potom chví¾ami popri sebe, chví¾ami za sebou, ako les dovo¾oval, ustaviène ešte
         zamåkli, hútajúc o tých istých veciach, no nevediac ich dosia¾ vyslovi. Celý ten prvý deò
         bol zavalený tichým håbaním a potrebným pôstom jazyka.
    </p>
    <p>
     Prenocovali sme na Javorine v pastierskej kolibe.
    </p>
    <p>
     A potom to už išlo jedna rados. Deò za dòom sa kotú¾al ako biele postruhníky, ktoré
         miznú pred tebou, ani nebadáš ako. Zahrýzaš do nich s chuou, hlasno si m¾askáš a
         podudrávaš.
    </p>
    <p>
     Chví¾ami sa rozprávame, chví¾ami mlèíme. Chví¾ami zaspieva ona, chví¾ami zahúkam ja. Cez
         deò si nahrabeme zemiakov na roli konèa lesa a veèer si ich peèieme pri ohníku. Prikladám
         potom halúzky na pahrebu, kým ona neusne. A ešte i potom prikladám a dlho sa na òu dívam.
    </p>
    <p>
     Dalo by sa mnoho rozpráva, o tom, aké to boli dni, èo sa za nami a popred nás kotú¾ali
         po tráve a cez les, od Javoriny až po Kvaèiansku dolinu, kde sme odboèili cez Váh do
         Demänovskej. A raz aj budem o tom rozpráva. No teraz horíme obaja netrpezlivosou, aby sme
         už boli v kolibe pred Bystrou.
    </p>
    <p>
     Ostatný deò je opä zavalený mlèaním. Nechce sa ti veri, že zajtra sa všetko skonèí.
    </p>
    <p>
     Totiž, skonèené… Pre mòa áno, ale nie pre nich. Pre nich iba teraz sa zaène to
         opravdivé.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Kolibu našli sme takú, ako sme ju nechali. Iba båch — vedel som — sa do nej nanosilo od
         jari. Nemáš väèšie svinstvo ako takúto opustenú kolibu. „No na jednu noc,“ pomyslel som si,
         „bude i takáto dobrá, èo len trocha båch.“ Vyhádzal som iba starú èeèinu a nalámal èerstvú.
    </p>
    <p>
     Na druhý deò vytratil som sa hneï za rána, povediac Etelke oèistomok, že idem navštívi
         známeho baèu do Žúberovej. No v skutoènosti nechcel som by pri tom, keï sa tí dvaja zídu.
         Naèo by som im mal zavadza?
    </p>
    <p>
     Vyšiel som si hore do radov na Sokolovú. Tu, na samom vrchu, vyvalil som sa horeznaèky,
         díval sa do neba i ponad bezbrehé more hôr a tešil sa z dokonalého diela.
    </p>
    <p>
     Zostávalo vykona len ve¾mi málo. A môže sa to necha i na zajtra…
    </p>
    <p>
     Tento deò, tento ostatný deò strávim v pokoji, zmierený s bohom, so svetom i s tým, èo
         ešte treba vykona, èo treba zajtra vykona…
    </p>
    <p>
     Slnce pripeká, dookola rastie na vápencoch plno zamatových plesnivcov, chví¾ami zašuští
         v tráve jašterièka, chví¾ami skåzne sa had zo skaly. Vysoko nad hlavou lieta jastrab, krúži
         a krúži neúnavne a naproti, za dolinou Štiavnicou, vyènievajú spoza èepca Ludárovej hole
         braliská Ïumbiera. Vznáša sa tam ¾ahuèká, riedka hmla, prežiarená pásmi slneèných lúèov,
         ktoré prenikajú pomedzi štrbiny na hrebeni vrchu. Akoby sa tade cedila zvláštna milos
         božia. Pre teba a pre ostatných.
    </p>
    <p>
     Panebože, ko¾ko je tu všade dreva, ko¾ko hôr a v horách zveriny, krotkej i divokej!
         Ko¾ko všelijakého pechorenia a hmýrenia, drobných zápasov i mohutných, ïalekou ozvenou sa
         ohlášajúcich bojov. A z toho všetkého ažia ¾udia, èo bývajú v dedinách, roztrúsených tam v
         dia¾ke, hlboko pod tebou. Bijú sa s tým a rujú, vymýš¾ajú silu všelijakých spôsobov a
         nástrah, ktorými nad týmto všetkým víazia, a zvláèajú k sebe, do dvorov.
    </p>
    <p>
     Pozri len, každá vec má svoje meno, každý vrch sa volá inakšie a každá trávièka, každý
         strom a zver. A preèo je to tak? Len preto, aby to ¾udia ¾ahšie premáhali, aby sa vedeli
         dorozumie v boji proti tej nesmiernosti.
    </p>
    <p>
     Všetko, èo vidíš, celý svet je, h¾a, takto odrotovaný neustálym, plynulým pechorením sa
         èloveka. Všetko, h¾a, drží vovedne, skåbené je nie jedným, ale tisícorakým spôsobom. Treba,
         èi netreba sa nad tým trápi? Treba sa preto žalosti, a èi sa z toho teši?
    </p>
    <p>
     Pravdaže, len teši sa treba. Teši sa, že to vidíš, že to máš pod sebou ako na dlani a
         najmä že sám si do toho zapätý, že sám si úèastný drobným svojím kúskom celej tej
         ohromnosti.
    </p>
    <p>
     Posadil som sa a ešte raz som sa po všetkom rozhliadol. A potom, keï sa slnce zvážilo
         nad Taneènicou, pobral som sa z toho miesta popod rady a spustil sa do Žúberovej, ako som
         bol pris¾úbil Etelke.
    </p>
    <p>
     Už za tmy vracal som sa domov (baèa mal zásobu špiritusu) s vytuèeným barancom pod
         pazuchou, s dvoma hrudami syra a s geletou žinèice.
    </p>
    <p>
     Zïaleka videl som pred kolibou vatru.
    </p>
    <p>
     „Obe,“ myslím si. „Zápalná obe.“
    </p>
    <p>
     Vatra dohorela, kým som došiel ku kolibe. Vložil som si do jej pahreby fajku, zapiekol
         si a posadil sa potichu na prah. Dvercia boli zavreté. Ale keï som do nich nevdojak zavadil
         lakom, odchýlili sa a zdnuky poèul som dvojnásobné pokojné oddychovanie. V slabnúcej žiare
         pahreby videl som, že koliba je vyriadená, do èista vymetená, pomedzi špáry že je nastrkaná
         chvoja a kviea. A v pozadí na mäkkom lôžku z jed¾ovej èeèiny, spali oni dvaja bok po boku.
    </p>
    <p>
     Potichu podrezal som za kolibou baranca, zavesil ho za zadné nohy na pôdišiar, vniesol
         do koliby i syr a žinèicu a tíško sa znova vytratil.
    </p>
    <p>
     Spoza Prieslopu vyšiel mesiac a svietil na cestu dolu Štiavnicou do Svätého Jána.
         Stúpajúc mäkko ako do perín, vykroèil som na òu.
    </p>
    <p>
     Nad ránom zobudil som žandárov v Mikuláši a oznámil im, že som zabil chrchliaka. Uverili
         všetkému. I oni, i neskôr sudcovia. Na Etelku nikto sa ma nespýtal.
    </p>
   </div>
  </body>
 </tei:text>
</tei:TEI>
