<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<tei:TEI xml:id="SLK1881710" xml:lang="slo" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     Mier duše : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:12321448">
     Vajanský, Svetozár Hurban (1847-1916)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <measure unit="words">
     13709
    </measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p/>
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author ref="viaf:12321448">
      Vajanský, Svetozár Hurban (1847-1916)
     </tei:author>
     <tei:title>
      Mier duše
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      Turčiansky Sv. Martin
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher/>
     <tei:date>
      1881
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p/>
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc>
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="sk"/>
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="M"/>
    <eltec:size key="short"/>
    <eltec:canonicity key="unspecified"/>
    <eltec:timeSlot key="T3"/>
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2024-01-16">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head>
     Mier duše
    </tei:head>
   </tei:div>
  </tei:front>
  <tei:body>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     I.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Bolo juniové ráno. Po úzkom chodníku krí
          vo vkusnom obleku, ktorý napriek svojej stroj
          dámy aspoň, počitujúce
          ukto v spoločnosti. Naž veď o
          oko. Slnko prá
          neprepi
    </tei:p>
    <tei:p>
     a mladá ženská
          i na neďbalky
          dobrým“ stavom,
          nemusela báť sa,
          , chode za-
          Na ďateľine visely
          Tie a bola
          ny chodníčka
    </tei:p>
    <tei:p>
     neukazujú si
          Ž stne |
    </tei:p>
    <tei:p>
     š &gt; oblaky a
          šedé kvapôči Vy )
          tá samá, jako nárva oblakov na vý
          stála raž, zelená ešte, nedávno len vykl:
          trepotalo vý: . Ponad hlavou včasnej pútni bol. divý holub
          svojím priamym , "tuhým letom. Za chvíľku nasledoval " druhý.
          Iste párik.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chodníčok medzi roľami ústil do lúky. Malinké topánočky ne-
          dovolily dáme ďalej — sotva pokročila do trávy, hneď pocíti
          vlhkosť rosy. Preto zastala, a obrátila sa k roliam. Jaká krása z):
          vila sa jej očiam! Na pravo tiahto sa vysoké pohorie — ľah
          mhla ležala v bokoch horských: velikánov a liezla po jich
          Biele steny dedinských domkov odrážaly sa od zeleného
          poľn Ú paky prah polnej © vtekal do doliny. Na ľavo neprehľadná
          šeného stanov ná ktorom zastala, mohla dobre po-
          ť, jako sa rovina tratí bez stopy v diaľke. Pred ňou ležala
          dedinka s pekným prízemným domom až pripekným pomerne
          ku svojim susedom. Veľké obloky obrastené boly divým viničom,
          ktorý ťahal sa až na strechu. V zahrade svietily na, tyčkách skle-
          nené gule, biele, červené a belasé. Bol to dom panský, ktorý pred
          chvíľkou zanechala.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eugenia Malinská bývala tam u svojho strýca, Jána Hrabovca,
          ktorý ju pritúlil po hrozných zkúškach života. Ešte v útlom veku
          vydali ju za Malinského, ktorý vedel svoje zhubné náruživosti
          ul otiť len za ten , keď sa o jej ruku uchádzal. Krátkozrakí
          rodičia dali sa omámiť skvelému menu: Eugenia odohnaná bola
          takmer od bábik a vedená k oltáru. Skoro po svadbe ukázal Eduard
          Malinský svoju opravdovú prírodu. Prvá, mladosť spolu
          s celým majetkom Eugenie stala sa obel nehodného.
          Po trojročných mukách osvobodil biednu stvoru sám jej tyran...
          zbroviac a ženinho imania. il sa... Už na druhý rok
    </tei:p>
    <tei:p>
     či. omreli náhlo) a ešte neprekro-
          prestala robiť nároky. Prvé časy po
          jej jakási mrtvá resignacia. V ti-
          nnom dome strýcovom , vyslu-
          a sa spoločnosti. Bola zabitá a uní-
          ženú. onská rých bola pokorená, šťastie zničené, postavenie!
          s lačenel ké neisté, neurčité .... Avšak behom času hlásila sa
    </tei:p>
    <tei:p>
     vota, na ktorý
          odchode Eduardovom zmocnila
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     4.
    </tei:p>
    <tei:p>
     žité okamženia obtáčaly sa do
    </tei:p>
    <tei:p>
     mladosť k svojmu právu. Hrozné pri
          sila sa z temného zamretia,
    </tei:p>
    <tei:p>
     mhly .... vnútorná. životná sila kri
          Eugenia počala dýchať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ján. Hrabovec patril k dedinským politikasterom, ktorý pre
          samé stoličné intrigy zabudol sa oženiť, zabudol múdre upravovať
          so svojím nemalým "majetkom, ale nezabudol nikdy kandidovať pri
          najmenšej príležitosti na tie najrozmanitejšie úrady a hodnosti, keď sa
          uprázdnily. Jeho sestra, Karola, riadila domácnosť pomocou starého
          Fridricha Kremeňa, ďalekého príbuzného, ktorý pocestoval bol v mla-
          dosti Nemecko, a zavádzal do hospodárstva novoty, stojace mnoho
          peňazí, ale o jíchžto užitočnosti bol iba sám presvedčený. Tak dal
          dopraviť sejací stroj, dobrý do rovín a do mäkkej pôdy, avšak ne-
          súci na naše vršky, ktorý sa pri prvej sejbe tak dokonále porúchal,
          že ho nevedel vyliečiť žiaden zámočník na desať štvoročných míľ
          v okruhu. Dlho stal pod kôlňou, až sa nad jeho zubami a okutím
          smilovali cigáni , nákuli klincov a predávali Fridrichovi tucet
          za groš! Pani Karola záto bola príkladnou hospodinou.... ona bola
          i najboha! v celej Hrabovcovskej familii. Jej otcovský podiel bol
          nenarušený a zriastol ešte testamentom nebohého manžela, ktorý
          ju odomrel pred pätnásti rokmi. Vo veľkej škrini, po matke zde-
          denej, chránila svoje papiere a vedela jich obrániť od všetkých ná-
          padov bratových. „Veď nevezmem nič do hrobu,“ hovorievala, „ale
          zakiaľ žijem, chcem byť paňou.“ Jej panstvo pozostávalo iba v po-
          domí, že niečo má — užiť neznala svoje dôchodky, ale prikladala
          jich ku kapitálom. N
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eugenia Malinská dlho kochala osťou rána. Šedé oblaky
          vyzí vihly sa do výše a slnko zasvietilo jarko. Rosa na ďateline
          ziskrila sa, ka ila sa razom na diamant. T ten
          škrovánok počal ves) e švitoriť : stily ho slnečné žiare jako
          tú rosu. Mlly roztavily sa a celý kraj prijal jarejšie rysy. Tvár
          Eugenie bola. svieža jako to ráno. Nežný rumenec sadol jej na líce,
          veľké, snom občerstvené oči žiarily veselo. Iba okolo úst sídlil
          ľahký tieň prestátych bôľov. Mladá pani žiarila vo vyvinutej kr:
          ktorá dala zabudnúť pel prvých, snivých liet. Jakási neha dýchala
          z jej osobno: bolo znať, že ačpráve prešla školu života, že to
          bola škola. živelných pohrom, zovnútorných nerestí, ktoré ešte ne-
          uspely zvíriť dušu v jej hlbinách, ktoré dotkly sa síce bôlne citu,
          ale nevládaly roztrhať dušu a hodiť do sožierajúcej vášne. Nešťastie,
          ktorému sme sami príčinou, žerie viac útroby naše, než neresť,
          ktorá k nám pristúpila náhodou alebo vinou iných. Manželstvo jej
          bolo nešťastné. Ona podala Eduardovi ruku, sotva že prekročila
          pätnásty rok, a vtrhnutá bola z detinského sveta v dísnatú, ne-
          peknú skutočnosť. Nežila ale vegetovala. Vývin jej bol jakosi pre-
          trhnutý, zastavený možno k šťastiu. Jako nešla za Eduarda
          7 lásky, tak si ho ani vážiť nemohla. Celú híbku takéhoto nešťast
          ani nepochopovala, pokým on zúril proti nej a sebe. Avšak živý
          cit povinnosti pútal ju k nemu. Marné boly všetky námahy rodičov
          pretrhnúť nešťastné spojenie. V úzkosťach očakávala muža, z buj-
          ného hulania, na kolenách prosila. ho, aby premenil svoj Až
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     "konečne sám on pi äzky, cítila i ona jakési obľah-
          čenie. Papršlek svobody rade. jej v dušu, život počal k nej bl
          pristupovať, ale život okaličený, necelý, otrávený.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak skoro vstáva milosťpani!“ ozval sa za ňou sonórny hlas.
          Eugenia sa trhla a pokročila (dva kroky napred, bez toho, žeby
          sa. ozrela.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Veď sa snáď neľakáte dobrého suseda,“ pokračoval vysoký
          mladý muž, hodiac pušku cez rameno. dumy vaše ranné mu-
          sely byť veľmi hlboké! Brodím lúkou a krok môj nepatrí k ľahkým,
          vy ste však nič nepočuly. Dosaváď som myslel, že mladé dámy len
          pri mesiačku upadúvajú do sentimentality. Na vás, jako vídím,
          účinkuje i mladé, jasné slnko jaksi podumne! Spievať, zav.
          svedčalo by za tak krásneho rána.“ A mladý muž
          Z plných prsú, až sa ozvaly neďaleké hory. Jeho vysoké čižmy boly
          mokré od rosy. Na barnavej tvári žiaril úsmev. Mladá sila len tak
          kypela z jeho mohutnej postavy. ( v posunkoch mal niečo prísno
          určitého, nezlomného. Keď hodil rukou, bol si presvedčený, že by
          ona, bola. zlomila každý odpor. I hlas jeho bol v prirodzenom svo-
          jom tečení silný a menil sa v hrmotný, keď vravel s citom alebo
          v hnove. Sú to všetko vlastnosti, ktoré nezodpovedajú povšednému
          ženskému vkusu, ktorý zväčša Ipí na povrchnosti. ma Eugenia
          nebola milo dojatá neočakávaným stretnutím s Aristidom Soko-
          lon, ktorý nadto stál vo večnej potížke so m Hrabovcom, rád
          sa posmieval ženským a málo kedy nosil nákrčník. I výrazy jeho
          neboly vždy so zvláštnou jemnosťou volené, ba prihodilo sa, že
          časom i hurtovne zahrešil, nehľadiac na prítomnosť nervósnych dám.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Aristidov novofoundlandec, priblížil sa k Eugenii, vystrel predné
          dlapy a položil na ne svoju krásnu veľkú hlavu, ktorej srsť ligo-
          tala sa“ v lúčach ranného slnka. „Osman, Osman,“ zavolal na psa
          pán, „nože neľakaj spanilú susedka! Dosť keď to urobil tvoj ne-
          galantný pán!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eugenia zohla sa a pohladila svojou krásnou rukou hlavu
          Osmanovu. Bolo znať, že to činí v rozpakoch.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Aristid zasmial sa hlasným, srdečným smie:
          voľnými vlnami z pís. Tak smeje sa iba zdravý
          tele i duši.
    </tei:p>
    <tei:p>
     nom, vystupujúcim
          lovek, zdravý na
    </tei:p>
    <tei:p>
     mňa!“ Ar
    </tei:p>
    <tei:p>
     e
    </tei:p>
    <tei:p>
     tu najde!“ prehovorila koneč
          rumenec a vážna, tichá melancholi
          Kde že tak zavčas?“
          ím sa budúcej úrode! Hia, milosťpani, vy
          ijeme vo svojich
    </tei:p>
    <tei:p>
     a nazdal,
          Eugenia, z ktorej líc „mi
          sadla na pravidelné jej
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pozerám pole a ti
          nepochopujete sedliacke rad
          a vo svojich hoviadi s som obrazil
          Nuž ale tak Môj „ ktorý tak zdarne tie, je mi tak
          milý, jako vášmu strýcovi nadžupanova pochvala alebo vám vodový
          Marlittovský román. " Zato ale postrádame sťastie obľúbenými byť
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     346
    </tei:p>
    <tei:p>
     pred vašimi jasnými očiami. Voľba je síce ťažká, avšak konečne
          len predsa ten býček zvíťazí.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eugenia cítila nevrlosť. Samota za krásneho rána tak hojive
          vplývala“ na jej ešte celkom neuspokojenú dušu. Harmonia prírody,
          ten jarý život zôkol-vôkol, ten odmeraný tlkot tepny vniesol ju do
          spokojného, ba skoro hlahého pocitu. Ona ssala chladistý vozduch
          rozkošno, zabudla na bôle, vyhodila zo srdca všetky starosti.
          A v takomto zriedkave šťastnom rozpoložení ducha pobúril ju
          Aristid, ktorého pohľad jej bol príostrý. Z jeho očú svietil
          posmech a tajný úprek. Čo jako smelo hľadela do očú strýca a te-
          tušky,. čo jako cítila svoju nevinnosť, v prítomnosti Aristida, jeho
          otvoreným, voľným chovaním cítila sa byť ztesnenou, nevoľnou, ba
          vinnou. V jeho prítomnosti zkysly pred dušou mladej ženy desné
          obrazy. Ukázala sa jej vychnlá postava Eduarda, jeho upadlé oči,
          odryvisté, temné „ jeho nepokojné kíčovité pohyby, jeho nízke
          smýšľaní: .„ a tie nevysloviteľné muky, ktoré pocíti jemnej povahy
          žena, pripútaná k boku zverského muža. Jako to nemohol pozoro-
          vať. bystroumný Aristid? Jestli pozoroval, kde že nabral tej tvrdosti
          a. škodoradosti, tešiť sa na útrapách ženy, ktorej celú historiu tak
          dobre poznal?
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Už ma budú čakať k raňajkám,“ riekla Eugenia rýchlo a po-
          dala mladému mužovi ruku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     "„Smiem vás odprevadiť?“ pýtal sa vážnejším už tónom. Snáď
          pózoroval tieň, ktorý zasmužil jej tvár.
    </tei:p>
    <tei:p>
     »„ Veď je chodník tak úzky.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dosť pre nás troch,“ s úsmevom poznamenal Aristid a, pobral
          sa za ňou. Krok Ženkin bol jako beh dlhých morských vln: ona.
          išla bez šumu, v okrúhlych liniach. Junonská jej postava vlnila sa
          tak reknúc, hlávka pohybovala sa k predku labutím pohybom
          a sa u ženských v chode. Jaký rozdiel je medzi
          trhlým, nestálym chodom mlade streny a nepovedome
          prelestným cupkaním privodzeného decka, ktorému mať príroda
          vdýchla nežnosť a sviežosť?
    </tei:p>
    <tei:p>
     V zahrade pod veľkým orechom stál už bielo prikrytý
          s raňajkami. Karola netrpelivo očakávala svojich. Mladá. slu:
          Marka, v modro enke so spustenými vrkočami bežala prícho-
          dzím oproti. bovec vytrčil šedivú hlavu z obloka. Zlatá
          kvasla jeho nočnej čiapky odvisla na ľavo. Zakašlal hrmotne a zmi-
          znul v izbe. O chvíľu prišiel Kremeň a sadol ku káve. Aristid sa
          s ním privítal a natiahnuc. sa, zavolal do obloka: „Pán sused ešte
          v perinách! Krapinová. vám odpadla! Muzika len tak hučala celú
          noc na slávu Wernero
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Zprepadené Nemčisko!“ zahrmel Hrabovec a vystri
          z obloka. Oči mu blís „ fúzy mal naježené, ba
          nite kvasle na čapici zdaly sa ježiť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Zenka, Ženka!“ zavolala. tetka Karola na Malinskú, ktorá išla
          sa preobliecť do svojej chyže. Keď prišla k spoločnosti, bola oble-
          čená v čierne šaty, ktoré zdvíhaly belosť jej tvári. I tie oči zdaly
    </tei:p>
    <tei:p>
     stôl
    </tei:p>
    <tei:p>
     1l zas hlavu
          i zlaté
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     347
    </tei:p>
    <tei:p>
     sa byť väčšie, jasnejšie. Silný vrkoč vinul sa jej okolo hlavy na
          spôsob diademu. "
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hrabovec vylúpil sa konečne z diery. Sotva pozdravil Sokola
          a sadol do drevenej stolice s ramenami. Dlhú fajku, už napchatú
          a. prichystanú, oprel k sebe o stolicu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veru tak,“ tichým, nápadne tichým tlmeným hlasom obrátil
          sa Aristid k Hrabovcovi: „všetky vaše námahy išly do vetra.
          Vin: už ti krúti, Pitelesovi vypovedal Werner arendu, tam
          k! Sedľač pije až sa hory zelenajú! Íljen Verna! počul som
          už i v Žlabinej. V Rástokách vej herova. zástava na richlár-
          skom dome, o vašom Kropáčim ani chýru.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Sokol pokazil Hrabovcovi raňajky. Bol on tuhý prívrženec
          Kropáčiho pri snemovej voľbe — prečo, nevedel sám, veď jeho
          protivník Werner bol práve taký mameluk jako Kropá Musíme
    </tei:p>
    <tei:p>
     uznať, blahorodnosť Hrabovcovu: pre nízke osobné záujmy nevrhol
          sa do prúdu agitačného, ale ani pre vy idey a skalopevné pre-
          svedčenie. Jemu väzela kortešacia v krvi, ináč nemohol. Cez celý
          čas bezvolebný bol lenivý, ospalý, ba apatický. Keď sa ale blížil
          volebný ruch, ožil a osvležel jako kapr, ktorého nazpak do vody
          hodia. Celá jeho postava zprímila sa, nozdry jeho nosa. ro:
          oči dostaly blesk. Uňho bola kortešačka šport: a jako vieme, pa
          ona medzi tie drahšie športy, bárs nasl nie medzi šľachetné.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ani nestačil Hrabovec pokojne vykúriť svoju dymku, už
          priahať. Ostatní sedeli ešte v stíne orecha, keď on už vyšiel vy-
          fintený z izby. Striebrom kutú palicu držal povedome v pravej ruke,
          ľavou si krútil fúzy. Mladistvou silou vysadol na bryčku a zmiznul
          bez odbierky z očú svojich ľudí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Starý chlapec!“ poznamenal Aristid dosť nezdvorile. „Títo
          naši ľudia. prichádzajú mi jako chlapci, hrajúci sa na pandúrov a
          zbojníkov. Hračka, hračka je to všetko. Rád bych vedel, jaký je
          rozdiel medzi Wernerom a Kropáčim? Werner je tajný úžerník a
          Kropáči je defraudant! Pravda, subtílny defraudant, ktorý kradne
          poctive, blahorodne. Biedne kreatúry! Zabudli cnosti starých čias
          a naučili sa iba podlosti nových. Či sa vyplatí Hrabovcovi, ktorý
          je muž tný, márniť sa pre jednoho z týchto oblažovateľov tej
          takzvanej vlasti? Keby radšej plel svoju repu a oral svoje role!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A prečo sa pán Sokol zaujíma za Ladislava Toryského ?“
          ozval sa Fridrich Kremeň, namočiac kus cukru do vodového pohára.
          Oči jeho uprely sa tázave na Sokola, cukor podržal niečo viac
          jako mal, ten sa rozmočil, utrhol a padol na dno pohára. Drobné
          perličky vystupovaly rýchlo hore vodou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „ Ňezaujímam sa tak veľmi! Avšak pi iel robiť medzi
          ľuďini rázu Toryského a medzi hubačmi rázu Kropáčovského. To-
          ryský pochopuje zastupovanie ľudu nie pätou, ale duš Toryský
          bojuje slovom a nie špiritusom, Toryský miluje ľud, o ktorého dô-
          veru sa uchádza, vy však všetci, i s Hrabovcom, ľud ten opovrhu-
          jete, nenávidíte! Ja vyznám, že sám necítim s týmto ľudom é
          sympatie. Mňa vychoval cudzí svet a cudzie pochopy doniesol
          sem. Preto ani nežiadam, aby mňa ľud ten nosil na rukách a kri
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     348
    </tei:p>
    <tei:p>
     mi íljen! Hanbil bych sa jako pes, kebych si mal kupovať takéto
          pokriky! Ja mu dávam jesť, ja učím ho 0 pár colov hlbšie orať,
          zaopatrím mu lep: semeno (pravda, nie darmo) a s tým basta!
          vyského volajú panslávom! Eh bien! Nech si je treba Raráškom
          z horúceho pekla, ale je entusiastom za svoj ľud! To si treba vážiť!
          ša tak zvaná intelligencia je hnusná zberba, nemajúca ani toľko
          oprávnenia na. je tvovanie ko hen tá kopriva, ktorá tak bujno
          ovíja veľkopanský plot! Čistili by ste radšej svoje dvory!“
          Krone. sa roz lil. „Zase profes: orujete, pane sus
    </tei:p>
    <tei:p>
     keď choete to prekonať, čo som prekonal ja!é
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tridsať rokov robiť hlúposti, nestojí ani deravý groš!“ silným
          hlasom zahrmel Sokol a vstal. Tvár jeho podbehla ľahkým rumen-
          com. Bol veľkým nepriateľom prázdnych slov. Kremeň nevydržal
    </tei:p>
    <tei:p>
     jeho nápadu. Ochabol a ztíchol. Karola, pohla sa nepokojne na stol
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eugenia, nemilo dotknutá hrmotným rozhovorom, oprela sa 0 ope-
          radlo stolca a hľadela, úporno pod stôl. Už chcela brániť svojich
    </tei:p>
    <tei:p>
     pokrevných, ale nevládala — silná príroda Sokolova držala myšlienky
          v úzde. Nevdojak cítili všetci mocný vplyv tohoto podivného člov ch
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Medveď,“ pomyslel si Kremeň. „Ešte i panslávov opováži s
          zastávať,“ pomyslela si Karola, pyšná na svoj zemanský pôvod.
          Ženka cítila tesknotu, ba jakúsi bázeň, ale určitá myšlienka nezkrsla
          v jej hlávke.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Aristid Sokol sobral sa. Rychlým krokom šiel chodníčkom
          k lúkam. Slnko bolo hodne vysoko, blesky jeho vypily už rosu.
          ky zmizly za obzorom a jasné nebo smialo sa vo svojej letnej
          Divé holuby vracaly sa z dediny. Sokol ztrhol pušku z pleca,
          namieril a v tom ozvala sa rana. Holúbok, máchajúc už len jedným
          krýdeľkom, padol do ďateliny.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tyran,“ zašeptala Ženka, „nemá smilovania nad úbohým
          tvorom! Načo mu smrť tohoto vtáčka?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Kremeň šiel do dvora k sluhom. Marka hádzala husom zelinu.
          Dvor Hrabovcov nebol v najlepšom stave. Polámané pluhy, vyši
          bené brány ležaly kr žom pred hospodárskymi stavbami,
          veľmi solidne stavanými. ého chliev, vystrkovaly rypáky
          tri svine, neošarpané teľa behalo dvorom. Lenivý starý paholok
          sedel na prahu kravskej maštale a koval kosu na malej nákove
          vbitej do špalku. Keď spozoroval Kremeňa, počal rýchlejšie tleť
          kladivkom, i cvengot bol živší a ráznejší. Kremeň pozrel do koň-
          skej stajne: z tmy zarechtalo naňho žrieba a strčilo hlavu medzi
          mreže (vier. Spokojnou tvárou vrátil sa Kremeň do zahrady a sa-
          «lol do kresla. Panie boly už preč. Hlava starého ekonomova po-
          čala sa kloniť k predku. Zaspal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Marka,“ zavolal tichým hlasom sedliak, s kosou na ramene,
          oprúc sa 0 nevysoký parkan dvorový. Marka odhodila ľavou rukou
          vrkoč z pís a hádzala z opalky ďalej zelinu husom, ktoré so šte-
          botom strkaly hrdlá do Iromady. Jedna húska, sa nasrdila na druhú,
          ktorá jej uchytila zpred zobáka potravu, zagágala. a chytila kmíuku
          za vrch hrdla. Biele pierka rozletely sa. dvorom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     38
    </tei:p>
    <tei:p>
     . Marka,“ opätoval šuhaj, vysoký, peknotváry Pavel Ruža, slú-
          žiaci u bohatého sedliaka Maztina Kalinu.
          Tu sa Marka ohliadla. „Čo chceš, Pavle? Choď po svých!“
          „Príď na nedeľu k muzike, Marka, mne je už Túto!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     . &gt; Nepatrím už medzi vás!“ pohodila ľahko Marka : „obsluhujem
          pani veľkomožnú! S Pánom Bohom, Pavle, choď len k Zuze, ktorej
          si dal voňačku.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale, Marka, veď mi je Zuzka rodina! Nesrď sa! Prijdi!“
          Marka neodpovedala, hodila husiam ostatnú hrsť a zmizla
          „v dome. ľavel Ruža, hľadel smutno za odchádzajúcou. Jej suknička
          strojne sa opálala a šumela. okolo korďovánových čižmičiek. Odkedy
          odohmali chyžnú Nemku pre ztratené strieborné ližice, prestala
          Marxa boso chodiť, obsluhovala obe panie dosť zručne. K ťažkej
          robote najatá hola iná. Iste ztadiaľ tá pýcha proti dobrému Pavlovi.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     II.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Aristid Sokol prišiel na obed domov dosť namrzený. Býval
          hodinu od Hrabovníka v dedine Kokavka. Dedina 1 vúzkom
          áreze, pretekanom bystrinou, ktorá svojími kryštálovými vlnami
          ťahala jeho stupy, mlyn a malú síce, ale dobre sriadenú papiereň.
          Za zárezom prestieralo sa pole mierno zvlnené navršiami. Tu bola
          jeho orná pôda v jedon kus zcelkov: el dole bystrinou,
          z oboch strán obrastlou olším, zjavil ktoré teraz stály
          /eleň uhá, až oku ľaho-
          človek cíti pri pohľade na krásnu lúku sosilnenie očných nervov.
          Sokol pestoval lúky so zvláštnou pozornosťou a pilnosťou, v čas
          1álami, ktoré dľa vlastného plánu založil.
          dar, hovorieval, „vďačná jako krava, pekná
          jako ovca.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     a dom, smodernisovaný novým pánom.
          Dolvá čiastka náležala eladi, v poschodí býval pán. „bližej neba,“
          jako sa vyslovoval. V jeho pracovnej izbe vyzeralo to jako v malom
          arsenáli. Po stenách visely pušky a pištole najrozličnejších tvarov,
          handžať oval sa s tureckou krivuľou, indiánsky luk s tulom
          susedil svorne s revolverom včerajšej konštrukcie. Ba i krátky osten
          Eskimákov a tomahavky delavavské boly tam neďaleko budzogáňov,
          jakými prebíjajú si Negri vzájomne kučeravé hlavy. Krásne vyro-
          bené kože divých zverov a dve veľké hrká. z kondora doplňovaly
          sbierku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Aristid mnoho zkúsil v živote. Povrehný pozorovateľ nebol by
          uhádol, že tak mnoho búr prehrmelo nad hlavou tohoto veselého,
          jarého muža! A predsa zkúsil viac, než ktokoľvek v tom kraji.
          Synovi bohatých rodičov pozvolené bolo žiť v meste universitskom
          na samostatnej nohe. Neobmedzená svoboda upevnila jeho ráz,
          vdýchla na dušu jeho ten pel mužskej otvorenosti, naučila ho pa-
          novať nad inými i nad sebou. Raz len popustil
          a tu počal sa rad krutých zkúšok, lebo keď pomýli sa silný, teda
          sa silno pomýli. Padol do tenat nemilosrdnej kokety.... horúca
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     350
    </tei:p>
    <tei:p>
     fantasia mladosti ohlušila rozum i prosby dobrého otca. On schytil
          sa s ňou svetom, nechal študia, zabudol na rodičovský dom a svoje
          povinnosti. Po pol roku otriezvel v dolnej Italii, kde ho nechala
          Zbožňovaná ženská, keď pozorovala, že sa o ňu zaujíma bohatý
          cestovateľ. Domov sa vrátiť jako zablúdený syn — nedovoľoval mu
          falošný stud. Šiel ďalej Netád rozprával o svojej desaťročnej
          púti. Do hluku istého južno-francúzskeho mesta došla mu zpráva
          o smrti otcovej. Tu ho schytila túžba po vlasti. Z výšin svojej
          túžby uzrel svoj vrškovatý kraj — zalomil kolesá a letel rovno
          domov — na mohylu svojho 01 Plač jeho nad sviežim hrobom
          bol srdečný. dušu očisťujúci. Stará Kristína rozprávala mu o tom,
          jako mu otec už dávno odpustil, jako v posledných hodinkách
          modlil sa za jeho blaho. „Môj syn má v sebe zdravé zrno, on ne-
          ztratí sa vo svete,“ hovoril pred smrťou starý Sokol: „a keď si
          pohulá do vôle, prijde na môj hrob. 1 mňa nosily túžby ďaleko a
          oko... konečne uznať som musel, ť, opravdove žiť možno
          iba tu na tejto hrude otcov. I jeho čas prijde.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     - Stenčený majetok očistil od dlhov predajom istej čiastky hôr,
          zariadil si vzorné hospodárstvo, použijúc múdre zkúsenosti pohnu-
          tého života svojho. Z jeho hospodárskych strojov nekul more lacné
          klince. Duševne zotavený, prilnutím k otcovskej pôde uspokojený,
          ozdravený úprimným vyznaním svojich vín, neztratil nič z jasnoty
          a priehľadnosti svojho svobodného rázu. Len v jeho chovaní pre-
          rážal časom smelý, dobrodružný tón, ktorý sa tak podstatne líšil
          od tónu, panujúceho u „inteligencie“ okresní Preto nepožíval
          veľa lásky na okolí, najmä u žien, ktoré chodily jako obrázky, vy-
          strihnuté zo starého módneho žurnálu, a predsa ztrovily polovičku
          dôchodkov svojich mužov na. stuž) pky a hoďbáby. Mužovia ne-
          dôverovali mu preto, že neplával večne v politike jako oni, a jestli
          i zabrdol do politiky, teda kritisoval nebezpečno vládu a nadal sa-
          mému nadžupanovi do chrapúňov. „Nič mu nenie svaté,“ hovorili
          páni na županskej hostine po stoličnom výborovom shromaždení
          odbývanej. A veru Aristidovi nebola ani ani len tá hostina svatou.
          „To je vi hlavná robota,“ riekol raz na podobnej hostine hneď
          po toaste županovom, keď škripely nože a vidličky po tanieroch.
          „Narádzam vynechať nepotrebný prídavok výborovej porady a sísť
          sa prosto k Čiernemu Órlovi.“ Mnohí zase držali ho za prívrženca
          slovenskej strany, ktorá mala v stolici niekoľko ľudí. Jedným slo-
          vom mnohí ho nenávideli a mnohí sa báli. „Vymreť musíte najprv,
          šlendriani a omáčkoví ritýri,“ hovorieval často so smiechom, „jestli
          má ožiť tento vami prznený kraj! Niet človeka v celej stolici,
          čoby bol hoden deravú vindru. Tých málo rozumných, ale nevlád-
          nych našiel som medzi panslávmi. Ale aj to sú babráci! Na zdravej
          postati stoja a nevedia vás nihilovať! Na miesto, aby vám vykrútilí
          slabé v! „, lietajú po oblakoch a plaz S nskych skalách !
          Z toho tiež nič nevyjde. Až na česť a čistotu rúk, patria tiež do
          starého železa, rechtori jakísi!“ A tu odpľul srdito.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Máte hosťa, milosťpane,“ oznamoval na prahu sluha vchádza-
          júcemu pánovi. Hosťa nenašiel Aristid v chyži, zato však neveľký
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     351
    </tei:p>
    <tei:p>
     kufor ležal v sieni, pri ňom široká mapa. „Prosil, čiby si nesmel
          tieto veci tu u ná ť, lebo nedôveruje krčmárovi židovi. Sám
          aľe šiel k nemu na obed.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Zavolaj ho sem, Jane: uvidíme, čo to za ťažného vtáka.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Sokol zložil pušku z pleca a povesil ju k dlhočiznému diafer-
          danu. O nedlho prišiel hosť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ľudovít Záhorec,“ predstavil sa. neznámy a vyhováral svoju
          smelosť. Sokol uprel na príchodzieho strmý pohľad.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hád som, keď vidím dobrú tvár,“ zahovoril veselo h
          výkrutky a položiac mu ľavú ruku cez plec by.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Príchodzí mal naozaj dobrú tvár, jednu z týci ch, ktor
          budia bezvýmiuečnú dôveru. Nebola pravidelne pekná, ale svit ži-
          vých očú zjasňoval ju jakoby kúzlom. Mäkké ťahy splývaly v jasných
    </tei:p>
    <tei:p>
     liniach. Za pol hodiny boli dvaja mužovia v živom rozhovoi Zá-
          horec podal stručne svoj životopis a jeho slová znely základným
    </tei:p>
    <tei:p>
     tónom pravdy, Bol professorom, lekári zabránili mu vyučovanie pre
          slabosť pís. Šťastný bol natoľko, že mohol zákaz respektovať. Otec
          Jeho zanechal mu veľký mlyn, ktorý toľko vymlel, že mladý učenec
          nebol nútený hltať školský prach. | Nerád lúčil sa síce so svojím
          povolaním, ale po niektorom čase spriatelil sa s voľným životom.
          Počal oceňovať svoju nezávislosť, zimu trávil v meste a letom
          cestoval.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tam na ž
          blúdiš svetom m
    </tei:p>
    <tei:p>
     jazere napadlo mi: nuž ale, človeče, ty
          zyk i nohy v mori cudzinstva, a svoj kraj
          nepoznáš. Nu: al voju mapu — pardon, zabudol som vám
          sdeliť, že som fušerom, natrhlým fušerom v kresličstve, ba i paletou
          narábam z dlhej chvíle — a túlam sa po Hornom Uhorsku. Na-
    </tei:p>
    <tei:p>
     o n6y
    </tei:p>
    <tei:p>
     miesto italského hmyzu trápia ma tu v rodnom kr
    </tei:p>
    <tei:p>
     I
    </tei:p>
    <tei:p>
     a jich zápach — nuž ale všade sa niečo najde.
          nikde som tak neokrial jako tu. Tatry majú
          hovoria k nám ie, bezprostredne,
          lepšie poslúcha tu. Okrem toho nestretn
          s cestujúcim kollegom.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dovolíte — vaše kresby —
          „Nestoja za reč, neprevedené, púhe náčrtky
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prosím, som nepovolaným priateľom umenia.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ľudovít doniesol svoju mapu. Pred očima umného Aris
          otvorila sa drahocenná sbierka pôvodne kreslených, hlboko pocíte-
          ných náčrtkov. „Súľovské skaly!“ zavolal udiveno: „ach, jaká
          krásna, malebná skupenina skál!“
          eď som za ňou liezol na skalinu jako kamzík!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Veľmi páčila sa Aristidovi partia u Štrbského Ple: Badal,
          že má pred sebou ochotníka síce, avšak nevšedných darov. Zvláštne
          živo boly poňaté výjavy z ľudu. Tu spievajúci pasák nad Váhom,
          tam skupenina. sedliakov idúcich z trhu a dobre ochmelených. Ari
          stid videl tvorenie a potešil sa nad svojím hosťom. Cez celý týdeň
          vodil ho po okolí, vliekol ho do ďolín, na skaly, do hlbín hory.
          Ludovít pilno kreslil: keď mal jeho hostiteľ prácu v poli, sedel
          doma, popravoval a doplňoval kresby. Časom, najviac nocou, sedel
    </tei:p>
    <tei:p>
     láštny ráz, ony
          i Alpy. | tužka moja
          sa tu za každým krokom
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     352
    </tei:p>
    <tei:p>
     pri stole a písal... O tom ale nevedel Aristid. Raz mal ísť ďaleko
          do hory, a preto vstal o tretej. V izbe Záhorcovej sa svietilo. „Ba
          či neonezdravel,“ pomyslel si a rýchlo vyletel po drevených scho-
          doch ku chyžke. Zaklopal. Nik mu neodvetil. Pomaly otvoril dvere.
          Hosť sedel pri stolíku a písal.
          „Spať, spať, pane maliar,“ zavolal veselo. Záhorec pozrel rýchlo
          na hodinky.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Opravdu, už čas!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Druhí ľudia, teraz stávajú, keď páni umelci hrbia sa ešte nad
          stolíkom. Čože máte takého pilného ?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ľudovít sa trochu pomiatol. „Ach, trápi ma časom myšlienka,
          a. trápi tak dlho, počím ju nenapíšem (“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tedy i spisovateľ! Zase nové zvláštnosti u vás odkrývam. A
          to ste mi ani neriekli!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nestojí za reč! Vrtochy, nič i1 “
    </tei:p>
    <tei:p>
     Medzi mužmi povstalo cez eň ozaj úprimné priateľstvo.
          Umné, niečo fantastické reči Záhorcove bavili Aristida, jeho vrelý
          cit rozprudzoval i v ňom krev. A tak nič nebolo v tom nemiestneho,
          keď hostiteľ pristúpil k hosťovi a oprúc sa lahko o jeho plece,
          hodil okom na papier. Skoro ale obanoval. Cítil, že to nebolo milé
          Ľudovítovi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ah! vy píšete po slovensky! Jaká to zriedkavosť od tak um-
          ného človeka ! Mohol som to síce badať na spôsobe vášho vyjadrenia.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Casom — iba hračka,“ riekol Ľudovít, ale celá mocná struja
          krve hukla mu do tváre! Tak ďaleko sme ešte, že umní ľudia, kt
          nechcú lebo nevedia byť martyrami, začerveňajú sa, keď jich pri-
          chytia pri slovenčine! Načo iť i Povinnosť básnikova
          Ň el odblesk gkutočnos ti. sa nebude páči drahí
    </tei:p>
    <tei:p>
     ž tak mnoho retro, ľ dá mi "Boh milosť,
          ážem na chodník, po ktorom by kráčať mal náš spisovateľský
          podrost. Asnáď nemilosrdné slová moje a bezohľadné odhalenie rán
          našich bude blahonosným liekom! Keď na to myslím, preklínam
          slabosť svojho pera. V mysli to varí sa a vrie divým klokočom,
          v duši zrejú asmy, pred okom tmolia sa mi postavy života
          nášho pekné i tné! Ale tá ruka moja slabá, ona hádže na papier
          namiesto mäsitých, skutočných postav iba mdlé tiene. Nuž dobre,
          snáď príde duch, ktorý vyplní moje kontury. Ano, Ľudovít hanbil
          sa, keď ho pri hytil Aristid „pri „slovenčine, a predsa bola duša
          Ľudovítova čistá i Ž
          predpojatý a otvorený. Kde väz,
          bezcharakternosti a slabosti.
          Táto episoda odokryla pred zkúmavým okom šokola novú
          stránku u priateľa. Dlho rozmýšľal o tom v horách, kde jeho ľudia
          rúbali mohutné jedle. Nepi 1 k dokonalému vysvetleniu.
          Medzitým, čo dvaja mužovi v dobrej shode, kolovaly okolím
          pestré chýry o Sokolovom hosťovi. Tu povrávali, že to iste dajaký
          dobrodruh, ktorého poznal Sokol na cestách (a Boh zná, jako po-
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     znal, dokladaly dobrosrdečné dámy), tam zas tvrdilo sa, že to
          Nemec, tu zas poznávali v ňom Hb s dokonalým spleenom!
          Prečo sa nikde s ním neukáže Aristid? 1 do Hrabovcov prestal
          zachádzať ! V tom n ! Najzlostnejší pustili chýr, že to sväto-
          „ruský tý priniesol Toryskému ruble a pri tej
          príležitosť vymeriava pre ruskú armádu karpatské priechody! Veď
          ho hajný mestečka Skalnice videl kresliť v Úžlabinách, kade r. 1848
          prešla. kozácka stotina. Chýry došly do malých, zato "ale veľmi č čuj-
          ných ušú pani slúžnej, a na o nie neobyčajnej ceste k úradnej
          vedomosti slúžneho. Tento pán urobil vážnu tvár a vážna tvár
          slúžneho dodala ýrom pravdepodobnosti! Boli by zaviedli vy-
          šetrovanie — keby nebolo toho „medveďa!“ Ten Sokol je dráč,
          duellant, grobian! Čert s ním vyj
          A Ľudovít ticho kreslil ďalej pod pokroviteľským krýdlom
          priatela. „Poďme raz už i medzi ľudí,“ riekol v nedeľu pri čiernej
          káve Aristid. „Jestli vám milo, môžme dnes urobiť výlet. Poznáte
          okolných ludí najrozmanitejších útvarov.“ A tu mu nakreslil krátkymi
          slovami bytie a žitie niektorých súsedov. Ľudovít nemal nič proti
          výletu.
          Priatelia. z
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ítali u Hrabovca. Starého nenašli doma. Karola
          od postilly, položila okuliare do knihy a zavrela okuté jej
          y. Šedé, zvedavé očko stareny bliskalo nedôverčive na cu-
          dzinca. Ona si ho predstavovala strapatého, mohutného, s veľkou
          rozcuchanou bradou a krátkym tučným nosom. Vyzeral i hovoril
          plynne nemecky a hľadel tak nevinne do sveta, že sa starká osme-
          lila bližej potiahnuť svoj stolec. Eugenia vnišla do izby svojím ti-
          chým krokom a sadla, s nemou poklonou na stolec. Ludovít bol
          prekvapený zjavom Ženky. Z rečí priateľových utvoril si o nej
          celkom iný obr: Prekvapil ho ten tichý mier na tvári dámy, pre-
          živšej také ťažké zkúšky, nie menej jej krása, ačpráve bol pripra-
          vený na. neobyčajný zjav Jej či: vonný hlas okúzlil Ľudovíta,
          nie menej, než umné zvraty reči a "určité, jakoby celkom ustálené
          náhľady o všetkom. Zdalo že bola na každú odpoveď pripravená.
          stid šiel pozreť včely s Fridrichom, a tetka zmizla z izby za
          svačinou. Ženka pustila s Ľudovítom do príjemného rozhovoru.
          On hovoril o svojich tách —- najlepšie to thema medzi nezná-
          mymi ľuďmi. Hovoril živo, krásno, jako to ležalo v jeho umeleckej
          prírode. Ona. zmienila sa bez ostýchavosti o chýroch, ktoré o ňom
          kolovaly, ba zasmiala sa srdečným, klokotavým smiechom nad jehô
          poznámkami o malichernosťach vidieckej spoločnosti. Ona sa veľmi
          riedko smiala. Karola v nedorozumení pozrela na ňu. „Chvala
          Bohu,“ pošepla si dobrá starenka, „ožíva to dobré dieťa.“ Keď oba
          priatelia odišli, nemohúc dočkať Hrabovca, opanovala obe stránky
          úplná, vzájomná. spokojnosť, Karola tešila sa, že Záhorec neni Ru:
          ela. z jeho rečí, že pozná jeho strynu, Ženke páčil
          ž del hovoriť, Fridrich bol rád, že dopočul sa
          od neho o Dražďanoch, Aristidovi bolo milé, že sa jeho priateľ
          dobre vhodnul do pomerov. Ľudovít si spokojne pohvizdoval na
          zpiatočnej ceste. Jemu stály pred dušou tie veľké, zvláštne krojené
          23
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     354
    </tei:p>
    <tei:p>
     oči krásnej ženy. „Jakoby sa. daly vykresliť?“ Prijdúc domov, po-
          kúsil sa 0 to. Márne. Roztrhal náčrtok. „Keby mu chcela sedeť?1“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Iné návštevy neurobily na professora zvláštny dojem. Našiel
          ludí obyčajných všade s tymi istými smiešnosťami. Všade hovorilo
          sa 0 voľbe, o úrode, o barónových koňoch alebo o šatách panej
          veru pomery nedovoľovaly luxus. Tu našiel
          íka, tam ferblistov, ktorí sa pri každej hre po-
          vadili, potom pomerili a konečne popili, tam otca. s trimi dcérami,
          oblečenými v kongruentné karirované šaty, odpovedajúcimi na všetky
          otázky „igen“ lebo „nem,“ bez rozdielu, v jakej reči
          stavená bola. Tu i tu naďapil na pohostinného farára, na starnúcu
          pannu s mladuškými citami, na mladých ľudí so starými ťahy,
          odroňov s ozrutnými rukami a s dešperátnou maďarskou výslov-
          nosťou. V Skalici sa málo bavil. odohnala ho nuda. V „panskom
          hostinci“ našiel plno židov, v kasíne puch lacného doháňu a bežné
          vtipy, na rynku baby predávajúce oštiepky i švabachom tlačené
          litanie a sná Sviháci. hrali v „kaviarni“ na nesmierne veľkom
          billiarde s nízkym mandanellom, tak že jim žlté gule behaly viac
          po zemi, než po zelenom súkne, ktoré ukazovalo plno veľk. i
          zle sošitých. Veľký fľak od petroleja rozťahoval sa. v prost:
          vo forme Asie: z prostrednej lampy nad stolom totiž čupla každú
          hodinu kvapka oleja. Dáka potierali o múr a hrešili nehorázne.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ľudovít utiahol sa k Aristidovi. Nedele a sviatky trávil u Ira-
          bovcov. I so starým pánom sa dobre skamarátil. Voľby totiž boly
          rozhodnuté, Kropáči prepadol a do duše starého korteša vtiahla
          zase nuda a lenivá spokojnosť, ktorá bola vytrhovaná iba konfami:
    </tei:p>
    <tei:p>
     boly to najviac krčmárske konta. Hrabovec jich posielal Kropáčimu
          a. Kropáči pravidelne Hrabovcovi. Židia žalovali, korteš s kandi-
    </tei:p>
    <tei:p>
     dátom. sa povadili a vec došla pomaly do
          Hrabovec pokonal sa s veriteľmi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Leto stálo na svojom vrcholi. Poľné roboty pohltily všetok čas
          Aristidovi. Záhorec zachádzal vždy ča abovníka. Eugenia
          bola. mu hádkou, problemom vzácnym pre umelecké tvorenie. Po-
          zoroval jej nenáhly návrat k životu, k pôžitku. Videl, že až teraz
          dosahuje svoj vývin, že dozrieva k úplnosti, že stáva sa ženou
          v najkrajšom smysle slova. Chvíľami si pochleboval, že mnoho do-
          pomohol k „uzdraveniu“ jej duše. Viedol NÁ dlhé rozhovory,
          uvádzal jej myseľ do hľbín a vyní 1 do v Jeho fantasia maľo-
          vala jej čarovné perspektívy Z oval na pravé ai
          Na, špeciálne pomery nedovolil « námku, bárs dal
          cítiť, že mu boly známe. Aristid dobichal zriedka do Hi abovníka.
          A divno, čím viac blížil sa ľaulovít k Ženke, tým jas vítil
          jakési vzdiaľovanie sa od priateľa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vy máte úplné právo na život robiť nároky.“ hovoril
          dňa Záhor: k Eugenii, po jeho boku: „A preto
          nepochopujem to vaše s „ to večné nosenie smútoč:
          ných šiat a seriósny, zasmušilý pohľad na všetko. Ledva, že vás
          vylákali na dnešný výlet! A predsa je pre vás príroda opravdovým
    </tei:p>
    <tei:p>
     jej koľaje, tak že
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     lekárom. Tak málo pekných duší stretávame : škoda tej vašej pod
          fáteľom smútku a samotrýznenia.“ i
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vy znáte osudy moje a divíte s
          líčiť utrpenia ľudí — úryvok vášho románu, ktorý ste mi prečítali,
          mňa. hlboko presvedčil o tom — a nechcete pochopiť stav zlome-
          ného srdca. ženského, postavenie stvorenia, ktoré nemá pod sebou
          pôdy?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Láska a ocenenie, ktoré sa vám dostáva zo všetkých strán,
          je úrodná pôda k ďalšiemu kvetu. Ženská, ktorá vie ťak mocne
          vplývať na svoj kruh, nemusí zúfať. Nešťastie ohromí nás na čas,
          ale zničí iba slabé, duše. Vaša duša nenie slabá!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Som žena. Čo môže tak hrozného postihnúť vás?“ Eugenia
          zastala a hľadela skoro prísno na Ľudovíta. „Ztratíte majetok, máte
          možnosť ho nadobudnúť. I keď ho nenadobudnete, neprestali ste
          byť jednotkou vo svete: treba sa len starať o nully, zdvihuj
          u hodnotu. Ztratíte drahú bytnosť — prijde čas a rany zacelia !
          Takú ztratu nenie v stave zabudnúť muž? Ba i keď to najhroznejšie
          prijde na vás, keď utratíte meno, česť, ešte i vtedy je úľava možná :
          svet je široký, možno počať život znovu na druhej polguli, alebo
          za rovníkom. Ináč o u nás, my nie sme nič samé sebou.“ Zenka
          sa zamyslela a sklopila oči na kamenný chodníčok, vedúci k roz-
          valine starého zámku. Zo stavby zostaly len niektoré múry a kva-
          drami vykladaná studňa, zasypaná do poly skálim a drobiskami.
          To bol cieľ výletu. Za nimi štvrťhodinou tiahla dosť hodná spoloč-
          nosť. I Aristid sľúbil, že prijde podvečer na hrad.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „I vám zostane možnosť nového života, len treba na ňu ve
          A konečne, v čom pozostáva. tá neobjemná veľkosť vášho n
          Prežily ste tri roky nezdareného manželstva. Bez viny prešly s
          pokušenie. Sám nehodný muž, s ktorým vás sputnali, uvoľnil vás
          bez najmenšieho v nenia! Kde tu priepasť, ktorá by nedala
          sa mostom. preložiť ?
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Daromné mosty, keď som už na dne tej priepasti.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Chyťte sa pomocnej ruky, ktorá vás vyzdvihuje.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Niet takej. a keby bola, nedosiahne. Hlboko som, veľmi
          hlboko.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     A keď by chcel niekto zostúpiť až na dno a mocným ramenom
          ť sladkú ťarchu zas do svetla, na boží, krásn) té
          významne, tázave na Ľudovíta. Tvár jeho bola
    </tei:p>
    <tei:p>
     y ste schopný vy-
    </tei:p>
    <tei:p>
     blúdia
          prípr:
          ľudského
    </tei:p>
    <tei:p>
     pe n sadom pôži J
          vujú iným blahé chvíle. Umelci žijú pre tie krajšie renty
          života, my ale musíme i tie horké ť. Vy nepochopu-
          jete, že sú sväzky, ktoré sa nedajú pretrhnúť, sú povinnosti, ktoré
          si uložil sám človek a musí jim slúži do konca života. tým
          viac, | jich ztvrdil sám Boh.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vy ste milovala Eduarda?“ zavolal skoro nastrašene Ľudovít
          a zostal stáť: tak teda nepochopil ešte túto Ž
    </tei:p>
    <tei:p>
     ženu. 8 každým roz-
          hovorom vynachádzal nové, neodkryté poklady jej duše.
          2%
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     356
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Milovala,“ odpovedala sucho Ženka a pošla k predku. Jej
          krásne prse vlnily sa chôdzou, snáď viac rozčulením, lebo až po-
          saváď nebolo pozorovať, na nej žiadneho zadychčania.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nemožno, nemožno,“ nevdojak preriekol umelec a ťažoba padla
          mu na dušu. „Veď ona prvýraz povedala nepravdu,“ pomyslel a
          zatajil v sebe dych. „Neráčte upádať v samoklam! Boly ste takmer
          deckom, padly ste pod tortúru ... sama s hrôzou myslíte na ubehlé
          časy! Kde tu mala miesto láska? Samy ste riekly onehdá, že váš
          priechod z detinstva do žravých bóľov bol ramenitý, náhly a ne-
          čakaný ?!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Milovala som nešťastníka. Jeho bezodný bôľ, jeho bezvýchodné
          rútenie sa v priepasť som milovala. Storáz kliala svoju slabú
          ruku, ktorá ho nemohla. zastaviť! Načo láska stným ľuďom?
          Ľáska šťastných je zpolovice sobectvo, láska ku kráse je opájanie
          samého seba, je lichotenie sebe. Milujte špatnosť, milujte nehodného,
          aby ste ho zachránili pred pádom! Potom uznám. že viete pocítiť
          celú hlbku božského slova „láska.“ Nič romantického nebolo v srdci
          mojom, i ja robila som nároky na život i pôžitok. a keď ma minul.
          preklínala svoj osud, vadila som sa so svojím Hospodinom! On
          mne preukázal milosť a osvietil ma. Viete, že Eduard pozdvihol
          na mňa svoju ruku! Ach, to som nemala riecť. Vy alé ťaháte zo
          mňa konfessie — hnevám sa na vás. nenie to šlachetné ... áno.
          pozdvihol ruku ... v strašných bôloch, v slzách, krvavých slzách
          bojovala vo mne zášť, pekelná zášť s láskou, onnou vyššou záskou,
    </tei:p>
    <tei:p>
     akú nepochopí žiadon mu: um a nepocíti žiadno mužské b
    </tei:p>
    <tei:p>
     Už víťazila zášť. Vtedy rozložil sa predo mnou obraz života, osnova-
          ného na základe ti: hoj, zaplesalo srdce a nočalo biť zal Ta oná
          telo rozpálilo sa, každý nerv vo mne vibriroval.
          sa! Nuž, či suma 0 nej
          má byť matkou ešte hlbšieho úpadku? Zmeravela som. Horúce
          kanuly na rameno moje, modré od nehodného nakladania so mnou,
          mladým stvorením! Slzy osvätily modrinu. Mila zášť a zvíťazila
          láska. Obrnila som prse svoje trpelivosťou. Zúrenie krotila som
          lichotením, krivdy odmeňovala som dobrodením, Podpísala som
          všetko, čo odo mňa. žiadal, bárs protivila sa tomu celá rodina, a
          keď upadol do nemoce, bola som mu milosrdnou sestrou. Nuž po-
          vedzte, či nemám právo povedať, že milovala som svojho manž
          Mráz prebehol telom Ľudovítovým. Slová krá
          z jej pís traslavým, zduseným tónom,
          V rozčulení r zhovoru zdvojná sobnila. sa k
          dostaly híbku nezmernú, jej perny Kanúínové s
          výraz. Ťah zabudnutého a. znovu moc)
          okolo sladkých úst.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Samoklam, samoklam,“ pomyslel si Záhorec, ťažko vydychajúc.
          „Ona nemámi mňa, ale mámi seba! Táto bohatosť ženských krá
          prázdna by mala byť samolúbosti! Toho ani v románoch nedočítaš
          sa. Nenie-li to koketeria?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vy neveríte? To ma bolí! Ja myslela, že vám to všetko tak
          jasné, jako toto letné nebo! Pomyslite len, čo som? Pomenujte
    </tei:p>
    <tei:p>
     eseného dola zahra
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     sIstvo rozdvojil on, ale
          "Neoplakávam j jako vdova het nie som vo spojení
          Nosím jeho meno, ale nie slasti a strasti manželstva !
          Čo. potrebujeme sháňať, sa po vý okrašľovať nešťastie? Či
          môžem počítať na úctu a vážnosť? +! Prosiť môžem oň, ale žia-
          dať ho nemám oprávnené nároky. Na žene, odlúčenej od muža,
          leží tieň, „čoby bola belšia j: tieň neodplaší žiadon
          blesk priazne ani zdvoril ímam, keď mi dáva svet
          uváženie a Ľ
          „Vy prij jímate povinnú úctu! Avšak keď chcete hovoriť bez
          kvetov, "dovoľte i mne otázku bez obalu. Či je tak nemožno sprostiť
          ? Nieto dosť n, aby ste zákonne hly svi zok,
          Je skutočne rozorvaný na večnosť? K čomu tá as
          nielen vás, ale j
          ôže Boh chceť daronmé ničenie mladého života? Roztrhnite putá !“
          O to chlopotí, sa strýc! Z mojej stránky darmo čakajú na
          dajaký krok. Čo mi pomôže amnestia zákona, čo mi pomôže omilo-
          stenie cirkve, keď ôžem sama. sebe dať uvoľnenie. Už som
          sa dokonále smierila so svojím osudom: ťahať zkazený život svoj
          po božej vôli do hrobu. ŽZtrata moja sa nikda nenavráti! Načo
          plakať, na hádzať sa a metať v jaskyni bez východu? Kameň
          padol do hlbokosti morskej. Zažblnkol napokon, ktože ho vynesie
          na boží svet?“
          „Mohutná búrka,“ riekol Ľudovít, „náruživosť, pohnutie po-
          trebujete.“
          Postáli na výklenku, zkadiaľ m
    </tei:p>
    <tei:p>
     Almužnu pri
    </tei:p>
    <tei:p>
     li krásny výhľad. Protivné hory
          zdlaly sa byť vyššími. Azúrom svietily vysoké hole. Spoločnosť sa
          ý Hrabovec vydychoval jako mech a hrešil na hlúpy
          nápad, teperiť sa po skalách jako mulica. Tetuška Karola vzdychala
          a obdivovala výhľad. Fridrich vliekol celú garderobu šia Matka
          niesla koš, ten najľahší, sluhovia vliekli hlavnú čiastku potravy.
          Mladá slečinka, pokrevná Hrabovského, sotva zanechavšia pensionát,
    </tei:p>
    <tei:p>
     opierala sa o rameno kavaliera s cvikerom, ktorý každú reč počínal
          1.“ Volal sa. Emil Mravec a mal mnoho podobného s týmto
          b lenivosť relegovaný
          má
    </tei:p>
    <tei:p>
     om, len nie ohľadom pilnosti, lebo hol pr«
          Z. gymnasia a darebáčil teraz u otca, kasnára, ktorý myslel.
          v ňom poklad. Hovoril mladý šuhaj nosom, ako sa tomu naučil m
          takzvanými firtlišami, špeciálnym to druhom uhorskej mestskej mlá-
    </tei:p>
    <tei:p>
     teže. Shromaždená, "spoločnosť vtiahla medzi rumy a rozložila sa
          v tieni starej steny so strielňami.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     III.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Tetka Karola ustlala z kepeňov a ručňíkov celý divan pre
    </tei:p>
    <tei:p>
     ho, keď sa durlil, „či si
          tyri týdne ani hnúť, a lekár
    </tei:p>
    <tei:p>
     brata. „Opatrnosti nezbý
          Ž pudol ten výskot v j
          chádzal z domu.“
          „Ešte si pec mala vziať! Hrabovec a
          svoje miesto, podopierajúc sa na striebrom kutú palic
    </tei:p>
    <tei:p>
     chlácholil:
    </tei:p>
    <tei:p>
     púšťal sa na
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ľudovít Záhorec rozhľadel sa po kraji. Mierno zvlnená rovina
          tierala sa pred jeho očami, zo všetkých strán obrubovaly ju
          ysoké vrchy. Miestami sožaté obilie nakopené bolo v mandloch.
          Dedinky vyčnievaly jako zelené ostrovy z obilného mora.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Výlet by bola. pekná vec,“ poznamenal Hrabovec, utierajúc si
          pot. z čela, „keby človek naozaj leteť vedel! Takto ale si horko
          zarobíš trochu toho sviežeho vzduchu!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ta som usporadoval výlety v Prešporkuj“ ohlásil sa Mravec,
          prestupujúc z nohy na nohu, „grand výlety, poľ mesta sa súčastnilo!
          šampaňské tieklo, celá vojenská banda hrala. Ja a gróf Lopresty
          riddili sme kadrillu : ťdesiat párov tančilo.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nože nalejte, Milko, toho vína za pohárik,“ pretrhol ho Hra-
          bovec, „a potom tančite s Loprestym trebárs menuett.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Hemliche Aussicht!“ zasypela mutirujúcim hlasom „kišasonka“
          Ernestína a ovievala rozhorúčené mliekové líčka čiernym „vojarom
          Z mahagonového dreva, „was fir schône Cirrus-Wolken steigen am
          Horizonte empor
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dovoľte, milosťpani,“ riekol ticho Ľudovít, „jednu z tých
          utešených buchát, ktoré vidím tam na horizonte!“ "Tetka Karola
          usmiala sa, prívetivo a počala deliť zákusky.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chutilo všetkým náležite, bárs netieklo Mravencovo šampaňské.
          Starý pánu bol dobrej vôle a počal rozprávať kortešské kúsky.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prijddem vám do Ráztok. Tam bieda! Vyrúti sa mi oproti
          celý vákoš žien a detí: „Hrabovec, Hrabovec má tlstý bachorec!“
          vreští tá rota Koreh: „Kropáči báči sedí na pcháči, zjedol mačku
          na pekáči,“ piští celý chór chlapčiskov. Hm, zle je, pomyslím si,
          ale už len nezreteriruj Zatiahnem do hostinca. Už popredku
          poslal som ta kmotra Kaba: hltoš kadejaký, nemá dna, mizne
          v ňom všetko jakoby si do rie: lial. „Čos vykonal?“ pýtam sa
          ho. Stál v šenkovní nad opitým človekom, sediacim na stolei. Hlava
          mu visela. na bok, ústa bľabotaly nesrozumiteľné slová. „Budeš, či
          nebudeš?“ volal na opitého Kabaňa, už tiež dobre potúžený
    </tei:p>
    <tei:p>
     „o robíš, stonoha kadejaká. veď tu celá zbura.!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, urodzený pane,“ riekne Kabaňa opravdu smutným h
          zle, zle sa mi vodí! Už desiaty liter lejem do tohoto chra
          „ a ešte ani raz nezavolal „íljen Krop:
          Všetko sa rozosmialo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ta som Toryského zbuktatoval v našom okrese, pochy,
          sa Mravec: „už veci zle stály, päť dedín odpadlo od nás. V np
          slednú noc soberiem, „sedem vozov, hybaj do toho kúta. Pohádžem
          chlapov na v
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Len jednou väkcou ste jich hádzali?“ opýtal sa nevinne Fri-
          drie a chlipol si z pohára.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mravec sa skonfundoval. Jeho tenká. vychudlá postava a ner-
          vósne agitujúca rúčka nesúhlasila s takou prácou. Nastala malá
          pausa. Ľudovít poodišiel bol od spoločnosti a rozložil svoju mapu.
          Marka stála pri ňom, rozopiaty dáždnik držiac nad papierom, na
          ktorý hádzala zručná ruka umelcova ľahké náčrtky. Mravec sa pri-
          plichtil k nemu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     „Ta som tiež kreslil znamenite,“ riekol zhybnúc sa nad mapu,
          „i tušom i kriedou. Je to krásne umenie, len mnoho. trpelivosti
          treba. Tento vreh ste zle nakreslil nenie tak strmý. Veď tie
          obloky na múre nie sú tak veľké. Tá väžička je znamenite traťená —
          zimozel ste zabudli, zimozel, ráčte len pozreť, zimozel tiahne sa
          hore stenou.“
          Ľudovít neodpovedal nič, ale kreslil ďalej. Myseľ jeho bola
          pobúrená, nepokojne lietala jako lastovica pred búrkou. Lichotilo
          mu, že Ženka bola tak sdielna a dôverčivá k nemu, a predsa cítil
          tajný neľad v útrobách. Jej dôvera podobá sa zdvorilému skloneniu
          a. silného k slabšiemu, nenebezpečnému, ktorý i pri zlej vôli ne-
          môže nadužiť sdelené tajnosti. On je viac príjemnou hrou, ručným
          zrkadielcom, v ktorom sa raz zhliadneme a potom zatvoríme klapňu
          a nestaráme sa viac oň. Jak celkom ináč chová sa Ženka k Ari-
          stidovi. Celá jej postava dostáva seriosnejší výzor, slová jej znejú
          plaši Ona by sotva vedela, tak vyžalovať sa pred ním, sotva
          by tak svobodne otvorila pred ním srdeí
          padlo by u nej viacej na váhu. On je v jej očiach mohutnou skalou,
          kdežto umelec rovná vetru, ktorý príjemno chladí líce, ale
          o ktorom nevieme, zkade prichádza a kam veje. A predsa Ženka
          zaujala mocne city jeho, celá duša jeho preplnená bola tou vôňou,
          ktorá okružovala jej ľadné zjavenie. On usiloval sa u svojou
          tvorivou silou upevniť, schytiť jej obraz tuškou i perom, až konečne
    </tei:p>
    <tei:p>
     , avšak každé jeho slovo
    </tei:p>
    <tei:p>
     uznal, že marne namáha sa. Chýbäl mu ten mier, ktorý je pod-
          mienkou umeleckého
          tak
    </tei:p>
    <tei:p>
     spracovania! V hneve nenačrtáš hnevlivca,
          abys znázovnil opilca. Darmo siahaš po
          fantasiou svojou, keď tonieš v nej, darmo hľadáš výrazy
          k opísaniu prelesti, keď vzdycháš zamotaný v jej sieťach.
          Spoločnosť kypela najlepším veselím, keď ukázala sa pekná
          hlava Osmana medzi krami, achal za ním na vraneovi.
          Osman bežal rovno k Ženke, položil svoj pysk zdvorile na jej kliu
          a opálal kučeravým chvostom, potom vys a vítal svojho pána.
          Mravec ho chcel pohladiť, aby dokázal svoju súcosť ku športu, ale
          zamumlal jedovito. Mladý pán bol
          ristid pohrozil psovi, ktorý spustil sa
          Neskorý výletník doháňal dobrou
    </tei:p>
    <tei:p>
     smial všetký dusil Mravca,
    </tei:p>
    <tei:p>
     jako netreba sa opi
    </tei:p>
    <tei:p>
     inu snáď pri pohyblivým.
          na brucho, očividno
          veselou vôľou zame
          keď sa chvastal.
          Ľudovít poz
          Zdalo sa mu, že sa Z
    </tei:p>
    <tei:p>
     ané. chvíle
    </tei:p>
    <tei:p>
     roval s kavým okom každý pohyb Eugenie.
          gsnila jej tvár. Tichým žiaľom obdivoval
          statnú postavu mladého muža, voľnosť pohybov, istotu v každom
          hnutí. „Na takého muža. sladko sa je opreť. Jakási triumfálna bez-
          počnosť chodí s ním.“ Oko umelca utkvelo na Eugenii. „Mnoho
          príbuzného je v týchto dvoch zj: ly 1utín
          „snáď práve preto tak časté neshody medzi nimi. 1 te sa hádaj!
          avšak je to hádka plná vnútornej harmoni Stavil bych Sa, Ž
          niet podstatného rozdielu medzi nimi. Prečo neháda sa Bugenia
          nikdy s Mravcom, ktorého slová tak protivia sa jej tichej prírode?
          Ona je k nemu prívetivá a bráni ho, keď ho vysmievajú. Zdá sa
    </tei:p>
    <tei:p>
     avoch,“ pomyslel si s ustrnutím,
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     mi, že stojím u nej s Mravcom na jednom stupni.“ Táto myšlienka
          zarmútila Ľudovíta. Melancholickým pohľadom zahľadel sa na hory,
          ktoré pestrely sa rozličnými barvaámi v bleskoch k západu klonia-
          ceho sa slnka!
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čo taký zamyslený, pane professor?“ pohodil veselo Aristid
          a položil mu na plece svoju ruku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     » Uznávam marnosť našich snáh! Pozrite na barvy tamtoho
          pohoria! Vo večnom menení naháňa jedna tinta druhú, tu chmára,
          tam jasná zeleň, tu zas modrý pruh! Večný pohyb, večné trasenie,
          a plátno naše tak nehybné, mrtvé ... Preto snáď tak málo platíme
          svetu, preto padáme do jednej kategorie s komedianty a akrobatmi.
          Podívaš sa, zaťlieskaš a koniec! Kde tu celok, kde tu obšírne po-
          chopovanie krásy! Tlčieš sa, biedny umelec, od paradoxa k para-
          doxu, vylievaš srdcovú krev -— a neznázorníš ani blesk oka, ani
          tieň letúceho oblaka. Nedivím sa veru, že napriek všetkým náma-
          hám nikdy nedosiahne umelec tej vážnosti v ľudstve, jakú máte
          vy ľudia diela, ľudia skutočnosti.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Kedy by bol umelec spokojný so svojim osudom? Dones mu
          hviezdy z mliečnej cesty, on ti jich odhodí jako deravé lieskovce.
          Žiaden muž prosaického diela nemá toľko uznania, jako ľakký mi-
          láčok Gracií. Bieda. je v tom, že umelci čiahajú po takom uznaní,
          chcú mať tam platnosť, kde to nemožno. Na ten neduh trpia všetci.
          Znamenitý komik, miláčok obecenstva, namyslí si, že je veľkým
          politikom a počne písať články, ktoré pravda idú do koša! Hu!
          svet si neváži umelca, počuť potom žalobu. Je to tá stará nôťa
          Torkvata a Antonia!“ Ľudovíta obrúžaly tieto slová Aristidove, Cítil
          jich pádnosť a tým väčší bol jeho bôl.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na zpiatočnej ceste prepustil Aristid svojho koňa starému
          Hrabovcoví, ktorý dosť pevne sedel v sedle.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ani. pensionovaný generál!“ zavolal za Hrabovcom Sokol, keď
          počal klusať poľnou cestou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A my pôjdeme chodníkom, možno že ho ešte predídeme.“
          Spoločnosť sa pohla. Aristid podal Eugenii rameno. Emil Mravec
          obskakoval okolo Ernestíny, odoberal jej šal i vejár, nasádzal ne-
          prestajne cviker na nos, triasol rukami, prestupoval jakoby ho pá-
          lila pôda, robil vtipy a smial sa jim sám veľmi chutne, hlasným,
          traslavým chechotom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Einzig,“ sypela pensionistka a klonila hlávku prívetive na bok.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Záhorec šiel popredku s tetkou. Sokol zdížal krok.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Divný to dnes deň,“ pomyslela ľavným úžasom Eugenia. „Na
    </tei:p>
    <tei:p>
     ceste sem náhlil Záhorec a doniesol ma do tonu, ktorý úprimne
          em. Teraz hamuje Aristid a hľadí jakosi vážne.“
          „Čo súdite o Ľudovítovi?“ pýtal sa Sokol Malinskej, keď jich
          už ostatní na kus odbehli. „Veď trávi u vás svoje hodiny, maly
          ste teda dosť času a príležitosti nazreť do jeho záčinku.“ Na po-
          dobné výrazy už bola navykla Ženka pri Aristidovi, a preto jej
          ani nenapadol.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Jestli vám na tom záleží, môžem vám smelo vyznať, že som
          vám vďačná za túto známosť. Obcovanie s ním je tak príjemné,
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     hladké. On netiesni človeka, nezavadzia nikdy. Chceš-li, on hovorí
          hovorí s citom, kreslí obrazy a zas jich zotie fantazuje, posu-
          dzuje, ale nikdy nemráža. Chceš-li, on mlčí, tak umne mlčí až pri
          ňom. voľno. Myslím, to pochádza ztadiaľ, že je skromný.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „50 skromným hlupákom neobcuje sa príjemno a hladko!
          omnosť je len vledy cnosťou, keď je spojená s duševnými pred-
          nosťami, so silou. Vám neimponuje skromnosť, ale sila.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A uňho mnoho vnútornej sily. Reč jeho plynie
          tichým prúdom, a vtedy vyzerá nezdravisto, skoro by:
          Druhýraz rúti sa prúd jeho reči jako horská bystrin.
          skajú oči jeho, tvár potiahne sa ľahkým rumencom, s
          závidel tú spôsobnosť oduševnenia! Ach, mne sa tak ťaž
          ševniť! Jakúsi šedú barvu dostáva život a svet.“
          ám ho ožiari ružovou barvou svojho ducha.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Va chvíľku. On sostúpi do hlbín ľudského bytu — človek
    </tei:p>
    <tei:p>
     a ním. Tam otvárajú sa jaskyne, v nich fosťoreskuje
          odráža. sa od drahokamov. Zas indy napadne mu
          jaké výhľady poskytuje nám! Nedohľadná diaľ
          leží pred žasnúcim zrakom, a predsa sa vyznáme v nej, na známych
          punktoch utkvie oko.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A nebojíte sa závratu?“ Hlas Aristidov šiel z hlbosti jeho širokých
          pís, znel priduseno, tak že patrno bolo, že je mladý muž v rozčulení.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Malinská trhla nevdojak rúčkou, zavesenou v ramene Sokolo-
          vom. Jaký to tón? Nikdy nepočula tak vraveť Aristida.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vy viete oceniť výborného muža. O tom som nepochyboval,“
          pokračoval Aristid obyčajným svojím zvučným hlasom , „my sedliaci
          sme s ritiermi ducha vo veľmi zlom položení. U nás je všetko
          nudné a všedné. Na miesto do jaskýň s magickým svetlom chodíme
          do koňskej stajne, a ma miesto romantického letu nad oblaky
          uspokojiť sa musíme s prácnym škriabaním sa na senník. To by
          bola konečne ešte snesiteľná bieda. Avšák stáva sa, že i nám srdce
          zatrepotá a počne vyskakovať jako mladé baranča. Potom až na-
          stane krísa. Siahaš po slovách — slová ti ujdú, chceš vyjadriť
          svoje myšlienky — a ony sa ti pomotajú do chomáča, nikam von!
          Medzitým, čo sa takto chlopotíš, metáš, prijde pekne op vtá-
          čik — chňap — už je jeho zlatá muška!“ .
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Načo sú vám slová?“ riekla niečo uspokojená Ženka, „vy
          vyvolili lepšiu časť, vy máte skutky. Na vás opiera sa slabý,
          tite hladných a ženiete sa do predku bujarou silou. Len pred
          i básnik dôležitosť a vážnosť dieľnych ľudí. Vy
          ste ho ceľkom dobre zavrátili. A teraz padáte do tej samej jamy,
          z ktorej ste ho tak zručne ťahali. Načo vám veterné zámky, ke
          staviate solídne z kvadrov? Načo vám sila v slovách, keď sa ona.
          javí v diele?“ | :
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak, tak! Ťahaj, kuvik, ťahaj veselo! Načo tebe naslaždenie,
          načo tebe bozk krásy, ťahaj a jedz — tu“ korýtko ovsa! Neha
          života patrí iným, silným v slove, krásnym duchom, keď sa ti
    </tei:p>
    <tei:p>
     javí obraz krásny a ty zahľadíš sa naň svätou túžbou — prehltni
          slinku, kuvik, a ťahaj ďalej, čerte, až ti okále vylezú. A. predsa
    </tei:p>
    <tei:p>
     voľným,
          ho ľutoval.
          u, vtedy blí-
          oro bys" mu
          odu-
    </tei:p>
    <tei:p>
     vy
          hodinou
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     máme i my tak veľkú chuť zastaviť sa na chvíľku a okúsiť toho
          zakázaného nektáru.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Kto má ľahší prístup k pôžitkom , i vy, ktorí pracujete
          na výdatnej pôc Medzi vašou sejbou a tky.
          Povážte však sejbu tých „duchovných ritierov,“ jako menujete,
          jak nevďačná je ona pre ních. na. jic lich naplnený
          šťavou z bolehlavu a nie nektár, Po smrti stavajú jim síce pomníky,
          vy nie ste upriamený na vďačnosť budúcich pokolení a staviate si
          sami paloty.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nech sovy húkajú v nich, nech salamandrť vlečú žlté bruchá
          jich mramorových dlážkach, keď nevtiahne do nich opravdová,
          ia slasť života! Vy mňa nerozumiete, Ženka, nerozumiete, lebo
          nechcete rozumet!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „ Purpurom zbarvily sa líca Malinskej
          „Zenkou“ ! Stalo sa to teraz po prvý Či snáď zavdala ona podnet
          k takejto nebývalej dôvernosti, previnila sa nieči Zopakovala
          rýchlo všetky svoje slová, ale nenašla v nich nič pochybného. Večer
          rozhostil sa krajom, okolité vrchy tratily svoje kontúry v šedej
          mhle večernej. Nad. hlavami mladého páru zakrákala opozdená
          vrana, i ctel kľukatým, trhavým letom netopier. V machu svie-
          tily svatojanské mušky, keď cítily kroky, zahášaly svoje lampadky.
          Dvaja výletníci kráčali nemo, Aristid necítil na ramene rúčku
          Malinskej, ona. prestala sa opierať. Pred domom Hrabovcovým ča-
          kala jich ostatná spoločnosť. Zastali. Sokol naklonil sa k Ženke
          a riekol tichým, hlbokým hlasom :
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Obr 0m vás, milosťpani? (na posledné dve slová dal dôraz).
          Odpustite ...“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mravec nedal mu dohovoriť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čo, čo, čo?“ priletel zvedave k Sokolovi a dotýkal sa jeho
          pís. „Vy chcete ešte dnes domov? Ja mám tu znamenitý voz, za-
          veziem vás.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dakujem. Mám koňa.“ A vskutku, jeho kôň už hrabal nohou
          na dvore a zarechtal čujúc svojho pána. Ľudovíta zdržal starý pán
          na noc. Sokol vysadol na vranca a zmizol vo tme, ktorá medzi
          časom nastúpila. Dlho ešte bolo počuť švermonohý dupot. Eugenia
          vyhovorila sa na ustatosť a jednostranný hlavybôľ a išla do svojej
          chyženky. Rozpustila. svoje dlhé vrkoče a sadla k otvorenému obloku.
          Pred dušou jej bľadá tvár, ztrhané oko — ach, tak pálčivo
          hľadelo ... Večerný chlad oviaľ jej líca. Šedými oblakmi zastreté
          nebo dvíhalo sa jako opona ponad košaté gaštany.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mravca nik nezdiž: iba Ernestin kisasoň bliskla naňho
          túžobným očkom. Tetka Karola zaviedla ju do svojej chyže.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Kiss di Hende,“ sladkavým hlasom zanôtil a zostal sám na
          chodbe, ktorú tvoril výklenok domu, ležiaci na štyroch vápnom
          obielených stípoch. V biáne stála Marka a hľadela do ulice. Mravec
          šiel okolo nej.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ej, jaká strojná jašterička,“ pohodil lichotive a Jetel j
          žej, buclatej tváre.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Sokol pozval ju prosto
    </tei:p>
    <tei:p>
     rukou
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     363
          pán!“ ozvala sa táto hlasno, až sa dvor ozval a psi
          kú jim vysolím. budú 0 rok pamätať!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Emil Mravec zapapra) pravou nohou jako kohút, ľavú nakrivil
          v podobe veľkého C a © nadávku medzi zuby, šibol okolo
          uhla nie ináč než kmín, ktorého pri pokuse prichytili. Brech psov
          a zvonivý smiech Marky sprevádzal ho. O chvíľku prišiel Pavel
          Ruža a zastal u brány.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ešte sa hneváš, Marka?“ zpýtal sa tichým, kajúcim hlasom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nie, Pavle, nehnevám,“ a s tým podala mu ky
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Teda si nezpyšnela, Marienka?
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, trochu hej. Nuž, či to škodí?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dá-li Bôh na jaseň, Marka! Otec už stavia,“ a chcel chytiť
          dievča. za ruku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Marka, Marka,“ ozval sa z obloka hlas Karoly. Marka udrela
          dlaňou po Pavlovej žilnatej ruke a zmizla jako blesk v chodbe.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Šťastný Pavel šiel domov a veselo si cestou hvízdal, „Budeže
          to za ženička, jako iskra,“ hundral sám sebe a smial sa celou
          tvárou. Mal pravdu. Bože môj, tak málo treba luďom k šťastiu,
          keď chcú byť prostí a prirodzení! Avšak spoločenskými pomermi
          prekrútených ľudí ženú strasti cez temné chodby labirynthu. To
          zrno pravdy v človeku obložené je spústou umele snovanej Iži, a
          drieme jako semä vo Faraonovej hrobke. Jak pomotané sú naše cesty,
          a tá pravá je predsa tak priama: jasná si ty stopa k dobru, jasná,
          osvietená. božou lanipadou. My ale blúdime neustále. Jako vystríhať
          sa imýlky, jako hájiť srdce pred rozpálením a krev pred zimničným
          rozprúdením? Nie, to nemožno. Tu mi hlodá v duši pochybnosť.
          Mier duše je iste želateľný, on dáva nám šťastie. My modlíme sa
          oň, my túžime po ňom v slzách a pokaní. Prečo? Preto, že jestvujú
          i náruživé poryvy a búrky v útrobách našich. On je jako oasa
          v púšti, jako ostrov uprostred nesmierneho mora. Letia dusivé
          piesky na krýdlach horúceho vet vlny morské špliechajú ne-
          ustálou melodiou, a v tom ruchu milý nám je bod, na ktorom
          spočinie ustatá duša! Ni tichú rozkoš duševného mieru,
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     IV.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Ľudovít Záhorec nemohol spať. Už po tretíraz zapálil sviecu
          počal čítať. Písmeny behaly mu pred očima, vyskakovaly z linií,
          ly sa, až konečne slialy sa v chaos. Odložil knihu a zahľadel
          sa v poval. Poval zdvíhala sa, dostávala konkávne formy kupoly,
          počal sa krúti Zavrel oči — predstúpila pred neho milostná
          tvár Eugenie, ale tá tvár mala kíčovite ztiahnuté ťahy, oči boly
          vypúlené, zimničné, perna zsinalá. Zdvihol sa. „Či som v horúčke,“
          pýtal sa a položil ruku na čelo. Čelo bolo studené. Úzkosť ho na-
          padla. Chcel volať... nevládal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vstal z postele, otvoril oblok. Svi
          čuvy, len buchot srdca nemohol zasi
          sa nevdojak chytil za ľavý kok.
    </tei:p>
    <tei:p>
     nočný vzduch sosílil jeho
          ť. Ono bilo tak mocne, že
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     tal, „tu niet pre teba zdravý
          vzduch. Pokojné srdce moje poči „ mier duše prehá a tratí sa
          na vidom oči. Moje útroby horia strasťou, krev prúdi sa do hlavy.
          Preč, preč z tohoto kraju! Pôda páli ma pod nohama, ťahám do
          seba. pálčivý vozduch. "Myslel som, že dávno otrezveľ um môj a
          be uspokojilo sa! Jaký to sebaklam. Čo sožiera ma, čo trápi ma?
          A či je to všetko len hra fantasie? Zkadiaľ ten bôľ?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Už počalo svitať, keď Ľudovíť zosnul mytvým, ťažkým snom.
          Napriek tomu skoro precítnul a šiel v sad. Tam našiel Fridricha,
          M hovoriť ho pred domácimi, že sa vzďaluje bez
          y. Šiel na Kokavku. Sokol ho privítal nemo, vzal za ruku
          a viedol do svojej chyže.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Brat môj,“ riekol po malej prestávke, „medzi nami má byť
          no. Poviem vám otvorene: chodníky naše sa nebezpečno k
          žujú. Načo klamať druh druha? Nerád hrám sa na slepú babu.
          Čo myslíte urobi:
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ľudovít nerozumel celkom slovám svojho priateľa, ale šípil
          smysel jeho temných narážok.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nebolo by smiešno, keby dvaja mužovia, tak úzko spojivší sa,
          neprehovorili o tom, čo jich trápi deň i noc? Nuž dobre, počnem
          ja vyznanie. Eugenia Malinská je predmetom mojích najvyšších
          túžob, vrchol nárokov, ktoré mám na život. Moje osudy majú s jejmi
          jakúsi podobnosť. Oba boli sme zmietaní búrnymi vlnami, nad
          oboma klenulo sa šedé nebo. Snáď preto moja strasť! Verte mi,
          znám tlumiť v sebe bôl, ne knem za každým úderom. Tu som
          ale premožený, moje sebazaprenie mizne, a ja, ktorý vedel sa po-
          týkať s tygrom, ktorý nezľakol sa troch ozbrojených brigantov,
          ktorý podržal chladnú krev v dáždi gúľ... trasiem sa pred nemi-
          lostivým pohľadom Eugenie. To moja zpoveď, a vaša?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ľudovít mlčal a hľadel s úž
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Preč, preč z tohoto kr:
    </tei:p>
    <tei:p>
     žasom v obhorenú, tlumeným roz-
          čulením oživenú tvár priateľa. Zas cítil sa mu byť blízkym ....
          srdce zaplesalo v ňom jaksi radostne. Postava Eugenie počala sa
          zjasňovať pred dušou jeho v ideál, ume ý ideál, ktorý ospevu-
          jeme, ale nepriťahujeme k sebe do svojej moci, tak jako obdivu-
          jeme v nemom zadumení sochu, ale nenapadne nám stisnúť jej
          ruku. Radosťou, vyššou povedomou radosťou zabúchalo v ňom srdce.
          „5i predsa umelec,“ pomyslel si, „schopný nadchnúť sa, oduševniť
          čistým nesobeckým oduševnením! Bol si na mýlnej Ja a
          Eugenia!“ — Skoro sa mu chcelo zasmiať, radostným, šťastným
          smiechom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pane Sokol, jako ďakovať vám za vaše stné, otvorené po-
          stupovanie? Vy ste jedným šmahom preťali hlboké nedorozumenia,
          ktorého nite mohly sa dlho vliecť a putnať nohy naše! Nie, chod-
          níky naše nekrižujú sa, ale bežia paralelne. Malinská dojala svojou
          mocnou osobnosťou dušu moju načo tajiť, ale celkom ináč, jako
          u. Vy milujete jako muž, milenec, ktorý chce stať sa manželom
          zbožňovanej žei j. Já obdivujem Eugeniu jako psycholog, umelec,
          básnik. Pre vás je ona predmetom silného“ želania, túžby po do-
          siahnutí — mne je ona hviezdou, ktorú obdivujem a snáď i zkúmam
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     zďaleka, ale ktorú nežiadam
          u mňa entusiasmus, u vás skutočnosť, u mňa hra fantasie,
          u vás je možnosť dosiahnutia a uspokojenia, u mňa. púhe rozčulenie
          citov, ktor vlejú v tvorbe a srdce sa hneď vylieči. Nie, naše
          chodníky nekr žujú sa.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     do náručia. U vás je láska,
    </tei:p>
    <tei:p>
     s jeho znel
          tak neoby ajno zvučno, po a chvel sa vnútorným rozčulenín
          „Je to veľkodušnos umoklaan p. al sa v duchu A
          súm seba. Ľudovít po
          hlbokým, opravdovým smútkom, b toho žeby ol il sa byť ob-
          razeným. Mäkká ďuša. jeho rozboľastila sa a srdce v ňom zaúpelo.
          Priatelia roziš každý po svojej práci. Ľudovít dlho
          cval poslednú kapitolu svojho románu. Axistid šiel
          ne, obzrel stodoly a vyšiel do poľa. Na poludnie po obede
          nik priateľovi rukopis svojho diela.
          som už hotový... hľaďte i vy po svojom vec ukon-
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Kam, Ľudovíte
          „Do Mrabovníka,“ riekol Záhorec a pozrel Sokolovi tak úprimne
          do tváre, že tento pohodil spokojne rukou a dal sa do čítania. Ne-
          odložil rukopis až keď prečítal nahlas posledné slová poslednej
          lavy: „ Umelec dal sa na cesty... Juša je tená v ohni
          strasti, zjasnená bleskom, ktorý padol do nej okého, anjel-
    </tei:p>
    <tei:p>
     ského stvorenia, rozšírila perute svoje a vznie až v čistý, nad-
          vozdušný aether, v ktorom veje duch boží. Trimuť jeho je ney
    </tei:p>
    <tei:p>
     sloviteľný! On preboľasti) jednu ťažkú noc a dosiahol to najvyššie,
          čo súdeno je dosiahnuť smyteľníkovi: mier. duše.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Sokol pohrúžil sa v hľbokú dumu. Jak vysoko stála pred. ním
          osobnosť poetova, jak jasno svietila jehď d ša! Ani „veľkodušnosť,“
          ani „samoklam“ nemal miesta v hrudi jeho. On patrí medzi Tudí,
          ktorí sostrojení sú z jemných látok, ktorých srdce odtrhlo sa od
          zxme a bije vyšším bitím. Aristid nemal pokoja doma. Pred ve-
          čerom sadol ďo bryčky a viezol sa do Hrabovník:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Milosťpami sú v zahrade,“ švitorila Marka a doložila tichým
          hlasom, položiac prst n: oje svieže per „a plačú, dlho už
          plačú. Bol tu pán Záhorec a dlho hovoril s ňou osamote... niečo
          veľmi smutného musel prinie:
    </tei:p>
    <tei:p>
     V chodbe ozvaly sa. kroky. Irabovec v
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vítajte, vítajte,“ hovoril pospešno, „mám plné ruky práce!
          Uprázdnilo sa miesto sirotského, o týdeň. je stoličný výbor. Moje
          výhľady sú veľmi skvelé... všetko myslí len na mňa. Váš hlas,
          pare sused, snáď tiež budem mať?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     » Rozumie sa samo sebou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Priahaj, priahaj!“ volal
          serel už na bryčke, v ľavej ruke fajku, v pravej stri
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mistid šiel rovno do sadu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eugenia sedela na lavičk
          umele do šírky, tak že konáre jej
          hľadela pred seba, opretá o peň lipy. V ruke d
    </tei:p>
    <tei:p>
     el celý ro
    </tei:p>
    <tei:p>
     om do dvora. O chvíľu
          brom kutú palicu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     pod košatou lipou, ktorú viedli
          tvorily hustú strechu. Zamysleno
          žala nerozpečatený list.
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     366
    </tei:p>
    <tei:p>
     Aristid zostal stáť, dojatý krásou, ktorá ešte nikdy nežiarila
          v takej omamujúcej sile. Eugenia ho nezpozorovala. So zadržaným
          dychom hľadel na tie bohaté "krásy voľných- údov. V samote sme
          9 mnoho prirodzenejší, jako pred ľuďmi, tak jako i naša tvár je
          © mnoho pokojnejšia, keď nehľadí do zrkadla. Eugenia žiarila, plála....
          z. nej vialo "prelesťou, prednosti veľkej, krásnej duše boly v sladkom
          súzvuku s lepotou tela: všetko volalo u nej k životu, k vyššiemu
          pôžitku. Nie každý človek schopný je požiť sladkosti žitia, mnohým
          chýbäjú orgány, zjemnený vkus a istá sila, ktorá vyžaduje sa Jako
          k neseniu bôľu, tak i k neseniu neobsiahlej rozkoše. Aristid stál
          nepohnuto, bál sa prerušiť pokoj, ktorý tak zdvihoval jej krásy
          a obkľučoval ju krážom nevýslovnej miloty. Ženka, sa trhla zimnično,
          veľké slzy vyronily sa z jej očú a tiekly voľno lícami. Aristid vrátil
          sa niekoľko krokov. Nechcel, aby zvedela, že ju pozoroval: načo
          takéto prekvapenie? 1 sám bol priveľmi rozčulený. Žiadna moc,
          žiaden hlas rozumu nebol by ho zdržal, on by ju bol schvátil v ra-
          mená, pozdvihol jako dieťa a sovrel mocne, neodolateľne. Srdce
          jeho bilo, cítil v slychoch každý tlkot tepny. Spružil sa, vydýchol
          párkráť hlbokým dychom a pošiel hrmotným krokom k lipe.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Malinská. vstala a podala mu s tichým úsmevom ruku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Podávam vám teraz ruku nie vo svojom, ale v mene vášho
          priateľa.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Jako to, milosťpani ?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ženka podala mu list, Aristid ho rozpečadil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Bol to krátky list.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Aristide! Odchádzam. S Bohom! Nezabudni na svojho pria-
          teľa. Môj náhly odchod nenie ani vrtocha, ani následok nejakého
          bôľneho pocitu. Vašu lásku vyčerpal som do dna, odchádzam s bo-
          hatou dušou a hlavou plnou dúm večných. neskonalých. Som silný,
          cítim jak potrebný som pre svoj slovenský národ, ktorému posvätil
          žitie. Nenie to marnosi sebe zdroj, z ktorého napojím
          smädné duše. Vy ste očistili, vyvýšili, obohatili srdce moje! Boh
          vám to nahraď šťastím, ktorého ste hodni, lebo n b samými
          chlebom. Zriedkavý to zjav v dnešných hmotárskych časiech. Do-
          voľte mi jednu prosbu: nemýlte sa, Ženka a ty, vás spojil sám Boh,
          netrhajte tieto sv Eugenia. plakala predo mnou, ona sa znovu-
          zrodila v tých slzách! Drahocenné perly, z nich svieti tie. Pra-
    </tei:p>
    <tei:p>
     vota blíži sa ku koncu, Hrabovec mi riekol, že oča. tieto.
          dny riešenie najvyššieho súdu, ktoré umožní váše spojenie! Asnáď
    </tei:p>
    <tei:p>
     mňa potom uvidí Kokavka! Zatiaľ s Bohom! S Bohom, druh môj,
          aj ty či slovenská duša, pred ktorou sa klaniam k čiernej zemi.
          Moje veci pošly do Prešporka. Uznáš-li za hodné, obstaraj vydanie
          môjho románu, doňho vlial som krev srdca. svojho. S Bohom, Ari-
          stide, poceluj bielu rúčku svojej nevesty! Tvoj Ľudovít.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Sokol podal Ženke list. Ona ho prečítala, ruka jej klesla do
          lona Tichý ston ozval sa z jej pís. Nastal boj v nej, boj zúfalý
          potriasajúci základmi jej bytni
    </tei:p>
    <tei:p>
     Aristid stál pred ňou nemo. Cítil ľútosť, cítil šťastie, nádej
          i strach. Do sladkosti nádeje miešala sa muka neistoty. Večer
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     „len na horách dle blesk sln Tichý vetor šumel
            košatej Tipy. Kúdel všetečných vrabcov zletoval zo slivák na
            hriadky s čvirikom. Pestrý stehlík priletel jako blesk a sadol na
            suchý, konár slivky. Krútil hlávkou, trepotaľ chvostom a
            ka pozdvihla oči. Pred ňou stál bujarý muž s výrazom
            S na tvári. „Život, život,“ volalo to v jej hrudi.
            ie,“ šumelo jej dušou. Oro tak blízke treba. len
            reť. Smäd za životom tak ž a blízko zdroj, jej osud
            smutný. a. tu možnosť premeniť ho ma istý a blahý.
            Málo kedy dopraje Boh človeku, aby sám rozhodnul nad A
            osudom: jej ďal ho v ruku. Ale v úzadí duše jak.
            «livný hlas ozýva sa tam, nepoňatný, ale zvučný! Jaký to hlas.
            jaké šumenie a nie v najhlbšej hlbine: až tak usedá srdce a
            trasie sa jako vsykový lístok. Jaká to obava, jaká samonedôvera ?
            tomuto mužovi. ktor hetnosťou, ba snaď Jútosťou
            zdvíha k sebe rozladenú bytnosť. ktorá nevydá už ni
            „mičená ničíš. shodená do prepasti,
    </tei:p>
    <tei:p>
     „ Nie.
            » !“ zavolal Aristil. „počujte hlas veľkej (luše umelcovej !
            kdy nych nebol pr úpäl takto pred vás, nehodný som vás!
            On by vedel pochopiť. oceniť vašu hodnotu! Ženka, osvoboďte seba
            ! Čo hatí vás, čo múti peknú dušu, vi
            Srdce Eugenie stiahlo sa kíčovito. vdu hovoril Ľudo-
            nápadne ticho. „ja milujem vás, sti, milujem vás,
            A išla som k tomu povedomiu. Ono zhndené bolo čistými
            slovami básnika, ktorý odišiel pred hodinou. On jasno rozvinul
            predomnou to, čo driemálo v záhyboch duše mojej moklam mizol,
            životná sila hlásila sa konečne k právu! Chcem žiť, chcela bych
            1! Čo očakáva. mňa, jestli poslúchnem hlas temni volajúci nie?“
            „Nepočúvajte na ten klamlivý hlas! Verte srdcu, verte mne,
            ktorý oddávam všetko do vašich milých rúk! Nie zbúrená krev,
            nie pal strastí mladistvých, ale hlboké presví nie a rozhodnutie
            1 máte pred sel vu. Odhoďte už raz čierne rúcho a fátoľ smútku,
            , podajte ruku človeku, ktor tne mieni!“
            á sa ľahúnko ti: Zenka, vstala.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Oči jej sa zasv dily, rdečný úsmev sadol jej na tvár. Zaš
            jej » očú dva prúdy prse sa dmuly, tie ladné prse,
            svšie toľko báľov a mnížení. Pomaly dvíhalo sa jej krásne
    </tei:p>
    <tei:p>
     &gt;
    </tei:p>
    <tei:p>
     tid podá val je
    </tei:p>
    <tei:p>
     plné rameno.
            Sust krokov
            melom obleku blí:
    </tei:p>
    <tei:p>
     zval sa. Vysoký muž v zanedbanom, „veľmi
    </tei:p>
    <tei:p>
     1 sa k lipe. V rozčulení ne
            i búrila telom i dušou slasť nového života. Ne námy
    </tei:p>
    <tei:p>
     al pred lipou. Tv: ho bola žltkavo-bľadá, oči horel.
            j bludičky. Oči Ženky padly naňho. Dodávaná ruka k
            „Exlnard!“ zavolala silným hlasom, podobným kriku topiaceho
            sa človeka, ktorého už-v pohltiť m lobné vlny. Malinský
            stál a hľadel tupo pred seba.
            „Poznáš ma ešte, poznáš?“ preriekol syplým hlasom a počal
            kašlať. teda dobré srdce! Prosím o almužnu! Toto snáď môj
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     368
    </tei:p>
    <tei:p>
     následník?“ obrátil sa k Aristidovi, ktorý zbľadol na smrť. Silný
            muž cítil, že ho nechcú nohy držať. Sadol na lavičku a hlava jeho
            klesla do dlaní. .
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Neprišiel som žiadať svoje práva, nie, Ženka! Neboj Len
            ďalej, podaj mu ruku, podaj! Ja som ju od 1, odstrčil! Si
            v práve! Podaj mu ruku! Neboj sa, moja za ňou nikdy viac ne-
            siahne!“  Malinského schytil suchý kašeľ, na pernách zat nala,
            sa krev. Ženka priskočila k mužovi a priložila svoju bielunkú šatku
            na jeho perny, Hlasitý plač jej ozýval sa sadom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ticho, Ženka! Prijde tvoj c, ja sa ho bojím! Nevolaj
            strýca, Ženka, nevolaj ho, prosím ťa! Ani Karolu nevolaj! Len
            chvílenku ešte — hneď sa ztratím! Podaj mu ruku, podaj, Ženka !“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eugenia zalkala srdcelomne.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Podám, Eduarde, podám na rozlúčenie, muž môj, upokoj sa:
            Eduard, tys chorý, veľmi chorý.“ Aristid nemo stisol Ženkinu ruku.
            Tvár jeho mala popoľavú barvu, zdalo sa, že zostárnul. Ticho vy-
            šiel zo sadu, sadnul na svoju bryčku a šľahol nemilosrdne do koní.
    </tei:p>
    <tei:p>
     šl:
            ly sa vysoko, zalomily pyšné hrdlá a letely jako šiarkany.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Milosťpani, milosťpani,“ bolo počuť mekotavý hlas od dvora.
            Emil Mravec blížil sa k manželom svojím trhavým“ krokom. V ruke
            krútil krátku paličku. Prepletal nohami až sa jeho končitá hlávka
            potriasala.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zenka ovinula. lavým ramenom Eduardovu šiju, pravou rúčkou
            hladila tvár na smrť bľadú a vychudlú. Mravec vypľaštil okále,
            pohrabal pravou nohou v štrku chodníka, naklonil tvár a zostal
            Jako primrazený stáť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pfui Teu zašeptal, vidiac ošúchaného, ztrhauého muža
            u boku krásavice, kypiacej krásou a ztepilým životným ohňom.
            Kontrast bol to nápadný, p júci. Ona vyzerala jako kvetúca
            lipa pri suchej jabloni, ktorej posledná ratoliestka odumiera. Suché
            konáre stoja ned
            tucet, lístk
            tým vydáva sladkú vôňu a obživuje, silí a teší všetko zôkol-vôkol.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mravcova tvár postupne hlúpla. Konečne rozovrel rty, zaš
            nesrozumniteľné slová a 1 nazad. Kamienk:
            jako žabky zpod jeho tra, ch nôh, dupkaj
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, frajln Ernestin!“ riekol k pensionistke, ktorá dr
            knižku v zlatore: Y
            čulená čítaním sladko,
            Samaritán. V sade sedí
            ho po líci!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Impossibl,“ vzdychla kišasoňka a vyst
    </tei:p>
    <tei:p>
     iste roz-
            vov erotických. „Gnä Frau celý
            si otrhaným pobehajom a hladká
    </tei:p>
    <tei:p>
     topánočku zpod
    </tei:p>
    <tei:p>
     červených Karola vi do izby a začula posledné slová.
            Ztípla. Tušila niečo neobyčajného. Sobrala sa. do zahrady.
            Mravec použil vhodnej p
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Frajln,“ riekol sladkým,
            som sdeliť vám svoju tajnosť
            vysloviť svoj cit... takto, toto x
            cviker z nosa a zahúpal sa na elastickej
    </tei:p>
    <tei:p>
     1. tónom, „už dávno chcel
            a, frajln, ach — jako mám
            veľkého citu spadol mu
            rke.
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     369
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ernestina ukryla nôžku pod červené šafy a odvrátila tvár.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ach, sie Witzbold! Čo to má znamenať?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Witzbold nechcel robiť vtipy. Pristúpil bližej, vzal kišasoňku
            za chudú, vlhko-studenú ruku. Óna počala rukou krútiť jako nebo-
            žiecom, on ju ale nepustil, ale pritiahol ku svojim prsiam. Na
            šemisetke mal veľký gombík v podobe podkovy, táto sa celá so
            všetkymi siedmimi klincami odťlačila na kišasoňkinej ruke, tak
            mocne tisol k prsiam drahú, studenú pačku. Kišasoňka sa začerve-
            ňala, vzdychla a obrátila oči rovno k zenitu. Tu bol priaznivý
            okamžik.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mravec spustil sa na pravé koleno a oblapil ramenami tenký
            pás svojej krásky.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Emil — to je strašné wenn der Onkel... die Tante...“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ta sa postavím celému svetu na odpor, len tvoje sladké „áno,“
            len tvoje nebeské „áno“ daj mi počuť. Ja -—é Emil Mravec v
            strčil bradu dohora, roztiahol ramená a počal triasť rukami. Emilii
            vypadla. kniha so zlatorezom z ruky, udrela o svoj roh a postavila
            sa dolu písmom jako pozlátená strecha.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dvere sa otvorily a dnu vpálil Hrabovec. Trstenica striebrom
            okutá vypadla mu z ruky. V izbe bolo už šero síce, ale dosť svetla,
            aby mohol dokonále ohdivovať nežnú skapeninu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nasledovala. kliatba, ktorú neznesie tlač. Starý pán sohnul sa,
            za. trstenicou. chytil seladona za límec a zdvihol palicu k driečnemu
            úderu. Ale Mravec, ktorý hotový bol postaviť sa celému svetu na
            odpor, hodil na zúrivého pána prosebný pohlad, ktorý odzbrojil
            ťažkú ruku lrabovcovu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Marš!“ zareval starý pán jako tur, „dobra kaňarod!“ Tu so-
            hnul sa k zlatej stri „Liebesklinge“ čítal zo zlatých litier,
            „hrmen sto bohov prabohov, dám ja vám „Liebesklánge!“ Mladý
            „pán uspel otvoriť diere. Jako blesk letely za ním „Liebesklánge.“
            Zlatá striei oddelila sa od listov a klapla Emilovi na chrbát.
            Listy knihy frčaly ponad jeho pleco až na dvor a padly do kaluže
            medzi kačice a husy, ktoré sa veľmi poľakaly, a trepotajúc krýdlami,
            vyronily sa z kaluže na breh. Hus stárka, cítiac sa na pevnivne
            v dostatočnej bezpečnosti, potriasla chvostom a obrátila sa so sy-
            kotom k predmetu, čo taký veľký zmätok narobil medzi dvorskou
            hydinou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mravec zabudol zapaprať pravou nôžkou, nie ale nohy nakríviť.
            Oddýchol si na čerstvom povetrí. Marka vybehla na krík z kuchyne
            a vystrčila hlavu von z dvier.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dones mi klobúk, Marka,“ riekol prosebným hlasom 1 a
            milovaný hrdina. Dnu sa neopovážil, lebo z izby zaznieval hrom
            Hrabovcovho hlasu. Po rýchlej expedícii ohnivého galana počal
            totiž Hrabovec u kázeň k Ernestine, ktorá bola s nimi v ro-
            dine a prišla „aufs Land“ k nemu. Marka vbehla do chyže pre
            klobúk.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nech sa pi:
            Mravec vytrhol j
    </tei:p>
    <tei:p>
     9
    </tei:p>
    <tei:p>
     mladý pán,“ riekla, dusiac v sebe smiech. Emil
            klobúk z ruky a tašiel bez krátkej paličky. Ľavé
            24
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     3710
    </tei:p>
    <tei:p>
     plece ho pálilo. On potriasal plecom a nechutný úsmev sadol mu
            na tvár. Vychádzajú: dediny, stretol Pavla Ružu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Mladý pán,“ šuhaj hákovi, „ešte raz nech po-
            šklbnú Marku, čo u H „ a tak jim namažem ohlávkou
            chrbát, že budú volať troch fel: V rukách ľavlových opáľala
            sa naozaj ohlávka. Mru neriekol ani slova, zaškúlil na Pavla a
            zrýchlil krok. „To bol fatálny deň,“ pomyslel si, keď pr do
            pola, „nech čert berie týchto dedinských grobianov!“
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     V.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Karola zalomila ruky a zostala stáť pred lipou!
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ten človek opováži sa. predstúpiť pred oči tvoje, holúhok môj!“
          počala hlasom, polo plačlivým a polosrditým. „Ten vagabund ne-
          hanbí sa položiť nohu svoju do tohoto domu! Eugenia, a to s tvo-
          jim dovolením, s tvojim vedomím! Ženka, pre Kristove rany vzdiaľ
          sa od neho! Von zo sadu, von z domu!“ (las dobrej Karoly sa
          triasol. Rozsídený Hrabov fučiac a hrešiac, šiel chodníkom.
          li si sestra,“ kričal už z ďaleka, „ten zbrklý fiťfiiriť opo-
    </tei:p>
    <tei:p>
     a
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Viem, všetko viem,“ riekla tetuška, „veď je tu, veď je tu.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ba kýho beťaha, teda nemá dosť na „Liebesklengä,“ stonoha
          kadejaká !“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eugenia vystúpila zpod lipovej strechy.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „On. je mojím mužom, strýčko!“ riekla ticho, ale určite.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hrabovec vyvalil oči! „Vary sa tie ženské zbláznily,“ pomyslel
          si. Ženka pokračovala „a ja som jeho ženou! Prosím vás, pri
          rvozsobáš! Rozhodnutie moje nedá sa premeniť.“ Medzi
          i strýc pred lipu. Až teraz pochopil Ženku. Tvár jeho z:
          sa, ruka počala sa triasť! Výstup medzi Malinským a Irabovcom
          bol búrny. Medzi oboma stála Eugenia, tichá, jakoby sa nič nebolo
          stalo. V hlbine peknej duše svojej cítila vyplnenú tá pr
          ktorá ju tak trápila. Srdce zatrepetalo ešte raz, pred oko jej
          predstúpil Aristid, v úzadí ukázala sa šľachetná postava Ľudovíta:
          „posledný raz,“ zašeptala a zavrela na chvíľku viečka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Teda tak, milosťpani!“ zareval zlostne strýc a jeho ústa sa
          nakrivily. „To je vďaka zato, že som vás privinul k svojmu srdcu,
    </tei:p>
    <tei:p>
     keď tamten pán premíhal tretinu Hrabovcovského majetku! To je
          vďaka za to, že som vás osvobodil, už skoro celkom osvobodil od
          korl
    </tei:p>
    <tei:p>
     ela a marnotratníka, vytial
          A ty, Malinský, opov: č na moju pôdu, ktorá
          ná dlhom tebou urobeným! Ty prijdeš na oči žene, ktorej
          zkazil celý kvetúci mladý život! Vel az út, le az út!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tedy vyženiete si i neter,“ riekla so studenou spokojnosťou
          Eugenia. Eduard hľadel tupo pred seba. Neprirodzená veno:
          zbarvila jeho zbiedenú tvár: on zdížal kašeľ. Nemoc ale je silnejšia
          jako vôľa človeka. Kašeľ vybúšil a Eduard odvrátil tvár... Karola
    </tei:p>
    <tei:p>
     c! Pekne, pekne, pani
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     311
          pozrela útrpne na zahubeného človeka. Súcit počal sa budiť v jej
          útrobe.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Trabovec ale bol neustupným. Obrátil sa chrbtom, dupol nohou
          a tašiel do svojej chyže!
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čo s vami, deti?“ bedovala dobrá Karola. Išla k bratovi.
          Ten sa osopil na ňu. „I ty pôjdeš z domu! Ani slova viac! Ne-
          chajte ma o samote.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eduard chcel sa odobrať. „S Bohom Ženka, i bez pravoty
          osvobodím ťa naskore! Neprijímam od teba viac obetí ... tys) mi
          obetovala mnoho, mnoho... Čo po mne, polovičatej mrtvole? Ale
          svedomie nedalo mi pokoja. bál som sa, že zomrem bez tvojho od-
          pustenia. Prosím ťa 0 to odpustenie, jako o almužnu, jako o skvelý
          dar. Dovoľ stisnúť tvoju rúčku.“ Ženka podala Eduardovi obe ruky,
          on jich celoval. Chcel ísť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ta pôjdem s tebou, Eduard! Ty
          opaterou.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     V biednej chyži dedinského hostinca uložila Ženka muža svojho
          do postele. Celú noc kašlal strašne. Ona sedela pri posteli a ne-
          odvrátila oka od jeho tváre. K ránu pal nepokojným snom.
          Eugenia položila hlavu na záhlavie posi a jakýsi nepovedomý
          stav zmocnil sa jej. Nebol to sen. Keď zdvihla hlavu, uzrela
          Eduarda polo-sediaceho. Rozpálená tvár jeho vypádala úžasne, oko
          jeho zimnične svietilo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čo ti je, Edko?“ zpýtala sa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Kto Čo tu chceš? Daj mi ešte kališťok! Čo ma trápiš?
          Pálenku chcem!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ženka ztriasla sa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nepozi enu svoj
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eduard pretrel si oči
    </tei:p>
    <tei:p>
     iste zostavíš pod mojou
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ženka je pri tebe, uspokoj sa.“
          ika, naozaj Ženka! V tejto diere?
          Čo s tebou? I tys" biedna? Smädí ma, jazyk mi prahne!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eugenia podala imužovi vody. Eduard okúsil — ztriasol sa.
          Nato ľahol si a zaspal. Táno prišiel lekár: Karola poslala preňho
          bez vedomia. bratovho,
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Skoro bude koniec?“ pýtal sa ticho a spokojno nezdravý le-
          kára žida, so zlatými okuliarami na krivom nose.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Len sa šanovať, šanováť! Katarr, gnä Frau, pľúcny katarr.“
          Napísal recept a vzdialil sa. Fridrich čakal u voza.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nuž?“ zpýtal sa lekára.
    </tei:p>
    <tei:p>
     »Tuberkulosa a —“ pritom urobil znak pitia, „keď bude veľmi
          . nech mu dá kvaterku. Potom vždy menej.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Biedna Ženka!“ vzdychol si Fridrich Kremeň a slza zasvietila
          v jeho šedom oku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Karola ukázala celú dobrotu svojho srdca. Keď sa Eduard jak
          tak zotavil, opatrila manželov peniazmi a vypravila preč, s Hra-
          bovcom nebol možný žiaden komproniss. " On nechcel ani čuť
          o Eduardovi, na ktorého pokanie neveril!
    </tei:p>
    <tei:p>
     pýtať
    </tei:p>
    <tei:p>
     24+
     <tei:pb/>
     3872
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Zakial mohlo telo jeho slúžiť hýreniu, mučil ženu, nemajúcej
            páru na široko, zanechal ju, unížil, zňubil... Keď ale hriechy
            obrátily front a ukázaly mu tú špatnú stranu svoju, lezie k nej,
            aby ju spravil svojou opatrovkyňou! 1 tu vidno ošklivé sobectvo!
            Ona je fantastka, ona chce byť svatou! Taká hlúposť!“ Starý pán
            odpľul a zabrešil, až sa hory zalenaly. "Každý človek má svoj
            zvláštny spôsob, keď ho schytia nevšedné city. Rozmrzený, ba
            opravdu smutný nád odchodom Ženky, predsa nezabudol na svoju
            kandidáciu. Ale jeho kortešacia bola celkom iná: vadil sa s každým.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Aristid Sokol urobil posledný pokus u Ženky pred jej odehodom.
            Ona. prijala ho v prítomnosti Eduardovej, vyznala že pravdu riekla
            pod lipou, avšak doložila tichým hlasom:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nie, ja nie som stvorená pre šťastie! Jak veľmi j
            sa mi prst boží pri prvom pokuse vymanenia sa Z 1
            Nazad! zavolal jeho hlas, ja hlas fen počula síce i predtým, ale
            nejasno! Temný bôľ ležal mi na prsiach | u prostred jasotu môjho
            rozdráždeného srdca! Vyplň povinnosť až do konca, vypi kalich
            svoj až do dna!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Aristid nemohol slova prehovoriť. Jemu imponovala veľk:
            mravná sila ženy tejto... veď preto ju miloval tak veľmi. Ona je
            ženou iného, zlomený duchom, zničený
            telom, ale kajúci „ Roztrhlina, ktor: sa byť tak úzka
            merlzi ním a Zenkou, že ju ľahko mohol údny výrok, roz-
            tvorila sa medzi nimi tak skročení nemohlo byť
            reči. Jeho cit bol čestný, láska v stá, od nejž záviselo šťa
            života, — avšak jednanie Ženky bolo bezúhonné, nutné. Koll
            medzi dvoma jednak šlachetnýma citama je strašná, koľko súde
            pukne pod ťarchou takejto dilemmy.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Zenka, opusti mňa,“ zavolal Eduard a zaplakal. Pokryl chu-
            dými rukami žltú tvár a klesol na diván. Celá ťarcha jeho viny
            zaľahla na jeho svedomie. Slová jeho znely opravdove, vrúcne.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Aristid nemohol ďalej hľadeť na tento ťa ! Počal veriť,
            že v srdej Eduardovom predsa bol zdravý, chetný nerv, ktorý
            k jeho nešťastiu neskoro počal sa hlásiť! Avšak kto je k bezvými-
            nečnému odsúdeniu dosť zlý? Kto hodí kameň na zablúdeného
            v povedomí svojej čistoty?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Aristid sklonil sa k Ženke
            sného ka. Potom vybehol z i
            kavki „Ona pravá,“ “ Šepnul dôjduc domov a hodil sa na diván.
            Rozmýšľal, čo má pýtať za svoj Kokavský majetok...
    </tei:p>
    <tei:p>
     Z južného Tyrolska písala Ženka Ľudovítovi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vypíšuc svoje osudy dodala: „Už zacelely moje britké rany.
            Ten bôľ, ktorý hryzol dušu moju, prestal, a bárs necítim „nasla-
            ždenia,“ jako v slovujete sa vy, polo- Rus, (ľudia mali predsa voľačo
            pravdu), bárs , kde hlásiť počína sa srdce .. . istá tichá
            spokojnosť mi v duši... povedomie, že som vedome neobrazila
            zákon boží a hlas svojho svedomia. To je ten mier duše, ktorý vy
    </tei:p>
    <tei:p>
     a8
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     tak vysoko ceníte. Ta poznávam celú jeho vyvyšujúcu silu. V ľavnom
            tomto vozduchu vedie sa dosť dobre Eduardovi. Tetka vyhodila
            nám malú apanážu, pri skromnosti môžeme sa tu ešte pobaviť nie-
            Eduard mlčí, ale v každom jeho pohľade je toľko vďaky,
            sky! Krev nepľuje, špiritnosov ani neokú Kašle síce, ale
            lekár hovorí, že jeho nemoc nenie smrteľná, mi dobrej opatere
            môže dlho žiť. Verte, že na opatere mu neschádza. Oči jeho sú
            jasné, tvár dostala zdravšú barvu. Teraz som. presvedčená, že mňa
            miluje ... Strýc durdí a srdce jeho jaksi rýchlo horkne. Nenie
            aliv, on nikdy hlbšie nenazre) do života Tudského. V človeku vidí
            iba. votum ... Román váš čítam už po desiaty raz! Vďaj á
            pôžitok, vy ste v stave rozuzliť hádky a hlbšie problemy
    </tei:p>
    <tei:p>
     daký rozdiel medzi vaším románom a poviedkami, ktorými krmili
            nás povrehní maďarskí a nemeckí pisalkov
    </tei:p>
    <tei:p>
     a. Krásy slovenčiny po-
            z na cudzej pôde uznávam, že je ona
            „ykom. Boh daj rodinke mojej veľa, ta-
    </tei:p>
    <tei:p>
     ale duchaplným vzdelávaním spisby
            vedia získať proselytov pre veľkú myšlienku vašu! Tvorením iba
            získame a pritiahneme lepších duchov! 8% som sa tu s ruskou
            rodinou, ktorá prílnula ku mme opravdovou náklonnosťou. „My
            Slaviani,“ hovorí starý páu, nejaký štátny radca, „my bratia.“ Jako
            ma to potešilo! Oni bývajú až kdesi v Asii, a predsa rozumiem
            mnoho z jich reči! Veľký to pocit, pyšné povedomie, byť členom
            fak mohutnej rodin: slovo o vašej skvelej práci: Vy ne-
            arenie citov, no vaše dielo stojí na širokej
    </tei:p>
    <tei:p>
     znala som až teraz, a te
            predsa mojím materským jaz
            kých mužov, čo nie am
    </tei:p>
    <tei:p>
     postati sk ysoké mravné princípy kvitnú nevdojak, samy
            sebou z pekný tranic. Nevidno síce sentencie, jako: fabula. táto
            učí... atď., ale fabula vaša predsa učí a pozdvihuje!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Odpustite, fšem po nemecky. Pekné veci po slovensky Čítať
            je o mnoho ľahšie, jako len prostredne niečo písať! Tak nás vy-
            chovali... hriech rodičov tu naozaj prešiel na deti. Eduard vás
            pozdravuje, ja som mu mnoho o vás rozprávala... Počína zas
            kašlať! $ Bohom, učiteľ môj... Zpomeňte si časom na vašu ctiteľku
            Eugeniu Malinskú. P. 8. Nesmejte sa tomuto neobchodnému do-
            datku. Odpíšte mi, čo robí Sokol, jestli si s ním dopisujete. Od-
            vporúčam mu zakončenie vášho románu, nech nezabúda ani on na
            vaše krásne slová. Vďaka vám ešte raz, vďaka, a prajem vám obom
            to veľké dobrodenie b nech mier duše neopustí vás do sko-
            nania. Vaša Ženka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     z
    </tei:p>
    <tei:p>
     ulol pri voľbe sirotského, trpí na
            podagru a vadí už i so svorným Fridrichom, ktorý gazduje zase
            len starým spôsobom. Karola chlopotí sa cez celý deň okolo ga-
            zdovstva, a kuchyne. Už prestala odkladať, dôchodky našly kanál.
            za Pavla Ružu a prevzala pri svadbe úrad širokej.
            Mravec zmenil dvakráť svoje „politické“ presvedčenie, nahneval
            otea a ztratil tri miesta, ktoré mu otec horko ťažko zaopatril.
            Ernestina spieva v Slanici pri rozladenom piane pisklavým, zato
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hrabovec i tentokráť pr
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     avšak veľmi sentimentálnym hlasom : „Wenn ičh ein Vôglein wir.
            Mala známosť s dôstojníkom, ktorý chodil k jej otcovi na večere,
            a keď sa mu prejedla jeho kuchyňa, dal sa preložiť do inej garni-
            sony a spolu i do srdca inej dcérky s večerami.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Aristid dľho chorel duševne. Pri všetkom obdivovaní vnútor-
            ných dôstojností Ženky predsa s bôlom niesol ztratu tak blizko,
            tak ľadne kynúceho mu šťastia. Na ženbu viac nemyslel, Pomaly
            bolo mu nudno „učiť sedliakov o dva cole hlbej orať“ a on dal
            svoj majetok do prenájmu. Vo Viedni v obrazárni ) sa náhodou
            s Ľudovítom. Priatelia objali sa slovenskou úprimnosťou a šli po
            slovensky na pohár vína.
    </tei:p>
    <tei:p>
     o s tebou, brat môj?“ pýtal sa Aristid.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „spisujem, spisujem — ale nenašiel som tak veľkodušného
            nakladateľa, jakým si bol ty. Prijdú i lepšie časy. Nuž čože s na-
            šimi známymi?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     » Všetko pri starom! Hrabovec hreší a stone na podagru, naša
            temná vila žije s mužom, ktorého vyrvala na pár rokov z hrtana
            smrti!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To zvláštna žena, brat môj! V nej býva opravdová slovenská
    </tei:p>
    <tei:p>
     du:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prepiatec, rojko ty kadejaký! No ale to stojí, že prevýšila
            nás všetkých vysokým smýšľaním ! 1 teba, brat môj, i teba!“
    </tei:p>
   </tei:div>
  </tei:body>
 </tei:text>
</tei:TEI>
