<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<tei:TEI xml:id="SLK1881661" xml:lang="slo" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     Podrost : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:12321448">
     Vajanský, Svetozár Hurban (1847-1916)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <measure unit="words">
     11716
    </measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p/>
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author ref="viaf:12321448">
      Vajanský, Svetozár Hurban (1847-1916)
     </tei:author>
     <tei:title>
      Podrost
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      Turčiansky Sv. Martin
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher/>
     <tei:date>
      1881
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p/>
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc>
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="sk"/>
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="M"/>
    <eltec:size key="short"/>
    <eltec:canonicity key="unspecified"/>
    <eltec:timeSlot key="T3"/>
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2024-01-16">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head>
     Podrost
    </tei:head>
   </tei:div>
  </tei:front>
  <tei:body>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     I.
    </tei:head>
    <tei:p>
     listár vnišiel nízkou bránou do domu Andreja. Bohatého. to
          ta. nechodieval. Bohatý bol nebohatým kožušníkom v mestečku Zá-
          vodie, pilňoval svoje remeslo s dvoma tovarišaní chodil na. trh
          na veľkom voze s veľkými trúhlami a dlhými tyčkami, z 1
          stava) na tržišťach šiator pre seba a svoje sedliacke k:
          baranice.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Andrej pozrel na listára nedôverčive, skoro bázlive. Nemal
          k tomu príčiny, Jebo listár doniesol dobrý list. Majster utrel ruky
          o zásteru a šlabikoval recepis. !
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dorka, Dorka,“ volal basovým hlasom na svoju ženu, „prines
          okuliare!“ Jeho žena pribehla celá poľakaná. Už raz tak volal na
    </tei:p>
    <tei:p>
     uchy a -
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     250
    </tei:p>
    <tei:p>
     ňu, keď mal podpisovať citáciu. Koľko bezsenných nocí priniesol
          starene onen neblahý podpis! Andrej kúpil bol na veru ovčie rúna
          od žida — dal úpis. Po dlhej práci a svedomitom sporení zaplatil
          židovi dlh,.z radosti nezabudol vypiť viacej vína, ale zabudol úpis
    </tei:p>
    <tei:p>
     i kvitanciu v rukách úžerníkových. Dedič židov žaloval. Pravota
          šla dlho a stála nejeden kožuch! Pravotár Ľúty osvobodil konečne
          neboráka od dvojnásobného platenia.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Preto sa. ruka stareny triasla, až sa spiežové drôty okuliarov
          rýchlo pohybovaly. Andrej podpísal recepis a prevzal list. Manželia
          zostali sami. Nastalo prevracanie listu na všetky strany, hádanie,
          obzeranie pečate. Po dlhom rozmýšľaní a dômyseľnom uvážení
          ustálili sa“ manželia na tom, že list môže pochádzať jedine od jich
          syna. Až potom odhodlal sa Andrej zlomiť pečať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     V skutku : list nebol síce rovno od syna, ale týkal sa ho. Triedny
          učbár posielal rodičom polročné svedoctvo Štefanovo a k tomu pri-
          pojil Ťist. Vo svedoctve čmírily sa eminencie jako hviezdy, a v liste
          chvály. Čo, ale najviac potešilo starkých rodičov, a čomu lepšie
          rozumeli jako eminenciam, bolo zakončenie panegyrickej epištoly :
          „Váš syn je prvý v osmej triede.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dorotea Bohatá. rozosmialá sa bezhlasým, šťastným smiechom,
          jej tvár zvraskovitela ešte viac pritom, oči sa prižiúrily. Temnelo
    </tei:p>
    <tei:p>
     Jej pred očima. Medzi toľkými bohatými, urodzenými, fajnovými
          šuhajci jej jedináček prvý!! Jej jediný syn, pre ktorého toľko bóľov
          srdca, snášala, toľko utajovaného strachu trpela, toľko vrúcich mo-
          dlitieb posielala k Hospodinu! Ten cudzí svet zdal sa jej byť pre-
          pasťou, cudzí ľudia svodníkmi, ktorí nemajú nič inšieho na starosti
          jako číhať na Štefana a klásť mu úkladné siete. Jak ťažko lúčila
          sa. po každýkráť s mileným synkom. Keby nebolo tvrdého dudrania
          Ondrejovho, ona by ho bola pri lúčení zmáčala slzami, ustískala
          do zadrhnutia. Avšak obyčajne sotva stačila prežehnať syna svätým
          krížom, už hrimel otec: „na voz, na voz, kone sú netrpelivé!“ Štefan
          sa vytrhol z objatia materinho a sadôl na voz. „Daj pozor na lušnu,“
          volal otec, prísnym pozorom prehliadajúc voz, „hľaď často na hlavne,
          abyste závsek neztratili. Pozoruj na opálku, je celkom nová. Na
          Príboji pokrmte hodinu. Ty, Jano, neopi sa, a opatruj kone.“ Matka
          pristúpila k vozu a podala synovi ruku. „Máš: šál?“ pýtala sa, tre-
          bárs dobre vedela, že ho sama položila na sedlisko. „Nezabudol si
          vačkový ručník?“ Otázka sprevádzaná bola hojnými slzami. „Chráň
          sá prestydnutia, Števko.“ „Od voza, stará, zasmolíš sa,“ zabručal
          Ondrej a pleskol koňa po chrbte. „Hajde v božom mene!“ Jano
          kol do koní. O chvíľu bolo vidno starsnku v sade v najzad-
          nejšom, kúte pod hustolistou lieskou. Tami sa mohla svobodne vy-
          plakať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Všetky strachy a obavy boly teda neoprávnené, všet!
          odmenené! Jej syn je zdarný šuhaj, a je prvým v tej najvy
          triede. Oj, tá úbohá hlavička! Čo tá musí .vytrpeť múk a námah!
          Prvú nedelu po obdržaní skvelého listu sadla si pani majstrová za
          stôl (pán manžel bol medzi majstri) a maľovala na hrubý papier
          starodávne švabachské písmeny. Písala synovi list :. „Vrelomilovaný
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     251
    </tei:p>
    <tei:p>
     synku! Pozdravuje ťa otec, te ná matka, starý Jano, i ja ťa
          pozdravujem a bozkávam na tisí a prajem si od milého Ľána
          Boha, aby ťa toto písmo pri dobrom a stálom zdraví našlo. My
          sme potešení nad tvojím prospívaním
          nad svedoctvami. Daj pozor na periny, aby ti páperie m
          ľudia, sú zlí. Pi lom praní. Pán farár ťa ch
          i fiškál, i slúžny. Poz
          Bohatá. konci | tu pos
          piatočku, otec o nej nevie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Posielam ti v tomto liste
          syn o môj, v zdraví. Nezabudni
          modliť sa, choď do božieho ch vaäruj sa trnngu, zlých ľudí a
          karát, Sú i zlé a úkladné ženské, j smutná matka.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Štefan Bohatý prijal piatku i materinské rady, ktoré boly
          stereotypné v každom jej liste. Život žiacky so všetkými jími
          pôvabmi pútal mladého šuhaja. Bol on tým zaujímav
    </tei:p>
    <tei:p>
     jnostk ské
    </tei:p>
    <tei:p>
     s ním družila romantika, taj priateľstva, boja
          u žiakov, ktorý
    </tei:p>
    <tei:p>
     a večného rozčulenia. Steľau
          s mladistvým zápaľom zahorel za vec národnú. V otčimskom ústav
          medzi večnými nadávkami na všetko čo bolo slovenské, rozbreskol
          sa malý plamienok rodolásky. Málo bolo v krúžku šuhajov, avšak
          každý stál pri veci s rozhodnosťou a pevnosťou, ktorú môže utvoriť
          iba ideálny, čistý plápol za pravdu. Štefan, v dome vychovaný v ne-
          povedomej chladnosti, ba v duchu javného odpadlíctva, prišiel ná-
          hodou k poznaniu seba, k cíteniu za svoj národ. Živý, talentósny
          šuhaj hodil sa do bájneho prúdu celou energiou mladosti. Jako
          svietily jeho belasé oči, keď rečnil v chudobnom byte shromažde-
          ným šuhajom „Mor ho „Tí mladí ľudia sa blaznia,“ hovorievala
          Barbora. Wunderová, Nemka, u ktorej býval Štev Ona. nevedela
          pochopiť, jako vedia pätnásti mladí ľudia, úzko stisnutí v zafajčenej
          diere presedeť tri hodiny bez pitia, bez
          Jej dcérka Helena zato často stávala v bočnej chyži, slúžiacej za
          komoru. Slovensky málo rozumela, ale tešil ju ten zvuk mladých
          hlasov, tá neha oďuševnelých, bárs nepojatých slov. V izbe všetko
          vrelo, šumelo! Koľko túžob a ohnivých nádejí zkrslo tam, koľko
          myšlienok sn JÚ valých našlo tam svoj výraz! Helena. ne-
          typelivo očak: dzajúci sa v jich byte,
          ten živý ruch, či sol tichý utlumený spoý to všetko bolo nevšedné,
          zvláštne. Život dievčaťa "bol nudný a jednotvárny. Mnoho šila,
          mnoho pracovať musela okolo domu. Krásy dosť veľxého mesta,
          v ktorom žila, vídala takmer iba cez oblok. Tichá melanehólia
          opanovala jej mladú dušu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Štefan sotva zpozoroval bľadú devušku: vedel len toľko, že
          Žije, vedel, že je poslušnou dcérkou starej Barbory. Jeho mladá
          ohnivá duša, rozpálená národnými ideály, privinula k sebe Ladi-
          slava Kráľovského, niečo staršieho šuhaja. Priateľstvo mladých ľudí
          bolo takmer nerozlučn
    </tei:p>
    <tei:p>
     Štefan chcel, aby Kráľovský prešiel k nemu bývať.
          ie,“ hovoril Lacko, „sovšednel bych ti! Keď chceš rozkmotriť
          súdruhom, t teda bývaj s ním na žiackej hospode. Priateľ ne-
          stie byť nepohodlným!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     22
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Teda ani tak malú obeť by si nepriniesol nášmu priateľstvu ?“
          podivil sa Štefan.
    </tei:p>
    <tei:p>
     » Veľkú hej, malú netreba.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ladislav Kráľovský nebol rojkom. Súdil o veciach chladno,
          triezvo, ba môžme povedať sucho. Bol on takrečeno kontroltórom
          mladej spoločnosti! Jeho ostré slovo často poviazalo krýdlá pri-
          rujnému letu, jeho posmešná poznámka zrútila nejeden nepraktici
          plán. Zato kde bolo treba rázne jednať, tam bol Laco na mie:
          Pokladnica bola sverená jeho rukám a kvitla pomerné veľmi skvelo.
          On udeľoval z nej požičky dľa svojho dobrozdania — kto na čas
          nevrátil, márne žiadal od. neho po druhýkráť groša. Preto sa naňho
          sydil Mikuláš Strážnik, temer najstárší člen študentského kr
          Chcel ho zhodiť z pokladníctva — no nepodaril sa mu útok. Strážnik
          patril k spoločnosti viacej základom známosti s poniektorými šuhajmi.
          Bohatý mu nedôveroval a poveril Janka Pinkavku, neposedu, vtip-
          kára a nevinného intriganta, aby za. ním sliedil. Pinkavka bol po-
          tešený nad tou úlohou, bola celkom po jeho chuti. Nezpozorováne
          dlelo jeho bystré šedé očko na Strážnikovi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Y duši Štefanovej bol tajný bôl. Poch:
          z toho, že musel spôsob svojho života zakrývať rúškou tajomstva,
          pred otcom, ktorý ceľkom pod vplyvom pravotára Ľúteho a slúžneho,
          nikda by nebol dovolil synovi priznanie sa ku slovenskej národnosti.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Bohatý sedí podvečer vo svojej chyžke. Ladislav Kráľovský
          opiera sa nedbale lakťom o pult. Oba šuhaji sú málomluvní.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tu vrazí do chyže bez zaklopania Ján Pinkavka. „Bračekovci,
          špatné chýry,“ hovorí Janko rychlo, zadychčano.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Štefan vyskočil zo stolca. Laco pozrel ticho na prichodiaceho.
          „Nuž?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Strážnik chodí od troch dní každý v:
          vyschlému chrtovi, ktorého náruživosť tak
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nuž?“ .
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Viac neviem.“ Štefan hlulel v nedorozumení.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Lackova tvár sa niečo málo zakabonila. „To dosť,“ riekol svo-
          jím hlbokým, sonórnym hlasom, 1 klobúk a. odišiel.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „ „Štefan pokrútil hlavou. Ťažké myšlienky zauj:
          Bošotka bol učbárom na gymnasiume, rodom Slovák, avšak besne,
          zlobne horlivý maďarón. Čo môže hľadať u tohoto zúrivého človeka
          Strážnik? Čo hľadá menovite podvečer? Prečo nehovorí svojim
          kamarátom o svojich návštevách ?
    </tei:p>
    <tei:p>
     „ Najbližšiu sobotu podvečer shromaždil sa hlúček študentov
          v Štefanovom byte. Rozpriadla sa živá dišputa. Šuhaji bojovali
    </tei:p>
    <tei:p>
     dzal hlodavý ten bôľ
    </tei:p>
    <tei:p>
     k Šošotkovi, tomu
          srie jako suchoty.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     jeho hlavu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     duchovný turnaj zručne. Myšlienky sa križovaly jako bl Keď
          prechádzala. shovárka do ohňa, napomenul Lacko k ticho Tu sa
          otvorily zrazu bočné dvere, vždy zavreté, a vo verejúch objavila.
    </tei:p>
    <tei:p>
     sa Helena. Všetci chli a hľadeli na neobyčajné zjavenie.
          „Professor ide!“ zavolalo dievča. Študenti poskákali z kufrov
          a stolíc.
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     , neskoro. Sotva stačili sa. štu-
          No z z chodby vedúce: školský
          pedel .
          vé oči starého ničomníka. Šošotku
          „Tusúcou sa rukou habal zo stola
    </tei:p>
    <tei:p>
     perny. . Jeho mocná
    </tei:p>
    <tei:p>
     me, jako sa veci
    </tei:p>
    <tei:p>
     vyvinú.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Sošotka si zapisoval mená prítomných. Pedel stál jako Cerberus
          pri dverach.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prosím pokračovať v zrade vašej vlasti, ktorá nám dáva
          chlieb duševný i telesný,“ zlostným hlasom hovoril žltotváry pro-
          fessor pri odchode. „Vám ale, pekný pane Bohatý, gratulujem. k ná
          rodným veľčinom! Kto chce byť hrdinom, ten nemusí požívať mi-
    </tei:p>
    <tei:p>
     é štipendiá! Národný hrdina a štipendium, kto to slýchal! Nech
          páči hneď so mnou!“
          Šošotka odišiel so St
          „  „Šuhajci,“ povedal Laco Kráľov:
          Žiadne chabé prosenie —- to by nás
          nevinná!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Počaly sa
    </tei:p>
    <tei:p>
     ľanom Bohatým.
          Ý, „nože
          nectilo. Naša vec j
    </tei:p>
    <tei:p>
     a mi tvrdo držte!
          svätá a
    </tei:p>
    <tei:p>
     dlhé inkevišície, nie menej vážne vedené,
          jednalo © deväťdesiat vypálených dedín. Resultat bol do
          Stefan Bohatý bol vyhodený zo školy. ý a Pink
          stali consilium abeundi, osta h podelili otcovsky s karcerom. A
          sopisy, rečnili básne a
          no, je to u nás zločin.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     II.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Po výroku školského súdu sedeli dvaja priatelia, Štefan a Ladi-
          slav, v chyži u Wunderky. Štefan bol zronený. Nie tak samá. re-
          cia kormútila. mladého šuhaja, jako tá hrozná myšlienka: jako
          oznámiť otcovi tento hrozný chýr, jako pred neho predstúpiť? Lacko
          bol chladný jako vždy, ba robil zlostné poznámky na vyšetrujúcich
          opisoval jich tváre, jich posunky, smial sa hlúpej vá-
          žnosti prísnych sudcov a besnote udavačov. Mikuláš Strážnik bol
          hlavným udavačom, svedkom a oče ňovateľom níladých ľudí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čo počať?“ riekol Štefan, „moje postavenie je bezvýchodné!
          Kam sa teraz vrhnúť? Behom týdňa musím opustiť mesto toto!
          Potom budem vrhnutý do cudzieho šíreho sveta!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čo počať? to je vec veľmi j #dnoduchá ,“ odpovedal Law a
          položil sa na neodkrytú posteľ: „pôjdeš pekne rúče k apovi a po-
          vieš mu, že ťa vyhodili zo školy. Apa bude chvíľu hromžiť, potom
          sa za dva dni pomračí ani jasenné nebe, tvoje múdre chovanie a
          matkina výdatná pomoc rozoženie otcovské chmúry —-a vec skon-
          čená |!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     251
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To nepôjde tak ľahko. Môj otec je tuhý človek — a čo je
          najhoršie — stojí pod vplyvom našich úhlavných vrahov!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Never ty tej tuhosti! Znám ja tých našich ľudí. Hlavná vec
          je, aby človek vedel stoicky pretrpeť ú búrku. Nebo sa zas vy-
          Jasní.“ .
          Avšak do vyjasnenia neba bolo ešte dosť ďaleko. Šošotka, sa
          postaral, aby Štefanovi rodičia dozvedeli sa o synovom "nešťastí.
          Jeho list. ešte zväčšil vec. Bol plný vlastizrady, panslavismu atď.
          Ondrej Bohatý zkamenel od Jaku, a hnevu pri čítaní Šošotkovho
          listu. Čisté nebo rodičovskej radosti premenilo sa razom v smutnú
          mrákavu žiaľu, jedu a zúťani Nikdy viac mi nechoď na 0
          písal synovi. „ani nehovor,
          nasledovaly titule Šošotkovské a nadávky, čerpané z informácie Lú-
          teho. Tento Ľúty nemal inšej starosti, jako rozplameniť otcovský
          hnev v prsiach Ondreja Boliatého. Pomáhal mu farár i služný. Jich
          anathema bolo zničujúce.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Štefan ukázal Lackovi otcov list.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A predsa pôjdeš domov! Ja pôjdem s ťebou. Bola by stu
          aby vec nemala prísť do dobrej koľaje. To consilium abeundi vzal
          som si k srdcu, a. dnes mi dá riaditeľ moje vysvedčenia. Mne zuno-
          valy sa tieto mizerné školy s jich blbými, polosurovými profes-
          sormi, s jich nereálnym základom, karcerami, maďarčiuou, po bor-
          deloch rozletenou mládežou, pedelom a všakovým nešvarom. Maďaro-
          manská škola je pravým chlievom. Urobím svojmu otcovi radosť:
          budem pomáhať stárnucemu pri oekonomii — už ma dávno volal.
          Len žiadne strachy.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na druhý deň 1: sa šuhaji od svojich kamarátov. Pilo sa
          na slávu odchádzajúcich a na zmar zradcom a udavačom. Večer
          pakoval Štefan svoje veci. Po dokončenej práci šiel k starej Wun-
          derke. Nemka bola. smutná a nerada videla odchádzať svojho mla-
          dého pána. Helena sedela pri šijacom stolíku a iba časom bluskla
          na Štefana. Bolo jej lúto, že odchádza. Včasne ráno prihrkotál
          vozík pred dom, Lacko už sedel v ňom. Helenka bľadá, s červe-
          nými očami vybehla z chyže a podala Štefanovi sviežu kytku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Hľa, predsa za tebou jedna .skromná duša smúti,“ poznamenal
          Laco s úsmevom na nežnosť jednoduchej devy. Štefan potriasol
          srdečne ruku Helenky a vyskočil ku kamarátovi na voz. Kočiš šibol
          ospalo do koní — a voz hrbolcoval po dlaždení. Helenka kynula
          ručníkom za odchádzajúcimi. „Nože sa ohliadni,“ riekol Kráľovský,
          „odbiera sa od teba tajná. láska.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Jaké to nechutné žarty,“ pozuamenal Štefan, ale sa nevdojak
          obzrel. Sám nešípil, jaký bolastný pocit zvíril sa v útrobách dievčaťa
          nad jeho odchodom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ah, čo po tom,“ máchol rukou, „o tri dni zabudne na: štu-
          denta!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Alebo ani nezabudne,“ poznamenal Laco, zapalujúc krátku pipku :
          „máš to všelijaké ženské na tom svete. Väčšina jich pravda lahko
          zapomína na isté dojmy. Avšak je malá hýbka sentimentálnych žen-
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     s ropanenského čepca,
          alébo i i lo hrobu. Mne zdá k tým posledným.“
          Svieže letné ráno brieždilo sa vo svojej purpurovej kráse.
          Mladí ľudia. zamysleli sa a. požívali plnými ťahy ladnosť sobláluč -
          júcej jich príroť g á ili. Štef
          činy byť veselým a L$o počal cez poľudnie podriemkávať. K večeru
          vtiahli do Závodia, a síce do hostinca. Chceli sa prezvedeť o ná-
          lade starého Bohatého prv nežby sa jako zti ýnovia pred
          nebo postav
    </tei:p>
    <tei:p>
     V hostiuci počuli neblahé chý - 0 ne-
          júkom vyrovnaní ani slychu. Na drahý deň sa rozchýrilo, že mladý
          Bohatý zo škôl vyhodený, prišiel Chýr dostal sa i k Bohatým.
          ikda ten chalan pnoprekrú j prah,“ volal surovým hlasom
          „ a jeho oči blčaly ým hnevoni. Matka lomila rukami,
          miernila 1 — avšak všetko marne. Prišiel posol od
          matky do hostinca. „Nechoď, syn môj, domov,“ písala mu, „otec
          ťa. nechce videť. Avšak na večer prijdí na záhumnie, pod tipu ku
          studienke.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Bolo to smutné shľadanie sa! Starenka plakala až jej tak srdce
          usedalo. Štefan bol zničený bôľ matkin žral ho jako tuhá zimnica.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čos" to porobil, Števko, čos" to porobil,“ Ikala úbohá matka
          a ovládaná bôľom sadla na drnovú lavicu pod lipou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nič hanebného, mamička, nič zlého! Nedorozumenie, ť
    </tei:p>
    <tei:p>
     z Tys" nemohol byť podlým,“ tvrdila starenka a pozrela. prísno
          do očú synových, „tvoje oči sú jasné, hľadia priamo a svobodne!
          Ty tné moje dieťa!“ Viac nemohla. Kýčový, konvulšívny plač
          pretrhol jej ďalšiu re:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pandúrov chce poslať tvoj otec, aby ťa
          to urobí k vôli! Nebav sa tu ďalej,“ a s tý ala niekoľko po-
          krčených bankoviek z vrecka a vtisla synovi do rúk.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nechcem peniaze, mamička, podržte si jich! Ja si zarobím,
          čo budem potrebovať . . .. Povedzte otcovi, že Ho prosím za od-
          pustenie, povedzte mu, že nepotrebuje pandúrov . . . ja sa inu ne-
          ukážem pred tvár! S Bohom, mamička, nezabúdajte na mňa!“ A
          s tým sa. vytrhol z matkinho náručia. Jako srnec preskočil cez plot
          a zmizol v sadoch. Dorota Bohatá klesla poznovu na lavicu. Ne-
          mohla už ani plakať. Zdalo sa jej, že už utratila syna na večnosť.
          Jakoby ho bolí do hrobu položili . . .
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ty máš dobrú matku,“ riekol Laco, ktorý zo sadu hľadel na,
          podivné lúčenie syna s matkou. „Ale ani to neverím , žeby ste
          otec bol takým medveďom jako sa "stavia. Počkaj!
          snáď podarí sa nám ho smieriť — ba čo via
          som veľkú vôľu vybiť mu z hlavy tých pár maďar: kých frás
          posbieral na vandrovke, a s nimi i toho Lúteho so slúžnym. Hrozné
          je ale pritom, jaké časy žijeme! Medzi otca a. syna, sestru a brata
          hádže sa národná ť! Peklo tým ohyzdám, ktoré to zapríčinily!“
          „S mojím otcom je nemožné vyrovnanie!“ vzdychol Štefan.
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     256
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Kto vie! Tvrdšie hlavy zmäkly pod lúčami nášho slnka! Ale
          teraz poď ku mne. Môj otec ťa vďačne za pár čias pohostí — a
          potom, veď len dačo vyhútame.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Statok Kráľovského Ježal asi tri hodiny od Závodia. Mladí ľudia
          prišli nečakano k starému peusionovanému kapitáňovi. Práve sa
          vracal z poľa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To sú skoré prázdniny,“ riekol oekonom, keď poznal syna.
    </tei:p>
    <tei:p>
     s »Vyhodili ma zo škôl, apuško,“ žartoval Laco, srdečne objíma-
          júc svojho. otca. 4
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tomu bych sa veru nedivil! Šalún si bol vždy, pansláv si,
          poslúchať nevieš! Avšak čo po tom! Máte iste smäd, mladí páni,“
          obrátil sa vyslúžený vojak k mladým ľuďom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Neuročný! Fero, do pivnice,“ volal na sluhu Lacko, „a na-
          čapuj z toho, čo mi je vrstovníkom!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pán Bohatý,“ predstavoval Laco svojho hosťa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Veselý starý pán bol celý natešený, keď dostal hostí! Slú
          dvadsať rokov v armáde, privykol na hlučný vojenský život, ktorý
          teraz musel postrádať v dedinskom zátiší. Zaťo bol veľmi vďačným,
          keď časom zašumel jeho úhľadný, prízemný dom veselou vravou a
          cengom pohárov. Jeho dcérka, Eleonora, vyvábená hlučným vítaním,
          vybehla na prieddom a poznajúc brata, počala ho objímať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pomaly, Lorka, pomaly, veď mi cviker vrazíš do tváre! Jaký
          to pomarančový oheň!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tys" vždy ten starý posmešuík, Lacko,“ v tom zbadala ne-
          známeho Štefana a zapýrila sa. Ň
    </tei:p>
    <tei:p>
     „ Vidíš,“ smial sa Laco, „bolo“ ti treba toho purpuru —- teraz
          sa hanbíš za tú sesterskú prudkosť ! Môj priateľ Bohatý — vyhodený
          inaturant,“ predstavoval svojho priateľa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tebe sa o vyhodení silno sníva,“ poznamenal kapitáň.
          Žiaľbohu je to nie sen, ale skutočnosť. Predstavujem sa ti,
          apuško, „jako kandidát oekonommi tvoj adjutant, tvoja pravá ruka!
          „Tu si vystavím svoj šiator, už len pre ten znamenitý zemiakový
          "šalát, ktorý vie hotoviť Lorka.“
          pre toho vrstovníka svojho,“ doložil veselý ý pensio-
          smial sa celou tvárou. „Teším sa tvojmu rozhodnutiu!
          Bravo, syn môj!“ Jeho pomer k synovi bol zvláštny, viac kama-
          „ On dôveroval ná silnú prírodu, rozvahu a chladvú rozvažnú
          eľ svojho syna. Preto mu dal úplne voľnú ruku. A k chvále
          mladého Ladisláva musíme podotknúť, že v ničom nesklamal otcovu
          dôveru. Mal nezlomný, hrdý ráz, a snáď pod feruľou bol by z neho
          zlý ferina. Úplná. svoboda upevnila ho v dobrom. Pravda je to
          zriedkavý prípad: avšak stojí tá stará paedagogická pravda, že
          každý človek má byť dľa zvláštnej methody vychovávaný. Pod jednu
          šablonu nezmestí sa veľa duchov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mladý Bohatý celkom okrial pod pohostinskou strechou kapi-
          táňiovou. Rozylnená, bôľami a bojom zbúrená hruď počínala sa upo-
          kojovať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     257
    </tei:p>
    <tei:p>
     . ) lížila sa k hosťovi nenútenou dôvernosťou, prosila ho
          často, aby jej čítal, jej otázky boly vtipné, jasné : on rád odpovedal,
          rád poučoval. Dva týdne uplynuly mladým šuhajcom jako deň.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Už čas, abych zanechal v: dom,“ riekol večer pri líhaní
          do postele Števko svojmu kamarátovi. Veď je to očividomý hriech
          pre nás táto postávka!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „.. »Postávka? Nie, to užívanie svobody! Beťári dali ti možnosť
          pôžitku úplnej neodvislosti a svobody, ktorej si posiaľ neokúsil. Na
          školách si bol vo večnej práci, doma ťa, tlačil filisterský otec. Uži
          tých pár dní a posilni sa k dielu. Lebo veru dielo musíme počať.
          Naši predkovia zanechali nám veľkú ideu slaviansku v celej po-
          svätnej čistote, to je pravda. Oni/obracali oči do minulosti, deklamo-
          vali o Rastislavoch, Mojmíroch a snáď i o nikdy nejestvujúcich
          Svatobojoch. Všetko pekne a dobre! Oni lietali s holubicou nad
          mutným Dunajom — všetko krásne. Oni hádzali sa do prúdov
          partikulárnych bojov — žiaľbohu často ničili v nich najlepšie sily!
          Podhodila jim Viedeň, z ktorej nikdy nič dobrého pre Slavianstvo
          nevyjde, dajakú falošnú kosť — oni sa. ruvali s vrahmi národa a
          vylievali tú najhorúcejšiu srdcovú krev! Jedným slovom zaviezli
          nás do závozu „ my v ňom trčíme pévne, nepohnute. Efemerné
          „zásluhy“ starých liet sú ťažkým ballastom každého živšieho ruchu!
          Brat môj, uznaj, že to. ďalej nemožno trpeť. Vysoký ideál, za ktorý
          horíme svojou našou bytnosťou, zlietol v ni asy trochu nižej
          treba sa mu do očú prizreť a hľadeť čo len tôňu jeho priklincovať
          kutkami na túto našu svätú a pritom reálnu pôdu. My stojíme na
          slovenskej, skutočnej, skalnej lebo homokovej pôde, ktorá na nás
          volá: urobte niečo, čoby na mne basirovalo! Ústaňte vo vysokom
          s netreba, dvíhať do vysokých sfer, nás netreba ideálom
          y. Každý opravdový Slovák je čistým idealistom, k ho-
          vädskému materialismu kloní sa iba slovenský odrodilec. Avšak
          ten slovenský ide: mus musí zrieť a dospievať k vecnému, skutoč-
          nému činu. Dosť už bolo fantasmagorií! Preč s frasami, ony sa už
    </tei:p>
    <tei:p>
     reči, málo vecí,“ podotknul ospale Števko a zívnul
          nič podstatného udať, zakiaľ neznáš, v čom tá na
          nosť pozostávať má TI si nič nového nevyh
          títim, že púhymi veršami, prípitkami a io“ volaním
          nepiijdeme nikam. Údaj ale cesty.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A ty nevidíš ten hrozný úhor, ktorý leží pred nami? Ty ho
          musíš hľadať a po ňom šmátrať? Tu máš na pr. svoje rodné mesto
          naň. Starý šudier Ľúty, bonviván kňaz a bankroto-
          vaný slúžny držia na. povrázku 4000 dobrých slovenských duší! Ty,
          zrodenec tohoto Chalupkovského Kocúrkova, nevedel si získať pri
          všetkej svojej horlivosti ani len toho dobrého šomráka, ktorým je tvoj
          otec! Hanba! Ale na našich schôdzkach horel si za Slavianstvo, za
          našu budúcnosť, za Juševno aristokratické postavenie nášho Slovenska
          vo veškerom slavianskom svete. Čo robí Samko Rovný, ten zname-
          nitý chlapina? Nakúpi, cez rok pár kníh, drží časopisy, a myslí, že
          urobil niečo epochálneho za svoj národ. Jeho traja pacholci nabili
          17
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     258
    </tei:p>
    <tei:p>
     v krčme istého tôvariša, ktorý prišiel z Pešti, a vo svojom vys
          vaní riekol, že je slovenská reč iba. pre Iumpov a zlodejov. V
          tí traja pacholci majú toľkú zásluhu jako celý Rovný. Tovariš s
          sa predmetom posmechu, a celá služobná mládež vie,. že dostal vý-
          prašk za slovenskú reč, ktorú pohanil! Bár by sme sa učili od tých
          troch znamenitých pacholkov. Pravda že v inom spôsobe.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Cesty, cesty poukáž.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ešte nevidíš, ty snilko? Teraz máš ferie, vďaka tomu so-
          schnutému, pľuhavému Šošotkovi! Pôjdeme dô Závodia. O páv dní
          ta dorazí i šibal Janko Pinkavka. Počneme dielo.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A môj otec?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     » Veď s tým počneme! Ty nám budeš bránou do zakliateho
          hniežda.“ .
    </tei:p>
    <tei:p>
     » Nerozumiem ťa! Konečne pristávam na všetko! Práve ten ne-
          prirodzený otcov hnev zaoceloval jakosi moje útroby. Slzy matkine
          pália mňa na duši. Oplanstvo podlých Šošotkov zobúdza vo mne
          zúrivosť!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak ta! Už sa mi páčiš! A teraz dobrú noc!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     O chvíľu ozývaly sa. dlhé, chutné ťahy spiacich mladíkov. Spali
          oni tuhým, oloveným snom, jako svedčí sa na mladých ľudí. Štefan
          Bohatý sa časom mocne pohýbal až posteľ práskala a prehovoril
          zo sna nesrozumiteľné slová. Bľadý svit mesiaca vnikal cez riedke
          záclony do chyže. Neunavený svrček spieval svoju traslavú pieseň.
          Dobre sa to spalo pri jeho škreku.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     III.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Slová Lackove zunely v ušiach Bohatého veľmi dôrazne. U:
          zavčas rána vstal, obliekol sa ticho a vyšiel do zahrady. Celá pr
          lesť letného rána, dýchala z prívody. Ňa tráve a kvetoch visely
          rosné kvapky, celý roj vtákov švitoril v košatých" lipách. Poľnou
          cestou vrzgaly kolieska. pluhov. Skoro za ním vybehla Lorka s čer-
          venou tvárou a jasnými, vyspatými očima. Vkusný ranný oblek po-
          krýval jej nevysokú, niečo plnú postavu. Tvár jej nebola, pravidelne
          krásna — ale tajný pôvab kryl sa v hlbokých očiach. Bohaté vlasy
          voľne spustené týkaly sa temer porosenej zeme. Všetko žiarilo z nej
          životom, radostným povedomím, že je predsa len krásne na tejto.
          božej zemi. Čistý, zvučný hlas vinul sa jej z híbky prsú — rovno
          jako ceng zvona. Matku ztratila veľmi včasne, prežila prvé dni roz-
          víjajúceho sa pannenstva pod asketickými očami hysterii
          Prechod do rodičovského domu bol pre ňu dielom os
          Oddala. sa celou svojou ohnivou, citeľnou dušou ladnej svobode,
          lúbila prírodu až do enthusiasmu, opatrovala celú menažeriu do-
          mácich zverov, liečil. mačky, chránila vrabcov a stehlíkov pred
          ukrutnosťou dedinských uličníkov, spravovala domácnosť, pestovala
          kvety a čítala po nedelach nemeckých lyrikov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Štefan sa poklonil Lorke a počal obdivovať jej ranostajnosť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nie div, pane Bohatý — ja som nekrákorila do polnoci jako
          vy s bratom!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     259
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Divno! Vy musíte mať tajných zvedov, domácu policiu!“
          „Vaše hlasy. Moja chyžka je práve vedľa vašej, stena nehrubá.
          Počúvala som chvíľu temný huhlot — ale nebojte sa, rozumeť som
          nič nemohla. A tak rada bych s vami prehovoriť o veciach seriôs-
          ných, o činoch, nádejach ! Ale môj brat je negalantný ošklivec! Keď
          sa priblížim k vášmu rozhovoru, hneď zamíkne alebo počne pletkáriť.
          Jakoby ženská odkázaná bola len k pletkám, prázdnym poklonám
          a každodenným klebetám.“
          áš zabúda, že má pred sebou pätnásťročnú slečnu.“
          šesťnásť,“
    </tei:p>
    <tei:p>
     čnú pamu, a myslí o vás tak, jako vás za-
          nechal, keď šiel do škôl. Jestli môžem niečim slúžiť, veľmi vďačne.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Povedzte mi, pane Bohatý, čo vlastne chcete s tým vaším
          „národom,“ „národnými túžbami,“ „obeťami?“ K čomu že to všetko
          smeruje?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Bola to niečo krušná otázka. Od abecedy sa mu nechcelo po-
          čínať, a v krátkych slovách bolo mu ťažko dať dostatočnú odpoveď.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Glovek delí sa od zvera medzi inším aj tým, že chce ži
          v sriadenej spoločnosti a v úzkych sväzkoch s ňou zdokonalovať s
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To chcú i Nemci, i Francúzi , načo teda ten osobytný národ ?
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Chceme to i my Slovania, a síce na svojich vlastných z
          kladoch, pomocou svojej vlastnej reči!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veď sa to stať môže i pomocou inej reč
          reč si vyberiete, tým lahšie dosiahnete ciela.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Jednotlivec možno! Avšak druhá vlastnosť ľudská je, že človek
          vozvýšený, čestný, želá si čím viac súdruhov mať na púti k doko-
          nalosti, ku vzdelanosti a šťastiu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A takých spojencov hľadáte v našom krpčiarskom ľude? Po-
          mýlená cesta — choďte ta, kde najdete súcich ľudí.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tretia vlastnosť čestných ľudí je, že hľboko ponímajú y,
          ktoré jich pútajú k tomu ľudu, z ktorého krve pošli, ktorého reč
          vravia od detstva, ktoré jich viažu na rodný milý. kraj. A preto má.
          byť jich túžbou, aby tento svoj pokrevný ľud brali sebou na ťažkej
          púti k dokonalosti. V tom leží celá tajina nášho rojčenia o národe.
          Preto milujeme jeho zvyky, jeho reč, jeho vnútorný byt. Preto
          dáme sa vyhadzovať zo škôl, snášame posmech, smejeme sa nad
          zlobou: preto kormúti nás každý nezdar, posilňuje každý pokrok.
          to sme hotoví dať všetko v obeť za ten národ, i životy, slečna,
          voty!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Lorka sa zamyslela. Celkom iné pochopy, iné myšlienky zkrsly
          v jej bystrej hlávke. Každé slovo mladého šuhaja šírilo jej dušu.
          Srdce bilo jej jakýmsi nepoznaným, triumfálnym ťlkotom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „I môj brat tak zmýšľa?“ pýtala sa po malej prestávke.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tak.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     &gt;Celkom tak? Nemožno! Čiby pristaly také reči do jeho po-
          smešných úst? Veď oň považuje celý svet za žart!“ .
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nie celkom. Mnoho seriosného ukrýva sa pod jeho často bizár-
          nými myšlienkami.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ba čím vzdelanejšiu
    </tei:p>
    <tei:p>
     17%
     <tei:pb/>
     260
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A čiby ste nepotrebovali spojencov vo svojich mladistvých
            bojoch za národ?“ pýtala sa horlive mladá deva.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tých hľadáme všade! V ľude, mládeži, medzi starými, múdrymi
            i jednoduchými.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale nie medzi ženskými?“ zpýtala sa Eleonora istou prísno-
            sťou. Zvedave uprela svoje krásne, výrečné oči na tvár Štefanovu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čo s tým chcete?“ odpovedal otázkou Štefan.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eleonora, neodpovedala. Vbehla do chyže. Štefan sa prechádzal
            pod krásnymi lipami zahrady a dumal o s j, bystrookej dievčine.
            Dva týdne bývať pod jednou strechou s tak milým zjavom, a ne-
            podumať časom o ňom, bolo by konečne hriešno. Takého hriechu
            nedopustil sa dumný, mäkký Štefan, bárs bol ďaleko vzdialený od
            každého erotického rozjarenia citov. Jeho celé srdce preplnené bolo
            vysokým túžením za ideálmi, starosťou a bôľom nad neutešeným
            stavom jeho dnešných neblahých okolností. Krásne oči priateľovej
            sestry tešily ho, jako tešia nás ruže lebo fialky kvetnej zahrady.
            Posledný rozhovor zbudil v ňom wikda nesnívanú myšlienku: čiby
            nebolo možno rozplameniť toto mladé pekné srdce tymi ohňami,
            ktoré horelý v jeho mladej hrudi. 0d myšlienky nebolo ďaleko
            k pokusu. Zamenil raz Heineho so Sládkovičom. Čítal Eleonorke
            2vučným hlasom svojím Detvana. Ona ho často pretfhala otázkami,
            na ktoré on dával ochotne vývod. Po prečítaní niektorého krásneho
            miesta položil knihu na lono, a medzi mladými Tuďmi rozvinula sa
            shovárka, mysticky bájna, ohnivá, fantastická. Reč Štefanova prú-
            dila ,sa. jasným, čistým tokom. Eleonora nerozumela všetkým vý-
            razom a zvratom, ponímala ale hlbku citu, vernosť a pevnotu pre-
            svedčenia a ten poetický náter, ktorý ležal zlatým pelom na všetkom,
            čoho sa dotkly slová: nadšeného mladíka. ľahké pochopovanie zo
            strany devy pružilo jeho úsilie — —- o týdeň bol v plnom prúde
            svojho proselytského namáhania.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Musí byť našou,“ šeptal sám sebe,
            Lorka o stolíka. Jej tvár nabudla
            ožiarila sa svitom myšlienok a citov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Lacko počal sa mrzeť na časté prechádzky mladých Tudí. Bratia
            pocítia časom istý druh revnivosti — k tomu bol zaťatým nepriate-
            lom takzvaných „študentských Túbo: Jak ľahko mohlo niečo
            podobného povstať medzi sestrou a jeho sviežim, peknoduchým
            priateľom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Raz urobil poznámku na priateľove schôdzky, ktoré dialy sa
            síce pred očima všetkých, avšak predsa prezradzovaly jakési blížen
            sa intimnejšie, nežby nemalo vzbudiť pozornosť tak ostrého oka,
            jako mal mladý Královský.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Štefan bol obrazený. Videl klíčky nedôvery — v srdci svojho
            priateľa, za ktorého by bol dal život.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Počal sa. strániť jeho strániť až do krajnosti.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eleonora. bola. zarazená. UŽ prvý deň cítila prázdnotu. Ch
            jej Štefan, jeho zvonný hlas, jeho umné, šumivé myš lienky.
            tri dni -—— a Štefan sa zas len stránil devašky jako ohňa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     keď zadumeno odchádzala
            priehľadnosti, zduchovnela,
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     251
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Už chcela pýtať sa po príčine. Tu vyhrkla jej krev do tváre,
            pálila celú tvár až po sluchy. Bol to rumeň ženskej pýchy.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Oni mňa nechcú k dielu za svoje národné ideále, oni mňa
            považujú za decko, za plochohlavú húsku! Celý deň sú pospolu,
            píšu, čítajú, radia Ja som odsúdená k punčoche, k tej hlúpej,
            všednej ihle. Nuž či nevlnilo sa moje srdce tak prudko, tak: búrlive,
            jako jích? Či je môj cit nič, moja túžba
            je nič, moja túžba odsúdená do Potre
            vo všeobecnom diele? Nevieme my tiež aspoň trpeť?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Opovrhovanie, jaké sa jej dostalo od mladých mužov (tak si
    </tei:p>
    <tei:p>
     to namyslela) upevnilo v deve Štefanom vzrušené city. Celkom
            iným okom hľadela na „krpčiarov,“ celkom iným uchom po
            spevy robotníc. Jej malá belunká rúčka zatínala sa, keď prii
            sedia na návštevu k otcovi. ich reči ploché, triviálne naplňovaly
            ju ošklivosťou. Miešanie maďarčiny protivilo sa jej v hlbke duše!
            Vo svojej čistej panenskej chyžke, na malom kamine naložila z trie-
            sočiek dokonalú hranicu, položila na ňu malý. jej vlastnou rúčkou
            písaný sväzok maďarských piesní „, priložila maďarsky vedený denník,
            taktiež popreplietaný ši vanými citátami, a všeťko pekne kr
            spálila. Veselo. bľkotal červený plamienok. Listy sväzkov krčily“ sa,
            rudly, potom černely. Slzy radosti, tajnej víťazoslávy blisly
            v očiach devušky. „To môj prvý čin!“ ekla a zasmiala sa srdečným,
            nervosným smiechom. V tom vpálil do chyže Lacko! „Priprav mi
            bielizeň, Lorka,“ zavolal veselo: „ideme do mestečka na viac dní.“
            Deva sa trhla. „Aj, aj, ty kúriš v tak horúcom lete! Čo to?“ a
            vytrhol poloshoretý list. z ohňa. Eleonora mu nemohla prekaziť.
            „Ah, tvoje veri čo to má znamenať? Daj sa bozkať, sestra,
            daj sa objať,“ a už sovrel sestričku do náručia. Ta ukrývala horúcu
            tvár na jeho p ľela už nebudeš kaziť toto naše čisté, slo-
            povetrie ? nebudeš viac maltretirovať ten náš biedy
            Výborne! Teraz ale k dielu!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Oči devušky zasvietily tuhým, intensívnym plameňom. Jej brat
            prestal pletkáriť s ňou. On ju volá k dielu, k dielu vážnemu, zod-
            povedajúcemu tým ideálom, ktorými naplala sa jej duša od pár
            čias! Ona bude môcť účinkovať na veľkom diele osvobodenia utlače-
            ných, opovrhovaných, zanedbávených! Liečenie mačiek, chôva“ ka-
            nálikov a súsi s trápenými vrabci ustúpi dieľu naozajstnému.
            Hlávka devy krúžila sa. Jej citné srdce bilo tak mocne,,tak smelo,
            že ho musel počuť jej prísny pán brat.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „K dielu, hovorím!“ spešno riekol, hurtovno, netrpelivo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eleonora pozrela naňho dôverne, výrazom vďaky v zrakoch.
            Cítila v sebe sily dosť pristať k mladým, neohroženým ľuďom, chy-
            stajúcim sa na hrbolatú cestu bojov a trampot.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Košele chcem, aspoň tri-štyri, chytro, Lorka!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     al zostala. stáť jako zkamenelá. Potom zaplakala. hlasito.
            Z výše svojich mladých, len pred kym časom zkrslých dúm,
            shodená bola razom do temností prosaického bytu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Niet pre nás žiadnej úlohy
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     IV.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Mladí ľudia chystali sa na dlhší pobyt do Závodia. Štefan ne-
          chápal ceľkom jasno ciele svojho priateľa. Avšak jeho rozhodnosť
          mu imponovala. On dal sa viesť bystrému rozumu a pevnej vôli.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď už kone netrpelivo hrabali kopytami, vyšiel na priedom
          starý Kráľovský s dľhou fajkou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nuž teda predsa vás kamsi ťahá!“ riekol mladým Tuďom.
          Potreboval bych jednu kompániu svojho regimentu — a koniec
          všetkým vašim detinským námahám!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ohó, milý apuško,“ odpovedal ticho Laco, „pred našimi ná-
          mahami bude utekať celá armáda — (a teraz naschvál urobil dlhú
          pausu) hlupcov a sebcov. O kompánie sa my veľmi nestaráme. My
          berieme vec sunimárne, Maličkosti nie sú v“ našom programme.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Netáraj, Lacko, netáraj,“ pohodil dobrosrdečne starý vojak,
          „ty ľudia sme všetko samé opice! Afentheater, mein Sohn. Jedna
          opica je komickejšia a vtipnejšia nuž vydobyje si viacej orechov.
          Ba či sa hodno tak lopotiť, premýšľať a stavať veterné zámky?
          Mohli by ste zliezť z voza a zapiť si so mnou v svätom mieré!
          Škoda vašej podoby!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Počuješ o nás zo Závodia,“ riekol chladno Laco, vyskočil na
          kozla, vzal Ferkovi z ruky opraty a zaplieskal bičom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Oni sú pochabí,“ máchnul rukou Kráľovský, keď voz zmizol
          zo dvora, „robil som tiež hlúpe kúsky za kadetstva!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eleonora počula otcove slová, stojac za sklennými dvermi ambitu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nie sú pochabí, apuško,“ povedala určitým, pohnutým hlasom :
          „chcú byť viac v národe jako lenivcami a darmožrútami.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Kráľovský pozrel na dcérku v úplnom nedorozumení. Zkade že
          tie jej rozpálené líca, zkade tie ohňom blčiace oči? Čo sa stalo
          s Eleonorou, veselou a vždy laškujúcou? Jaké to slová z jej detin-
          ných, karmínových úst?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dlhé rozmýšľanie nebolo vecou starého pensionistu. Hodil svojou
          šedivou hlavou v bok, jako to robiť zvyknul, keď niečo pretrhlo
          jeho duševný mier, a šieľ polievať svoje oleandre, svojich to Iubimcov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dorka prebehla, sad, sadla do bujnej, vysokej trávy, nikda ne-
          kosenej. Dlhé stopky s metličkami hýbaly sa predvečerným, teplým
          vetierkom pred očiami devinými. Po sneti trávnej liezla pánbová
          kravička, vyliezla. na odštiknutý vreholec, rozopiala červené, čier-
          nymi bodkami posiate vrchné krýdelká — obnažiac spodné, prie-
          hľadné — a uletela. V stromoch sadu šumel vietor tichou, uspáva-
          júcou melodiou. Z ďaleka bolo počuť lenivé hrkotanie voza, volmi
          ťahaného. „Hajs, hajs,“ volal voliar. Devuška pocítila v útrobách
          žravý bôľ.“ Kde sa podela tá voľná, nenútená veselosť? Zmizla.
          Prečo zmizla, jako zmizla? Darmo sa pýtalo mladé dievča. Vietor
          šumel ďalej, trávky zhýbaly sa jako prv. Veď by vlastne všetko
          malo byť inakšie, premenené, pretvorené! Veď by celá príroda hovoriť
          mala, jasnejšou, markantnejšou rečou! Príroda je tou samou zá-
          hadnou, nemou prírodou. Deva položila plnovlasú hlávku na ruku.
          Tá hlávka bola priťažká lakťu — ona položila ju do chladnej trávy.
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     263
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chladná tráva tak dobre, tak príjemno osviežovala horúce sluchy.
          Zvedavá jašterička vykukla z huštiny tr Lorka pohla, rukou,
          ka požmurkala v strachu malými očkami, pomykala chvostom
          tila sa jako blesk — jako myšlienka, ktorá zrazu povstala a
          razu zanikla z rozpálenej hlávky devinej. Bola to myšlienka zlá.
          myšlienka nemožná. Sama vrhnúť sa do diela! Sama počať účink:
          vať? Niet spôsobu, niet moci! Bratove posledné, slová zazvui
    </tei:p>
    <tei:p>
     ly
          jej v ušiach. Myšlienka uletela. „Košele chystať,“ pošepla, „košele
          chystať — to tvoje dielo.“ Slnko zapadalo. Chlad prebehol údami
    </tei:p>
    <tei:p>
     mladého stvorenia. Stala, zanechajúc v tráve šľak svojej postavy.
          Do sviežeho líčka vrezala. sa tráva a zanechala na ňom tuho červené
          pruhy. Niečo upokojená. otriezvená ľahla večer do postielky. Ne-
          mohla spať. Psi celej dediny brechali neustajne. Inokedy ju to málo
          znepokojovalo —- teraz počula každé zavýjanie zbúrených strážcov
          dediny. Sotva zadriemala — tu zas počula spev kohúta. Za prvým
          nasledoval druhý, tretí a tak až do rána. Ba či len psi a kohúti
          boli na príčine jej nepokojného sna? Sotva. —
    </tei:p>
    <tei:p>
     Celé Závodie hovorilo o príchode troch mladých ľudí. Pozna-
          menať slušno, že i Janko Pinkavka dopálil — veď už boly prázdniny
          Onedlho rozmnožil sa kružok priateľov o niekoľko šuhajcov z rôznych
          škôl. Štefan Bohatý býval u dobrého, ale slabého Rovného — do
          domu nesmel. Rovný bol starým mládencom a žil z malého ga-
          zdovstva. Odchovanec Štúra, bývalý dobrovoľník, bol bezúhonným ná-
          rodovcom — avšak ťarchy boja, ťarchy večnej zášti nudily statoč-
          ného muža — zanevrel na prevrátený svet, stískal päste vo vačku,
          ale i to iba osamote. „Odi profanum vulgus,“ hovorieval, keď naňho
          robili v mestskom „kasíne“ flisterosné poznámky. Presvedčený
          o svojej dôstojnosti, svojom vyvýšenom stanovisku, viedol život dosť
          samotársky a podivný. Mládež miloval a jeho vrecko bolo vždy
          otvorené pre hodných šuhajov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Počal sa čulý život v tichom ináč mestečku. Lacko vedel každý
          deň okrášliť a urobiť pamätným dajakým dobrým nápadom. Raz
          sriadil výlet na blízke rumy hradu —- a napriek tuhému dažďu,
          ktorý sa spustil na veselú spoločnosť, tvrdil každý účastník, že takej
          zábavy nebolo ešte v Závodí. Druhýkráť improvisoval tanečnú zá-
          bavu. K mládeži pripojili sa starší. V bočných izbách rozvinula sa,
          živá debatta. Lacko pripíjal statným mešťanom, jich poťažným
          „spanilomyseľným“ polovičkám, dcéram, atď. atď. — a šuhaji naši
          vydobyli si skoro pevnú pôdu v Závodí. ďich smelosť rástla so
          zdarom. Pomýšľali na divadlo. Po mnohých bojoch prišlo i k prí-
          m. Štefan bol zručným r rom i hercom, Lacko direktorom,
          šepkárom, kasšívom. Pinkavka prvým komikusom. Malomestské sle-
          činky učily sa úlohy o zlomkrk. Chyba bola len v tom, že každá
          chcela len zástoje, v ktorých sa mohla pekne obliecť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pekné veci stvára ten váš syn!“ S tymito slovámi vstúpil
          pravotár Ľúty do dielne starého Bohatého. KA
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nemám syna!“ odvrkol poctivý kožušník, neustávajúc vo svojej
          práci. Ostrým nožom rezal kožušiny, rezal tak energicky, až sa nôž
          hlboko do stola vrýval.
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     264
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Áno, nemáme syna,“ horkým, tráslavým hlasom zamiešala, sa
          do reči Dorotea Bohatá, ktorá už v kuchyni zlostným okom pri-
          vítala bola Ľúteho: „nemáme syna pre pánov, ktorí huckajú rodičov
          proti deťom, a deti, naše nevinné deti, proti rodičom! Nemáme
          syna,“ a v tom jej vyhrkly slzy, „nemáme syna |“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Mlč, stará!“ ohriakol svoju ženu tvrdý kožušník, „nemiešaj
          sa medzi mužov! Ta — do kuchyne!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Starenka poslúchla. V kuchyni popadla hrniec a hodila ho celou
          silou 0 zem.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To veru búrka i hrom,“ poznamenal Ľúty s úsmevom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Bohatý mlčal. Predvčerom sišiel sa s Rovným, ktorý mu ne-
          vedel dosť vynachváliť skromnosť, poriadnosť a um Štefana. A tre-
          bárs mu odyrával, synovi nadával do panslávov, zradcov vlasti, ko-
          lompošov, predsa slová Rovného maly silný dojem na zatvrdlého
          muža. Otec sa ozval v zbaláchanom a podlými svodcami zmýlenom
          mužovi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veru pekné veci stvára ten náš vyhodený syn,“ počal znovu
          Lúty, „komediantom stal sa! Bude hrať komédiu, meštiansky synak,
          a to slovenskú komediu. Vy to trpíte? Vy ste vlastenec, Uhor?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Starý bohatý zaťal zuby. Niekto klopal na dvere. „Szabad,“
          I“ zlostne domáci pán.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vstúpil do dielni Janko Pinkavka. Uetive sa poklonil, a. odo-
          vzdal majstrovi divadelný lístok. „Divadelní ochotníci budú
          kladať za česť, keď vaša ctená. rodinka jích predstavenie navi !
          Pinkavka predniesol tie slová smelou istotou, ani okom nehodiac
          po Lútom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tiež jeden z tých nepovolaných hostí?“ opýtal sa drzo Lúty,
          Jeho široké nozdry triasly sa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Áno, prosím.“ odpovedal úsečno Janko, „z nepovolaných od
          kadejakých verejných lotrov — ináč z povolaných — konečne s kým
          mám to šťastie?“ doložil jakoby to nič, so zdvorilým, studeným
          úsmevom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ľúty sa zmiatol. Tak neopovážil sa“ nikto s ním zachádzať.
          Avšak čo bolo robiť, dovolil si v cudzom dome smelú poznámku,
          musel smelú odpoveď zniesť, tým viac, keď videl zlostne nakrivenú
          tvár starého.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tento pán je mojím hosťom,“
          dielne. Veľkú dierkovanú varechu d
          Líca starenky horelý zlostným ohňom :
          boly zmizly početné vrázky z jej tváre.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ondrej Bohatý hľadel v nemom úžase na svoju krotkú ženu.
          Nikdá ju nevidel v takom energickom rozčulení, ani len v tej naj-
          ostrejšej domácej differencii.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Lúty cítil svoje nepekné postavenie.
          tému ruku. Dorota postavila sa medzi m a Ľúteho.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nie tak, pane veľkomožný, ruka môjho muža je drsná a špi-
          navá pre vaše samatové dlapky, ktorými ste uvrhli nepokoj do
          nášho domu. Vy ste tu nepovolaným hosťom.“ Zo stareny len tak.
          sálal oheň a zloba obrazeného, materského srdca. „Pre vás som.
    </tei:p>
    <tei:p>
     zakri:
    </tei:p>
    <tei:p>
     zakričala Dorota, vkročiac do
          krčovite pevňo v pravici.
          ona rovno zmládla! Jakoby
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Podával starému Boha-
    </tei:p>
    <tei:p>
     s
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     musela hľadať svoje dieťá na záhumní, pre vás musel môj syn
          opustiť svoj rodičovský dom, pre vás a vaších pomocníkov tiekly
          je horké slzy v bezsenných nociach. Kto vám dal právo pichať
          prsty do domu? Ja a dom môj slúžiť chceme Hospodinu! Kto vám
          dal právo przniť moju svätinu?“ Postava stareny bola pružno zpria-
          mená, omáč šedín vypadol zpod ručníčka hlavou prehodeného
          a. vlál jej rozrumenenou tvárou. Pinkavka s úľubou hľadel na sta-
          renku. Jeho srdce topilo sa v sl: „Tuším je v našich babách
          naša budúcnosť,“ pomyslel si, a tichý nespozorovaný úsmey pre-
          letel jeho tvárou.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Starý Bohatý bol prekvapený. Už chcel sa oboriť na ženu:
          niečo ho nevidnou silou hatilo. Niečo nepovedomé, mocné! Staré
          rozpomienky domáceho mieru zkrsly v jeho hlave. Celý život počas
          rozlúčenia so synom bol tupý, mrzutý. Nastala nemilá pausa. Lúty
          sa odobral. Starenka vyšla von, a vrátila sa zas tak shrbená, tichá
          a pokorná jako obyčajne. Niesla na tanieri zákusku a v ruke fľašu
          vína. Obsluhovala Pinkavku so srdečnou, úprimnou radosťou, veď
          i on bol so Števkom. Pinkavka rozprával historiu vyhodenia Šte-
          fanovho. Postaral sa o skvelé barvy. Vedel zají roz
          a mal utešenú inštrukciu od Kráľovského. Dorotea visela celou
          dušou na jeho pernách. Pri vtipných, z čiastky poeticky vykrášle-
          ných opisoch, ktoré boly silnou stránkou veselého Janka, uškeril
          sa viackráť | Ondrej. Keď opisoval mužské povedomé držanie sa
          Štefana. pred školským senátom, zasvietily Ondrejove oči. Pýšil sa
          v duchu. „Polovicu svojej veci som vyhral,“ s tymi slovami vrazil
          Pinkavka k Rovnému, kde bolo zo pár študentov. „Štefanko, tvoja
          matuška. je číre, rýdze zlato! Dala tá Ľútemu lekciu!“ A Janko
          vyrozprával príhody svojej návštevy. Všetko sa rozjarilo. Lacko
          slavnostným tónom vymenoval Pinkavku za diplomatického poslanca
          študentskej kolonie. z
    </tei:p>
    <tei:p>
     Divadlo vypadlo nad očakávanie. Štefan, hlavný hrdina kusu,
          zaujal celé obecenstvo svojou hrou. Jeho. rodičia neboli síce prí-
          tomní, ale bola ostatná rodina. Tá tak rečeno útokom hnala na
          starého Bohatého dňom po predstavení.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Lad bol prelomený. Dorotea obliekla sa do sviatočných šiat,
          vzala starého Jana a šla k Rovnému. Našla samého starého mlá-
          denca. „Ej, ej! jaká to zvláštna visita,“ žartoval Rovný. „To kufor
          môjho syna, ber ho, Janko!“ Janko bral kufor na mocné plecia!
          „A mňa sa ani nepýta mamička : čo to jaké habanie, jaká eksekúcia ?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Odpustenie, pane Rovný, mám staršie právo! A kdeže je
          Števko ?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Zmizol, mamička, zmizol!“ Ň
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veď sa vráti, asnáď ho počkám! Už mi neuletí divý holub,
          keď som odpúdila jastraba.“ ,
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Počul som, počul o peknom výstupe s Lútym.! Ba že ten
          postrach celého mesta musel na vás najsť osten! Čo hovoií váš
          starý ?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Mlčí a robí svoju prácu, jakoby bolo pred jarmokom. I pán
          farár ho dal volať. Museli sa pekne porovnať, lebo došiel domov
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     266
    </tei:p>
    <tei:p>
     celý usmiaty. Vypil si na to, a to nad mieru, čo sa uňho málo..
          Ý Yp
    </tei:p>
    <tei:p>
     Štefan, uvidiac svoju ako, vyskočil vas sovrel ju u do nái učia,
          a bozkával „jej vrá, kovité líce.
          syn,“ durdila sa starena, ale v očiach jej svietily
          iskierky radosti, „tak poslúchaš otca i mať? Celé dlhé dni trávi
          v rodnom meste a rodičovský dom obchádza jako hriešnik!“ Štefan
          pokryl rukou perny matkine. Študenti boli dojatí peknou
          Podávali ruky čulej staruške a každý mal pre ňu príjemné
          Šteľan šiel s matkou do rodičovského domu. Otca našli od-
          dychovať na lavici vo dvore.
          Zamračil sa, potiahol tuhý ťah
          stal si pred neho, sňal klobúk a položil mu ruku na plece. Nastala
          malá prestávka. Konečne obrátil Ondrej tvár k synovi a zasmial sa.
          Oči mu pri tom podivnom smiechu niečo málo zvlhly. Syn objal
          starca a bozkal ho vrúcne na líco.
          „Pletky, pletky,“ dudral Ondrej
          ceremonie! Stará, dones tej šunky!“
          „Už je dobre,“ vzdychla si Dorotea, ktorá čušala jako myška
          v kuchyňských dverách a pozorovala na každý pohyb dvoch svojích
          najmilších ľudí! V komore všetko jej z rúk kypelo. Pri krájaní
          šuuky zar si do prsta — konečne pustila krásny tanier na
          tehlovú dlážku! Ten krásny tanier s červenou ružou, ktorý priniesla
          ešte venom!
    </tei:p>
    <tei:p>
     átkej fajky a odpľul. Štefan
    </tei:p>
    <tei:p>
     „načo sa pochabíš! Jaké to
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ý nad smierenfi otca so synont. Štu-
          lerky, privliekli i starého Bohatého,
          lichotili, toastovali — konečne prišiel do hry i ten „slovenský
          rod“ -— „národní mužovia!“ Ondrej ani sám nevedel, jako vy
          do takéhoto prúdu. Cítil sa v ňom celkom domášne. Zabudol celú
          maďarčinu, posbieranú na vandrovke. Začal uznávať, že však Zá
          vodie je naše odávne mesto (najprv riekol len naše, v
          rozhovore potratil i na slovo „slovenské“), že malo kedysi pri
          neplatiť mýto, a tie privilegia boly po slovensky písané. I cechovné
          artikule, na ktoré držal jako na svaté písmo, písané sú po slovensky,
          bárs trochu ináč.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A. kto zrušil tie artikule?“ zpýtal sa Laco šibal. „Asnáď tí
          panslávi?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veru, veru, teraz každý nedouk chce byť majstrom, tovarišia
          neznajú mrav a starý zvyk! Remeslá klesajú! Všetkých nás zničia
          tie nové poriadky!“ .
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ba neporiadky, apuško,“ poznamenal Štefan.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mladí ľudia. počali spievať ta staré, dobré piesne . . . tie
          tóny vzbučzovaly v Bohatom sta rozpomienky. Prijdúc domov.
          udrel sa starý remeselník po čele. „Ale čo to frobili zo mňa tí
          zplašení študenti? Veď sa sotva poznám! Eh! veď ja to vyspím!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nevyspal. Semeno bolo hodené a púšťalo klíčky.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     V.
    </tei:head>
    <tei:p>
     U Rovného sišla sa mládež. Vo veľkom "samovare šumela vriaca
          voda, a podobne kypely. a šumely mladé mysle.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Myslím, že bolo dosť zábav &gt; zo samého cukru nevyžije človek,“
          riekol mrzute Ladislav Královský. „Mali by sme počať niečo serios-
          ného, reálneho. Tunajšie obecenstvo rozhúpali sme dosť dobre, ne-
          nechajme kyvadlo pomaly utíchnuť a konečne zastať,“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nemuseli by sme mať nášho Jánka,“ poznamenal Štefan a
          bluskol potmešilo na Pinkavku.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nuž?“ ozvalo sa viacej hlasov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Má vám užitočné známosti. Vykvitne i tam, kde .ho nezasiali.
          Remeselnícka mládež, ktorú tak zanedbáva zobudila v ňom zve-
          davosť. Už sedí v jich rade. Celý peripatetický systém zaviedol.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pinkavka sa usmial. „Pletky, pletky! Sobral som asi päťnástich
          do hfbky — po dve nedele prechádzal som sa s nimi, a presvedčil
          sa, že je to schopná vrstva našeti.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Všeobecné radostné prekvapenie žiarilo z mladistvých tvárí.
          Rovný otvoril oči. Na také voľačo nepomyslel za celých dvadsať
          rokov svojho pobytu v Závodí! Neznal hľadať ľudí, a tí ho veru
          tiež nenašli v jeho dvoch tabakom a čiernou kávou voňajúcich
          izbách.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Kráľovský potriasol ruku statnému Jankovi. „Dobre, dobre,
          braček. My musíme ceniť národ náš tam, kde je k najdeniu.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     A naša mládež hodila sa s oduševnením na reálnu národnú
          agitáciu. Po dielňach ozvaly sa národné piesne, celý malý sklad
          kníh rozobrali za krátky čas. Závodie počalo mysleť. Jedna. my-
          šlienka plodila druhú. Živší duch zavládol v obecenstve! Šuhaji
          dali doniesť stanovy rozličných spolkov — predpráce k utvoreniu
          boly o chvíľu hotové. Starý Bohatý sám povolal mešťanov k porade
          o vzájomnej pomocnici, zakladala sa knihovna i čítací spolok.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nedele trávili mladí priatelia Lacko a Štefan v dome Kráľov-
          ského. Eleonora vyhýbala z počiatku mladým ľuďom. Ohne jej cit-
          ných písú zplápolaly razom — a razom obliate boly studenou vodou.
          Ale voda nestačila vyhasiť všetok pal dievčenskej útroby. Jej krásne,
          hlboké oči jasaly, keď počúvala študentov, jako rozkladajú starému
          vojakovi svoje činy, jako tešia sa na nové, jako radostný to boj,
          jako duchovne víťazia nad filisterosnou nemocou svojich odporníkov.
          Radosť nad jarým, sebavedomým počínaním mladoňov kalená bola
          pocitom vlastnej ničoty, vlastného bezsilia. Keby bola mohla cítiť
          tak jako otec! Ten mrdol plecom pri každom tuhom výraze ohni-
          vých rozpravačov a na konci každej dikcie vypil pohár vína a počal
          dokazovať, že my ľudia sme vlastne všetko iba opice, ale nie v pri-
          rodzenom, divom stave, ale opice preobliekané a vyfintené pre
          „Affentheater.“ ,
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pravda, každý máme inšie zvončeky na barvistých šabrakách,“
          hovoril na podvečer v zahrade, v. búdke ustrojenej z viniča. Krásne.
          strapce polozralého hrozna visely zo stropu, 1 po bokoch vykukaly
          modré a zlatisté zrnká hrozna z temnozelených listov. „Ty na.
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     268
    </tei:p>
    <tei:p>
     príklad, Laco, máš škrekľavý zvonec pod bradou: ten ti zvoní
          9 hrdinstve, o mužstve, o činnosti — a pritom čo si vlastne? Štu-
          deňt — nedokončený študent!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ktorý neutekal ešte!“ poznamenal Lacko. „Už som nie ani
          Študent, ale prvý človek tvojej čeliadky, apuško! Počkaj, čoho sa na
          mne dožiješ!“ !
    </tei:p>
    <tei:p>
     Slnko zapadalo. Jeho posledné blesky predraly sa cez škáru
          vo viniči a padly na peknú, niečo bľadú tvár Eleonory, sediacej
          proti dvom priateľom. Štefan pozrel na devu — v bohatých vlasoch
          hraly lúče — oči prižmúrila pred bodavou mocou svetla. Mladému
          šuhajovi udrela razom krev do tváre. Koľko bájneho pôvabu svietilo
          z tejto slnkom oblesknutej mladuške jtváre. Hryzol perny a odvrátil
          tvár. Sotva by sa bol mohol udržať výkriku. Srdce ho zabolelo.
          Taký bôľ nepocítil ešte nikdy. Bol to naozajstný, skoro bych riekol
          telesný bôľ, kfčovité ztiahnutie sa útrob.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Co ti je?“ pýtal sa Laco: „jako vyzeráš! Veď si rovno ozelenel!“
          Kapitáň pozrel na Štefana. „Naozaj ste premenený, pane Bohatý!
          Veď je tu „medicina prope divina.“ Nalial mu do pohára vína.
          Štefan priložil pohár k ústam a silil sa piť. Sotva mohol urobiť glg.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Lorka otvorila oči. brániac jich rúčkou pred lúčou slnečnou.
          Potom vstala a odišla. Shovárka šla ďalej. Štefan sa na ne, i
          Počalo mrkať a mladý Bohatý sa sol Xapitáň 1 ruku,
          Laco ho prepúšťal s vtipami a sľúbami, že ráno prikvitne na otcovom
          pejkovi, „jako ritýr smutnej postavy — bez Sancha Pansu.“ Mala
          to byť zlostná poznámka, ale minula sa cieľa.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Popri plote zahrady stúpal Štefan. Chcel doraziť do Briežoviec,
          malej dedinky, ktorej farár bol horlivým prívržencom mladého slo-
          venského podrostu. Mnoho mal s ním hovoriť, mnohé veci uvážiť
          a. posúdiť. Keď už bol pri konci plota — zazrel belasú šatku kmitať
          sa medzi nehustými kolmi plota. Pozrel lepšie — v pustom, lieskami
          a osykami porastlom diele zahrady zazrel Eleonoru.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Darmo som vás hľadal,“ riekol niečo nesmelo, „a jako vidíte,
          uchádzam bez odbieri Šťastná náhoda usporila mi neslušnosť — “
          aspoň cez plot môžem sa vám odporúčať.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eleonora. pristúpila ku plotu. Pozostával z vysokýci
          Z ktorých jeden padol zubom času a nechal dos
          podal Štefan ruku Eleonore. Videl ju jako v
          temná zeleň osýk. Polomrak jaksi osviežil, zduševnil jej milostnú
          tvár. Bez rozvahy. mechanicky sklonil šuhaj k plnej mäkunkej
          rúčke a bozkal ju ľlahunkým bozkom. Divno — veď to ešte ani raz
    </tei:p>
    <tei:p>
     neurobil! Chcel ísť. ého ťahalo ho ku
          Ä u
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ah, veď ona bezsilná,
          k domu a nízkym prácam na večnosť prikovaná stvora. Pochopujem,
          pochopujem!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ja biedny učiteľ! Máte brata, ktorý vládne slovom , jeho bystrý,
          prenikavý um dá vám vysvetlenie v každej záhadnej veci!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ten sa rovná vám! Ba je ešte zarytejší, nesdielny a opovrhuje
          ženským rozumom a srdcom. Í tie knihy, vami prinesené, sobral do
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     269
    </tei:p>
    <tei:p>
     svojej chyže. On nechce veriť na moju lásku k národu. „Prišívaj
          riadne gombíky na manchety,“ hovorieva , „nepresoľ polievku, jako
          onehdá.“ Mňa bolia tieto slová. On nemá pochopu 0 ranách, jaké
          zadáva tým mojej samolúbosti, mojej marnomyseľnosti. Čo ma ne-
          nechá v mojom namyslenom šťastí, prečo hádže skalie holej skutoč-
          nosti do oblokov mojich veterných zámkov?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „On iste dobre smýšľa s vami! Načo trápiť srdce túžbami,
          načo prijímať rany, keď je boj nemožný?“
          „I prijímanie rán patrí k boju!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „K boju smutnému, nevíťaznému, keď nemôžme ranu ranou od-
          plácať. Pokoj vášho srdca drahý jemu, drahý všetkým nám.“ -
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ja nechcem pokoja! Ja chcem potrasenie, živé potrasenie citov,
          mňa unuje a nudí táto lenivá spokojnosť, táto bezobsahová, každo-
          deňná nóta, nášho života. Mňa pokoj nepokojí!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Neviete, čo si sama žiadate! Mier duše je najväčšie dobrodenie
          božie! On dáva mier duševný svojim vyvolencom!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „I ten zborený, prehnitý kôl nášho plotu má mier! On umožnil
          nes našu náhodnú shovárku. Ja práhnem po rozhovore — a nik
          so mnou tak rozprávať nechce — vy ste dobrý a snášate trpelivo
          nudu, ktorú vám nesie moja reč — vy ste mäkký .. .!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nuda? Nenúťte ma, Eleonora, k nemiestnym, hriešnym vý-
          razom! Ja nesmiem byť k vám otvoreným. Vy ste vysoko nado-
          mnou — vysoko i ďaleko. Nie činy žiadajú sa od vás! Samé jestvo-
          vanie, neha duše, sám lesk vášho oka je činom, je pružinou aspoň
          k činom pre tých, ktorí sú odsúdení k bojom a tťňovej ceste! Oj,
          nech svieťa oči vaše mierom a blaženstvom! Neprajte si vír ná-
          ruživosti, neprajte si ohne strastí! Veď osladí naše utrpenie to
          pyšné povedomie, že vy s nami cítite, za nás posielate modlitbu
          k nebu! Vaša teplá duša zohreje nás schľadených v často nepekných
          schvatkách, ona je liekom v neduhoch! Chraňte si tú čistotu duše,
          tú jasnotu citov kryštálovú!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „ Štefan prichádzal do ohňa. Jeho srdce bilo a zamieralo. Eleo-
          nora v nepochopenom cite prižmúrila oči — tá jej tvár zaplála zas
          v nehe, nebeský cit, sladké rojčenie rozlialo sa po tých energických
          ťahoch. Štefanovi išla hlava kolom. Priehľadná bľadosť pokryla jeho
          tvár. Ruka sa triasla. Trasúcu ruku vystrel k otvoru. Deva podala
          mu obe rúčky — na pravom ukazovateľovi bol jednoduchý zlatý
          prsteň. Štefan uchytil obe ruky, tisol okrúhle ramienka k obľadlej
          tvári. Ramienka, boly teplé. pálily ho. Chcel sa odtrhnúť — ne-
          vládal. Celoval pršteky, tlačil perny na chladný prsteň. Prsteň niečo
          privoľný — zostal mu v ruke. :
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hurtovné kroky zaznely. Eleonora sa trhla, a biele rúčky zmizly.
          Studený pot mu vyšiel na čelo. Udrel sa dlaňou po čele.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Čo som urobil!“ zastenal. V tom stone ozvala sa duša.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Darebáctvo !“ zasypel zjedný hlas Ladislava Královského, ktorý
          zjavil sa zpoza uhla sadu. V rukách mal paličku, tá sa pozdvihla.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Stoj!“ zavolal Štefan, a rumeň hanby, bôľu i bnevu pokryl
          celú tvár jeho. Oči sa rozovrely — rovno. jakoby chcely. vystúpiť
          Zz dolkov. Päsť sa kíčovito svierala,
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     270
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dovoľ pár slov, prv než súdiš!“ riekol pevným hlasom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Medzi nami nemajú čo hľadať slová,“ jedovito, chrypľavo od-
          vetil Ladislav a zdvihol paličku, blížiac sa k Štefanovi. „Tu sú už
          skutky, podlé, ničomné! Tu vraví tento otcovs ý sad, toto večerné -
          šero | Tu svedčí tá večernica! Pozri na ňu, jestli máš oči pre čistý
          lesk! Pozri na ňu smelo — ju nezakalíš dotknutím sa zraduej ruky,
          lebo je vysoko, vyššie, jako moja úbohá, zavedená sestra!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ruka Ladislavova napriahla sa k úderu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Brat môj, brat môj!“ zaznel zo sadu tiahly, zúťalý, zvonný
          krik. Ruka Kráľovského klesla. Prešiel dlaňou čelo a obrátil sa
          k protivníkovi chrbtom. Pružným krokom kráčal preč a zmizol za
          uhlom sadu. Štefan dal sa do tuhého chodu, ktorý rovnal sa behu.
          Hore vrchom, vedúcim do Briežoviec, nezmiernil tempo chodu, tak
          že octnul sa na jeho vrcholi celý zadychčaný. V pravej ruke svieral
          Lorkiu prsteň. Pred ním ležal kraj, zahalený do šera. Z ďalekých
          dediniek ozývaly sa hlasy zvonov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Krátka polhodinka — a jaký obrat v živote! Krátka polhodinka
          ležala bezprostredne za ním, a koľko precítil, koľko prežil v jej
          rýchlom letu! Jako pomenovať ten stav duše, jako nazvať ten nával,
          tú búrku — tú sladkosť a ten pekelný bôľ? Kde si, ty pyšná vôľa?
          Kde si samourčenie, kde mužská samouverenosť? Či on chcel hodiť
          sa do týchto hrozných prúdov? Či je to on, on, ten , ktorý
          pred polhodinkou tak iste, horúce a zručne hovoril o mieri duše?
          Veď on sám narádzal pokoj, on sám veril, že zachovanie tohoto
          mieru svatého, božského leží na nás samých. On videl pred sebou
          mladé dievčatko, sotva odrostlé z krátkych šiat, cítil jej duševné,
          poryvisté zmietanie sa v bezmierí, videl rodiť sa základy strastí a
          nepokojných náruživostí — a tak rozvážne, chladno vedel dávať
          jej rady. A teraz? Kde je človek, čoby mu podobnou radou prispel?
          Niet ho na, svete, Keby tuším archanjel na lazurných krýdlach zletel
          z toho hviezdneho neb: položil svoju ruku ma jeho hruď, ani
          vtedy by nevtiahol do nej ten svatý mier! Rozorvané srdce, sko-
          rmútená duša! Jasot rýchlo rozbresklej sa lásky, pohanenie, sotretie
          prvého pelu z devinej duše, ztrata priateľa, vina, ťažká vina proti
          sebe, svedomiu, pohostinstvu, národu! Sklamaná dôvera, nehodné
          jednanie, a predsa pocit hlbokej pravdy, vrúceho, opravdového citu!
          Jako ho poznať, jako si ho znázorniť! Je to večnosť, šťastie, život —
          čo je to? Je to lá:
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pred okom šuhajovej mäkkej duše kmitly sa prižmúrené viečka
          Eleonory, ná perny jeho sadol pal jej vrelých, belunkých rúk. Po-
          ložil ruky na tvár — až teraz bolo mu povedomo, že má u seba
          devín prsteň. Ona mu ho nevenovala, on ho nepýtal. Sám ten
          prsteň padol v jeho hriešnu, nešťastnú dlaň — rovno jako jich
          divná láska do síde! On nehľadal ju — jej nenapadlo, že Štefan
          odchádza navečer, tým menej, že odchádza tak, že ho ešte stretne.
          Do pustej huštiny, do samoty išla s jím nepokojným cítením.
          Lieskové listie prikladala na sluchy, aby chladily čielko. V samote,
          tesno obkľúčená prírodou, hľadala úľavy v nepovedomom rozochvení.
          Ona mala miláčka, ktorý jasal sa neprestajne pred ňou. Jej milenec
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     2711
    </tei:p>
    <tei:p>
     bol národ, za ktorý zbudily v nej lásku duchaplní dvaja priatelia.
          Jako k nemu, jako načreť z jeho krásy, z jeho jasna niekoľko ble-
          skov! Nešťastnou cítila sa preto, že obraz, zmaľovaný mladou dušou,
          uchádzal jej rozostretým ramenám jako fatamorgana. Prečo nena-
          rodila sa mužom, aby zahasiť mohla smäd duše činami?
    </tei:p>
    <tei:p>
     A čo našla? Našla mladého muža, ktorý zpevnil fatamor-
          ganu a zvíril zrazu y dušici mocný cit, o ktorom nevedela si dať
          vývodu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Zhrešila som?“ pýtala sa sama seba, keď prišla do svojej
          chyže. „V čom vina moja? Čo som urobila? Jednala som zúmyselne,
          s vypočítaním ? Nie. Prečo tá ťarcha na prsiach, prečo to hlodanie
          svedomia?“ Nebolo odpovedi! „Svedomie darmo nehlodá, ach, tak
          boľno, tak boľno!“ vzdychla a položila hlávku na operadlo. Malé
          hodiny na etažeri klepaly rýchlym taktom. Ešte rýchlejšie bilo srdce
          devino.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Vnišiel Laco. Bľadý, zakabvnený pokročil tesno k sestre,
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Lorka, bola si prvýraz na chodníku, na ktorom som ťa dnes
          videl?“ Hlas jeho bol temný, očividno tlumil v sebe rozjatrenie
          náruživé.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eleonora neodpovedala, ani sa nepohla. Jej hlávka bola takmer
          vtisnutá do mäkkej podušky divána.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Laco čakal na odpoveď.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dych jeho bol drsný, každý ťah jeho prsú bolo počuť. Perny
          polotvorené vibrirovali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     »„ Vieš, že tajné schôdzky mladého dievčaťa, decka ešte takmer,
          s cudzím, nesvojím, zeleným darebákom, sú nehanebnosť!“ po-
          sledné slová zareval turým hlasom. Table obloka sa potriasly
          cvengom. ,
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eleonora vstala z divana, zpriamila sa. Jej prse sa vzdmuly
          silnou strastnou vlnou. Celá, krey udrela jej do tváre. Stud, pa-
          nenská pýcha a hnev vzrušily ju z apatického pocitu bôľu. Nikdá
          nevidel Ladislav sestru svoju v takej majestatnej, sebavedomej
          postave. Ona, tak rieknuc, nariastla pred jeho očami.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Energickým, poveliteľným kynutín ruky ukázala na dvere,
          Polootvorené karmínové perny triasly sa jako lístky osyky.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ladislav hľadel na sestru v nedorozumení. Vedel, jak horúce
          ho miluje, k jakým obeťam je schopná za brata. Koľkoráz po-
          mohla mu z drobných študentských nesnádz, koľkoráz vyprázdnila
          svoju skromnú ihlovú pokladničku k jeho prospechu. Teraz ale
          sála z jej zrakov hnev, ba tuším zášť a obrazená, nevinná duša !
          Tak sa nechová deva, ktorá si je povedomá viny.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Podobné myšlienky preletely mlunnou iskrou v hlave Lackovej.
          Nevdojak, pudený nepovedomou tajnou silou, vyšiel von z čistej,
          vonnej pannenskej izbušky,
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vari som ja hriešnik, a ona môj kárateľ,“ zabručal pod fúz
          na dvore, „Čože stalo sa s mojou dobrou sestrou?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Dva veľkí novofoundlanskí psi vyskočili mu oproti. Zaráchotil
          vozík. Kapitáň vybehol z dvier a vítal advokáta Ľúteho.
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     272
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Neskorý hosť,“ povedal v zlej nemčine príchodzí, schádzajúc
          z bričky.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Vždy milý. Ráčte bližšie.“ O chvílu sedeli obidvaja v kapi&gt;
          táňovej izbe okrášlenej parohami, šabľami, podobizňou cisára a
          streľnou zbraňou počnúc od miniaturného revolverka až po veľkú
          kvemeňovú pušku z čias napoleonských vojen.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     VI.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Úsilná činnosť mladého slovenského podrostu v Závodí, najprv
          vysmievaná, počala hniesť zadlženého slúžneho ! Ľúty bol v hroz-
          nom nebezpečenstve utratiť fiškaláty a iné beneficie, lebo Závodie
          dostalo chýr panslávskeho hniezda. Závodie malo veľmi vhodné
          centrálne položenie: a tak nákaza išla ďalej. . . . Najviac desila
          maďarónov tá nevídaná rychlosť, jakou sa šírilo národnie po-
          vedomie. ...
    </tei:p>
    <tei:p>
     Lúty prišiel so žalobou starému kapitáňovi. Počal zle-nedobre
          na syna Ladislava. Vravel mnoho o budúcnosti, o zkazenej kariére,
          0 nebezpečenstve. S
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nepáčilo by sa radšej 0 inom hovoriť?“ zpýtal sa starý vy-
          slúžilec, a na sluchoch mu navrely žily: „vedia, pán fiškál, ja ne-
          držím nič na všetky tie pletky. Keď sa smie starý chlapec, šesť-
          desiatročný nadžupan, blázniť s maďarisáciou, prečo by sa naši
          šuhaji nemohli trochu poblázniť so svojou slovenčinou! Hlúposti! Ja
          by ponemčil všetko. Duobus litigantibus tertius gaudet. Ostatne
          ujisťujem, že môj syn má viac statočnosti v sebe, jako jich závot
          ský slúžny, ktorého kúpim za pár zlatých, keď mu dochádzajú
          zmenky. „Bleibe zu Hause und náhre dich redlich,“ a konečne je
          to všetko komedia — a my ľudia sme opice!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ľúty videl, že so starým nič neporiadi. Na druhý deň odobral
          sa. so sladkým úsmevom ale horkosťou v duši.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Jeho dvaja novofoundlandci skákali pred koňmi. Laco nebol
          doma. počas jeho pobytu. Včasne ráno hodil pušku na rameno a
          odišiel. V hustej borine stretol Ľúteho na spiatočnej ceste.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Krev udrela mladému mužovi do tváre. Divné mysle preletely
          mu hlavou, jako strašné blesky. Sám sa jich zdesil, V ruke a
          celom pravom ramene napružily sa všetky svaly a žily — tuším
          by bol zdvihol stocentový balvan. Cítil jako sa krey jeho vnú-
          tornosťou, jako vrie a šumí! " Vozík sa blížil pomaly, lebo kole:
          rezaly sa hlboko do pieskovej pôdy. Laco sňal pušku z pleca a
          udrel hlavňou o piesočnatú, suchým ihličím husto pokrytú zem,
          ľakťom oprel sa na ústie duplonky. Jeho oči, tak rieknuc, pribily
          sa 0 tvár Ľúteho. Ľúty sa usmial a zdvihol klobúk ku zdvorilej
          poklone. Lacovi zajekotaly zuby, chvel sa zimnične! Vetor zašumel
          v borinách! „Eleonora,“ zašeptala nevdojak perma. Laco vhíbil sa
          do húštiny. Z ďaleka ievalo práskanie biča. Tu štíhla breza
          medzi boricami! La ztrhol pušku, namieril do brezy a strelil.
          Výstrel ozval sa trojnásobnou ozvenou borinou. Priblížil sa k breze:
          guľka a dva fosty vryly sa hlboko do bielej kôry. Laco usmial sa
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     273
    </tei:p>
    <tei:p>
     zlostne. Lúty trhol sa na sedlisku svojho vozíka, počujúc ďaleký
          výstrel.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na Závodí búrka. Denunciácia, táto jediná zbroj našich ne-
          mužských podlých vrahov, rozšírila temné perute svoje nad tichým
          mestečkom. Školský rok nastúpil, mládež rozišla sa po školách.
          Lúty a slúžny cítili sa osvobodenými od tlaku, ktorý jich hnetol
          v podobe svi o mladého ducha. Vzájomná pomocnica, čitateľský
          spolok, nedeľná škola jedným slovom, všetky počiatky humanné
          zadlávené boly hneď v mnohosľubnom vzniku. Prišiel totiž vládny
          schválny komissár z Pešti k utlačeniu „protivlasteneckého ducha
          Maďarský vládny komissár — myslíme, že je tým dosť povedané.
          Kdeže je gogoľské pero, aby mohlo dokonále zosatyrisovať postavu
          takéhoto mravného chudáka, ozbrojeného brutálnou ničiacou mocou!
          Niet ho u nás! V tebe, podrost náš, čakáme nového Gogoľa, v tebe,
          mládež moja i mrzla a hynula pod driapami svet-
          ských i nesvets
    </tei:p>
    <tei:p>
     Rok za rokom ubiehal. Už piaty chýlil sa ku koncu po pamät-
          nych prázdninách, ktoré tak zvírily mysle v Závodí. Laco Kráľovský
          zmocnel, tvár jeho zastienila sa mocnou bradou a barnavou barvou.
          Slnko a vetor y na ňu svoje známky. Jeho otec slabnul vekom
          a ponechával synovi celú starosť o rozsiahle svoje polia. Pomer
          brata k sestre bol predivný! On od tých pamätných, ťažkých minút
          svojej návštevy, ktorá mala byť vyšetrením nepekného zablúdenia,
          neprehovoril s ňou intimného slova — avšak jeho láska k sestre
          rástla každým dňom. Práve jej „zablúdenie“ vzbudilo v ňom starost-
          livú lásku — jeho oko dlelo na každom pohybe, on cítil každé jej
          hnutie, aj keď nehľadel na ňu. Eleonora viedla samostatný, samotný
          život. Ťahy jej krásnej tváre: zduchovnely, staly sa menej mäkkými,
          zato ale trônila v nich prelesť prestáteho bôľu a víťazné povedomie,
          že premohla sama seba. Jej chovanie prezradzovalo, že urobila zá-
          verečný účeť so sebou a svojím cítením. Ľúty, víťaz nad „pansláv-
          skou propagandou,“ zjavil sa jednoho dňä v dome kapitáňovom
          jako pytač. Starý vojak predniesol jeho vec svojej dcére po vojensky,
          priamo a jednoducho. Vtedy prvýkrát zaplály náruživosťou hlboké
          oči Eleonory. Zase ožiarila sa jej postava onným majestátnym sve-
          tlom, rovno jakobys hľadel na Nike.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A to mi ty hovoríš, apuško?“ Jaký nevysloviteľný cit vibriroval
          a javil sa v hlase devy!
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Každá otázka zaslúži, aby sa na ňu odpovedalo!“ preriekol
          skoro nastrašene dobrý starík.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Sú otázky, na ktoré niet odpovede,“ tichým, pokojným hlasom
          riekla Elevnora sklopiac oči. „Ty, apuško, obrániš svoju dcéru ?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     V Kráľovskom zobudil sa vojak. „Lorka, Lorka, odpusti, veď
          je nič! Letá sa míňajú, a moja láska kázala mi predostreť žiadosť
          Ľúteho. Ľudia vravia o dobrej partii! Avšak neboj sa, dcérka moja!
          Moja ruka dosť silná, aby ťa obránila pred dotieravosťou! Chvála.
          Bohu, nie si bez záštity, aj keď- pravica moja smrťou zmeravie!“
          Y očiach kapitáňových zasvietily sa slzy, To boly prvé slzy, ktoré
    </tei:p>
    <tei:p>
     18
    </tei:p>
    <tei:p>
     -
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     214.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Fleónorá. videla. v očiach svojho starého otca. Lacovi udrela temňá
          sstruja. kúve “do líc, keď dozvedel sa 0 nabídnutí Ľúteho.
    </tei:p>
    <tei:p>
     ladislav nevidel sa so Štefanom 51 osndnaš rátastráfe! pri
          parkane: vec jich bola vtedý dozrela až K súboin." Príšle Talevistčie,
          príšla zhohná riadenie vládneho komissára : boj národní nrélazil
          súboi. Piňkavka vec natorko vyrovnal, že rozohnení mladí ľúďiá
          ustúpili od boja. voči národnej neresti.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nuž teda vy sa budete strieľať, vy, brat s. bratom, keď. na
          vás. mitrailleusami. dechárge dáva beťárska podlosť? Verím, že každý
          Z vás: neváži si život, keď jedná sa o česť. Nuž či česť vášho bitého
          márodá: nenie kolossálnejší pochop, jako česť vašej osôbky, - ktorá
          nebola konečne tak smrteľne ranená. Tam venujte svoj život, tam
          stavajte prse svoje proti otvorom pušky!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     : Sokovia pozreli nemo na Pinkavku a rozišli sa bez slova. Moc
          času hojila pomaly rany, priestor rástol medzi srdciami verných
          priateľov, avšak zpomienka nevyhasla v nich na pekné časy horú-
          ceho, nerozdielneho priateľstva. . ň
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zas chýlilo sa leto ku koncu. Zahradná: búdka u Kráľovských:
          teraz hustejšia, obrodila hojne hroznom. Laco sedel s otcom na la-.
          vičke, oba fajčili z čibukov. Eleonora proti nim. Prvý pel mladosti
          ustúpil zralej, vyvinutej, bohatej kráse. Z nej len tak žiaril ženský
          pôvab, oslnený bájnou, duchovnou krásou prestátych bôlov, Opieralá,
          sa nenúteno o zelenú stenu búdky, široké bujné listy pokryly jej
          čielko. „Jaká je krásna,“ podumal Lacko, „a všetky tie bohatstvá.
          krásy a ducha zvädnú!“ Bol smutný.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Páni sú v zahrade,“ zadudral na dvore Fero. Laco vyšiel
          pred búdku. Oproti nemu kráčal vysoký muž. k
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pinkavka!“ zavolal veselo Laco a objal starého priateľa! Hosťa
          uvítali a posadili do zahradného dreveného fotela.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Počal sa. živý rozhovor. Laco pýtal sa po svojich priateľoch
          prvej mladosti. „Hia hrat môj. všeliiaké nremenv staly sa. Strážnik.
          čo nás zradil bol Šošotkovi, priviedol vec najďalej. vcera som citu,
          Že je-iinisteriálnvm úradníkom , dosť. vysokým na. svoj vek.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A na svoj rozum!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „ľah! čerta sa ti u nás po rozume pýtajú! Blatnický si na-
          maďavčil. 2: a stal sa diurnistom bez nádeje na avancement,
          Čierny káže slovo božie a seje vlastnou rukou raž, Krkoš oženil sa
          bohato a pošlucha verne svokra, ináč je veťný našej veci a rož
          širuie slovenské snisy.“ Eleonora zbľadla. Jéj upokojehie srdce pô-
          čalo biť tým dávno odvyknutým bitím. Pinkavka pokračoval živo“
          „Puk vadí sa s celým súdom a sadí dohán, Hrabovec hnevá maďa-
          ronskú debankirovanú šľachtu svojím záprahom, .ja zas skladám
          medicinské rigorósa — trochu pomaly, ale s božoú pomocou do-
          hrabem sa v tomto století dajako k doktorátu!
    </tei:p>
    <tei:p>
     Priniesli čaj. Pinkavka bol duchaplný. Neraz musela sa usmiať
          i seriosná Eleonor:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Apropo! Prišiel som s novinou! V Závodí som prenocoval,
          „Tam "mi riekli, že včera. dostal Ľúty mocného soka v pravotárskej
          praxi: „Kto je to?“ pýtam sa. „Mladý Bohatý,“ riekol mi hostinský.
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     215
    </tei:p>
    <tei:p>
     “ poviem, „teda sa predsa jakosi držíme!“ Bystré oči
          doktoranda pozrely prenikavo na Laca, ktorý sa zamračil. Pinkavka
          pol val bez všetkého milosrdenstva. „Bežím k Števkovi — ej,
          jaký ti to šuhaj! Život, samý život. Jestlí nemýlim sa, vy ste ešte
          vždy v hneve, Lacko?
          Eleonora, vstala a išla do sadu. TRumeň zabarvil jej líce, ona
          bála. sa očú svedkov. Nevdojak ocťla sa v úzadí sadu, v huštine
          liesok a osýk. Hnevala sa sama na seba pre svoje pohnutie! Veď
          už dávno pochovala náruživosť a sen o šťastí! Čo sa má pýriť a
          voľnovať?
          áni sú v zahrade,“ bolo opäť počuť hlas Ferka na dvore.
          ánku zahrady vnišiel mladý Bohatý. Kapitán privítal ho srdečne.
          vypustil tak veľa dymu z čibuka, že bol celý jako v oblaku.
          smev sadol mu na tvá ,
          ch otázkach a odpoveďach prosil Štefan kapitáňa
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Zostal som vaším dlžníkom,“ počal mladý pravotár, „a vin-
          níkom spolu. Tento prsteň patrí vašej dcére Eleonore. Nebol to
          dar — zostal mi v ruke „ Náhodou.“ A tu vyr. „prával
          ovania:
          Chytil obe
    </tei:p>
    <tei:p>
     Št:
    </tei:p>
    <tei:p>
     vitať v šedivej lov k
          suky Štefanove : a voti ich mocne,
    </tei:p>
    <tei:p>
     » Urobte mi po vôli, jako pokutu za. vaše kradmé zálety! Od-
          dlh váš osobne tomu, komu pat
          i ná rozochvenosť zatriasla Štefanom. Šli hľadať Eleonoru.
    </tei:p>
    <tei:p>
     zal starec na huštinu a vrátil sa do búdky.
          iel Lorku pri parkane.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nemo podával jej prsteň.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Starý dlh! Prosím za odpustenie...“ Eleonora stála jako
          zkamenelá. Nato podala mu bez slova obe ruky, práve jako v onú
          tajnú, sladkú chvíľu. Štefan schytil tie biele drahé ruky a usiloval
          sa nastoknúť prsteň na prst devin. Jeho ruky toiasly sá.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ostatné je tajnosť osýk a lieskovej huštiny .
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Lorka, Lorka!“ volal otec, „čaju, viac čaju 1“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eleonora v: s rumennou tvárou. Za ňou kráčal Štefan blažený,
          premožený citami.
    </tei:p>
    <tei:p>
     » je s dlhom?“ pýtal sa otec,
    </tei:p>
    <tei:p>
     na ho neprijala!“ riekol Štefan a predstápil pred Ladi-
          slava. „Tvoja sestra je mojou snúbenicou, Laco, myslím, že klesne
          tvoja lieskovica napokon.“ “
    </tei:p>
    <tei:p>
     Laco objal priateľa náružive. „A ter
          bojovať, Števko!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Eleonora sa ztratila. V chyženke svojej kľačala u postele a
          modlila. sa dlho a plakala plačom šťastných ľudí.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Prestáli ste víťazne pokušenie,“ povedal Laco a vypil. žalku
          čaju. „Ale dosť už tej žlrndy. Ferko, dones toho vrstovník:
          „Ani ty si iste nešiel Ďez diabla pokušiteľa týmto vápnym
          údolím,“ poznameaal Pinkavka, ktorý prehovoril bol Števka k sme-
          lému činu dnešnému. Lacovi napadla ranená breza. Potriasol hlavou
    </tei:p>
    <tei:p>
     18%
    </tei:p>
    <tei:p>
     dajte
    </tei:p>
    <tei:p>
     7 buleme zase spoločne
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
     276.
    </tei:p>
    <tei:p>
     A nalial do pohára starého iskrivého vína. „Príjdu i také časy,“
          pomyslel si, „kde prestane to hlúpe slovenské dobráctvo.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Budeže mať mamka radostí,“ obrátil sa Pinkavka k Bohatému.
          „Ona čaká zprávu — bol som. totiž sekretárom jej materských
          starostí.“ 1
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Moja. dobrá, dobrá matka!“ šepol Štefan.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Večer schýlil sa na kraj. Lísťa. viniča osvietilo sa lampovým
          svetlom. V stínnom kútočku besiedky sedela pri hodujúcich mužoch
          Eleonorka, posilnená vrúcou modlitbou. Život pred ňou trblietal sa
          v jarkom svetle sladkých dúm.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A teraz predsa vyjde na moje, Lorka,“ riekol veselo Laco.
          „Vy ženské nie ste stvorené k samostatným činom! Vaša láska
          k národu je opravdová, mocná, keď je sosústrednená na osobu ta-
          kéhoto vtáčika, jako je tamten sentimentálny Ičko! Už ti vyšumely
          emancipované mysle?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „ „Mier mojej snúbenici!“ s žartovným pathosom predniesol
          Stefan: „šľachetné srdce ženské spojí obe Túbosti v harmoniu!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Všetci ste na omyle!“ chechtal sa kapitáň: „my sme všetko
          opice, celý svet je iba komédiou!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Chvála. Hospodinu, že pre nás veselou!“ zavolal Pinkavka a
          zdvihol pohár.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak hovor až po rigorósach,“ poznamenal Laco. Zavial vetor
          a vyhasol lampu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Domov, deti, chladno na nohy, súril kapitáň: Spoločnosť sa
          sobrala. Mladý párik ) posledný a cesta zo zahrady do domu
          bola posiata. ružami sviežeho nečakaného šťastia.
    </tei:p>
   </tei:div>
  </tei:body>
 </tei:text>
</tei:TEI>
