<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<tei:TEI xml:id="SLK1937969" xml:lang="slo" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     Víťazný pád : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:50020047">
     Jilemnický, Peter (1901-1949)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <measure unit="words">
     39166
    </measure>
    <tei:measure unit="pages">
     199
    </tei:measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p/>
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author ref="viaf:50020047">
      Jilemnický, Peter (1901-1949)
     </tei:author>
     <tei:title>
      Víťazný pád
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      Brno
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher>
      Lidové noviny
     </tei:publisher>
     <tei:date>
      1937
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p/>
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc>
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="sk"/>
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="M"/>
    <eltec:size key="short"/>
    <eltec:canonicity key="unspecified"/>
    <eltec:timeSlot key="T4"/>
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2024-01-30">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head>
     Víťazný pád
    </tei:head>
   </tei:div>
  </tei:front>
  <body xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <div type="chapter">
    <head>
     Kysuce
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Na veži bieleho kostola usadnú oèi ani bludní vtáci…
    </p>
    <p>
     A veža kostola — to je vojvodcovský buzogáò, ovládajúci celú dedinu.
    </p>
    <p>
     Dedina je 312 hnijúcich chalúp.
    </p>
    <p>
     Dedina je 1627 ¾udí mužského i ženského pohlavia.
    </p>
    <p>
     Dedina je 86 novorodzeniat, z ktorých 50 % zomiera do roka prirodzenou i neprirodzenou
         smrou.
    </p>
    <p>
     Starci a babky odchádzajú pod zem vïaène a bez protestu.
    </p>
    <p>
     V dedinských kostoloch bývajú dojímavé, do dreva rezané výjavy krížovej cesty. Zmuèený
         Kristus padá pod ažkým krížom a podobá sa tak nápadne vlasatým kysuckým sedliakom. Ich
         život je ažký ako smútok Kristovej tvári na XII. zastavení.
    </p>
    <p>
     Organy dávno vydýchly svoju hlbokú dušu a onemely, kòaz požehnal. Ale mäkkým priestorom,
         zoš¾ahaným farbistými pruhy svetla predierajúceho sa krik¾avými oblokmi, ide znova Kristus
         modlitbou:
    </p>
    <p>
     Trpel pod pontským Pilátom, umrel i…
    </p>
    <p>
     Tak.
    </p>
    <p>
     Dedina modlí sa sama k sebe.
    </p>
    <p>
     Dedina trpí pod akýmko¾vek Pilátom a trpí vždy a každý.
    </p>
    <p>
     A každý zomre, keï dlane starobou zmäknú.
    </p>
    <p>
     Mäkké dlane veštia smr, lebo život sa dobýva z kameòa a preto dlane musia by tvrdšie
         ako kameò.
    </p>
    <p>
     I tá rados, ktorá sa túla po rozosmiatych kopcoch, musí by tvrdá. Sedí v zatrpklom
         srdci a rozpráva rukami. Dievèatá, dievèatá, povedzte, sú dos pevné tie ruky, aby vám
         podostlaly veselú paži?
    </p>
    <p>
     Noci, umeleckí tkáèi, naèo ten nádherný pokrovec so zlatými hviezdami, keï príde slnko
         ako vrah a zabije ich ostrým lúèom? V jeho blysku zjaví sa zas žobrácka chalupa a kameò
         kopaníc, pluh škrípe svoju veènú pieseò piesní, pieseò hladu. Èi všetko krem toho svetského
         utrpenia je iba zdanlivé a prchajúce, èi len ten hlad a bieda je jedinou skutoènosou
         dedinského života? V mestách sa ¾udia smejú širokými úsmevami víazov, ktorí sputnali silu
         prírody do železných kolies a transmisií. Tu sa usmieva príroda nevinným belasým okom, lebo
         je pánom, vyživuje a drtí. A èlovek sa hrabe a vàta a stavia, mizerný mravec, ktorého umoèí
         dážï, zahubí sucho, zabije blesk. Pohanskými bohoslužbami strachu napåòa sa každý deò, lebo
         èlovek cíti tú bezmocnos a závislos, rád by kšeftova s jediným bohom, ale ten je èistý.
    </p>
    <p>
     Èlovek je sám, sám a slabý.
    </p>
    <p>
     Silní sa spojujú so silnými. Nie je to len príroda, ktorá ovláda a gniavi. Falošníci,
         figliari, reèníci, zákoníci, paragrafy a rovnošaty. Obchodníci s ¾udskou poctivosou, ktorú
         rozkrádajú a zapredávajú a ktorou si mažú hlavy.
    </p>
    <p>
     Na dedinách spievajú škovránci, pinky a škorci, ale ten základný tón je celkom iný.
         Hlboký bolestný ston strápenej Kristovej hlavy z XII. zastavenia, ktorý posledný raz padol
         pod krížom.
    </p>
    <p>
     A preca ešte vstal…
    </p>
    <p>
     Tak i Kysuce, veène bité, veène padajúce, vždy znovu vstanú, vždy znovu víazia.
    </p>
    <p>
     Pokolenie za pokolením prichádza, aby premenilo kameò kopaníc na chlieb. Tvrdí ¾udia
         rastú na kameni — a sú to dve sily, medzi ktorými ide veèná borba, a žiadna z tých síl sa
         nepoddá.
    </p>
    <p>
     Kysuce…
    </p>
    <p>
     Každým rokom padnú, aby mohly vsta a zvíazi — pre nový pád.
    </p>
    <p>
     Kysucká jar je víazstvo.
    </p>
    <p>
     Kysucká jeseò — pád.
    </p>
    <p>
     Rok…
    </p>
    <p>
     Víazný pád.
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Èas I.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     I. Román sa zaèína
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     … a keï sa milý Mao vracal z vojny domov, napil sa najprv dobrej slivovice a potom vzal
         svoju úbohú batožinu, ktorá ho ahala s kopca do doliny, akoby vedela, že bude doma zle
         nedobre. Ale Mao bol vojak vyslúžilý a silný, páni ho na vojne spravili èetárom, lebo mal
         hlas silný ako trúbka-signálka, srdce vojnou podnapité a preto zvíazil nad èiernym kufrom
         na chrbte a vyniesol ho až na kopanice, kde sa v plaèi krèila chalupa otcovská. Zelené hory
         ho so všetkých strán privítaly, boly v nich sýkorky a vrtké veverice, smreky voòaly a zem
         bola ospalá smutným októbrom. A èi ste to vy, kopce vysoké, èo ste sa otriasaly spevom
         goralských pesnièiek, keï som chodil za milou na zálety?
    </p>
    <p>
     Mao prišiel k chalupe, chalupa sa shrbila ako stará babka pod archou chvojiny, ani pes
         nezabrechal, kroky ažko dlávily zvuèný kameò na podstení a keï sa dvere rozletely a kufor
         ako ažké zakliatie padol na èiernu zem, bolo poèu:
    </p>
    <p>
     „Pochválen buï!“
    </p>
    <p>
     To bolo strmé slovo a bolo cudzie, syna štyri roky preháòali po vojnách a teraz prišiel,
         teraz prišiel:
    </p>
    <p>
     „Pochválen buï!“
    </p>
    <p>
     Starý Horoò sedel na lavièke pri peci, do zapekaèky si pchal tabaku a po sivých vlasoch
         tieklo mu striebro šesdesiatich štyroch rokov. „A vy, otec, ešte stále v tom kožuchu, na
         nový ste si cez celú vojnu nezarobili? To som k vám prišiel ja, Mao, zdvihnite svoje
         plesnivé oèi a pozrite preca na mòa, èi som to ja, èi som to ja po štyroch rokoch strašnej
         vojny.“
    </p>
    <p>
     „Vitaj mi, syn môj!“
    </p>
    <p>
     „Ako sa tu máte, otecko, veï už ani neviem, èi ste to vy. Bolo to tak dlho — Bože, taká
         dlhá bola tá vojna!“
    </p>
    <p>
     „No a posaï sa aspoò, kým príde mamka, išla vo¾akde do susedov.“
    </p>
    <p>
     „A detiská kde sú? Janko, Ondrej, Verona…“
    </p>
    <p>
     „Ej, veru ažké èasy. Janko aj Verona sú v službe a Ondro teraz ešte v škole. Chlapèe,
         vari už nikdy nebude, ako bolo. A záhony akoby just nie — zemiakov najes sa d¾a chuti
         nemožno. Neurodí sa ti niè. Nemáš èím pohnoji — a veène z toho záhona bra nemôžeš bez
         náhrady.“
    </p>
    <p>
     „No, spoloène sa chytíme do roboty. Azda sa nám podarí nieèo z toho vytrepa.“
    </p>
    <p>
     „Darmo je. Taký zodratý krpec, ako som ja, ten už niè nemôže. Ten už len pátrièky aby
         preberal a cintorín si obzrel, kde by pre neho nejaké suché miesto bolo.“
    </p>
    <p>
     „Horkýže, také reèi som ja poèúva neprišiel. Viete, otecko, to všetko, èo sa na vojne
         robilo a èo bolo také strašné, viete preèo to bolo? Aby bolo ¾uïom na svete lepšie. Aby
         dostali inakší rozum. Aby poznali cenu ¾udského života.“
    </p>
    <p>
     „A ty myslíš…“
    </p>
    <p>
     „Nemyslím, viem. Videl som mnoho rôznych
    </p>
    <p>
     ¾udí. Mnoho reèí zlých i dobrých som poèul. A videl som zeme, krajiny, — oh, otecko, èo
         sú naše Kysuce! A všade oheò a železo, oheò a železo, oèistec za živa. Modlieval som sa,
         aby som do hriechu neupadol a aby ten oèistec pre mòa stvorený nebol, zakia¾ som bol doma.
         Viete, ako nám o òom pán farár kázali a my sme sa báli. Ale som oèistcom prešiel a nemôže
         by horšieho nad ten, èo ¾udia sami sebe pripravia. Keï kone umieraly a ¾udia zdochýnali a
         nebo sa otváralo hrmením kanónov, hja, otecko, to nie je možné, aby to všetko bolo vyšlo
         nadarmo a aby ¾udia z toho rozumu nenabrali.“
    </p>
    <p>
     „Nerozumiem tomu, chlapèe. Nikdy som vo vojne nebol. Viem len, že sú ¾udia dobrí i zlí.“
    </p>
    <p>
     Na podstení bolo poèu duté zvuky bosých nôh. Tá chví¾ka znamenala príchod mamy, tá
         chví¾ka bola prázdna a zapadlá až po uši do håbky ticha.
    </p>
    <p>
     „Mamka moja!“
    </p>
    <p>
     „Ježiši Kriste! Vitaj mi, Mao, môj Mako! Tak znenazdania si došiel, kto by si bol
         pomyslel, že sa z vojny prinavrátiš. A zdravý, bez škody. Chvála Bohu!“
    </p>
    <p>
     A ten kríž, ktorým sa stará Horoòkula prežehnala, bola vïaka dobrotivému Bohu za ochranu
         jej Maka.
    </p>
    <p>
     „Ach, ale tá hlava moja sprostá! Odrazu by som zabudla, že budeš akiste hladný. No,
         vezmi si trocha kýšky so zemiakmi, kým zakúrim a pripravím nieèo teplejšieho.“
    </p>
    <p>
     Mao sedí na lavièke za stolom, nad hlavou smutný, èierny rad obrazov s vycivenými
         svätými, uprostred v papierových ozdôbkach a ružièkách Matka Božia. Díva sa na neho
         úprimnými oèami. — Matièka Božia, tvoj obrážtek som po celú vojnu za èiapkou nosieval, teba
         som spomínal. Ale raz taká gulôèka oce¾ová, potvorka, èapicu prevàtala, a prevàtala aj
         tvoje srdce sedmi bolestné, bol som bez ochrany. Potom som na teba zabudol, ani na svoju
         rodnú mamku som nespomínal, prepadol som rudém diablu s èiernou dušou, to bola povodeò,
         hluk a stre¾ba. Màtvi medzi živými, živí medzi màtvymi, a nad všetkým tvrdá ruka tlaèí,
         tisne k zemi. To nebol sen, to nebol sen, a preca sme tu, zabudnutá mamka ožila, zemiaky
         škrabe, zemiaky tre tak ako kedysi dávno, a oèi Matky Božej dosia¾ sú také presmutné. Tatko
         sajú svoju smrad¾avú fajoèku ako boží dar, tatko unavený, prepitý, shrbený. Všetko je
         staré, všetko je známe, bez zmeny. Ale Mako, Mako èi sa nezmenil?
    </p>
    <p>
     Mako je nový, úplne nový. Rudý diabol ho premenil.
    </p>
    <p>
     Ale keï prišiel veèer, ten známy tmavomodrý veèer na Kysuciach, keï staré goralské
         pesnièky rozvážajú sa po súhvezdí Malého èi Ve¾kého Voza a pod malièké oblôèky dievèenských
         komôr, keï hory sa trasú a zem zuní a hviezdy si padajú s láskou do náruèia, volalo v
         Makovi mladé srdce spomienku dávnych a zabudnutých lások, bolo to také èudné volanie s
         ohlasom otcov a dedov a všetkých predkov, ktorí tak Kysuce milovali, že sa tu na tom kameni
         aj zomre odvážili, krv sa v Maovi rozohnala od srdca až do najjemnejších ciev a stalo sa
         toto:
    </p>
    <p>
     Stará èapica vojenská prikryla milosrdne zahojené rany Makovej hlavy, mala strašnú
         silu, k zemi tlaèila, ale srdce sa hrnulo ústami von až k povale. Mako by ku hviezdam
         doletel, a výslednica týchto dvoch protivných síl kopla do dubových dverí, èo v železách
         plakaly, a Maka vytiahla von, aby ako radostný zvonár búšil svojimi pesnièkami o hrdý zvon
         nadutých nebies.
    </p>
    <p>
     „Ak sa vrátiš, necháme dvere otvorené.“
    </p>
    <p>
     „Netreba, mamièka, ja neviem… ja… ja idem dnes milova!“
    </p>
    <p>
     Zem bola tvrdá, sa dlaò sto ráz prírodou oklamaného sedliaka, spievala jednotvárny
         pochod v rozpätí dvoch tónov: raz-dva, raz-dva; a to bol pochod nepravide¾ný, lebo kamene a
         pastviská zvonily, lámaly, tlmily krok a Mao si našiel takú pesnièku, èo sa vedela
         tackavému kroku dobrovo¾ne prispôsobi:
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     <l>
      Èiaže to dživeèka
     </l>
     <l>
      ej — hore cestou idže,
     </l>
     <l>
      je pekne uèesaná
     </l>
     <l>
      ej — veru moja bedže!
     </l>
     <l>
     </l>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Priestor bol èierny, taká neznáma strašide¾ná mláka tmy, do oèí, do srdca sa pchala,
         hviezdy sa akosi studeno a na dia¾ku milovaly a stromy potajomky týèily svoje zohýbané
         konáre do výšky k ve¾kej prísahe. Po vydutých kopcoch sa rozhovorily ožiarené oblôèky „v
         placoch“, zdalo sa, ako by sa na zem posadil kus hviezdnatej oblohy, boly to samostatné
         svety s obyvate¾stvom tvrdej kysuckej krajiny, ktorých srdcia boly skrvavené ranami ažkého
         života. Niekde sa tma nebezpeène rozdrapila zabrechaním psa, a hneï nato všetky „place“
         ozývaly sa týmto odvekým spevom v túžbe po slobode, psi prebehávali vzdialenosti a
         odprevádzali sa po màtvych záhonoch a mrazom zinovatelých pašienkoch.
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     <l>
      Ej, pišèoleèka moja
     </l>
     <l>
      o dževinèich džurkach,
     </l>
     <l>
      ej, nechcela’š mi piskaè
     </l>
     <l>
      pri bohatých džievkach.
     </l>
     <l>
     </l>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     S kopca naproti ozvalo sa zahvizdnutie.
    </p>
    <p>
     „Héééj, kto je tam?“
    </p>
    <p>
     „Len ja.“
    </p>
    <p>
     „Kto ja?“
    </p>
    <p>
     „Živý.“
    </p>
    <p>
     A zas koniec, hvizd neznámeho chlapca ako pitevný nôž rozkošnícky sa zarezával do
         vnútornosti studenej màtvoly noci, chalupy niekde zažmúrily petrolejové oèi a uèupily sa
         pod kvetavú perinu vyklenutej oblohy. Zem oddychovala.
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     <l>
      Prišol jech ku chudobnej,
     </l>
     <l>
      ej, tam ši zapiskala,
     </l>
     <l>
      pišèoleèka moja,
     </l>
     <l>
      ej, jakož mie poznala!
     </l>
     <l>
     </l>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Mako bol s pesnièkou u konca. Cesta, èo pred ním bežala ako psík, sadla si prosiaca ku
         dverám chalupy, a tá chalupa — to bol hrad, zakliata princezna v òom býva. Ale preèože tu
         nemáte 99-hlavého šarkana s ohnivými papu¾ami, Lapaj, èuš, a do búdy sa vopchaj, veï je to
         ohavné, ako ty brešeš. Tu je to okienko sa dobrotivá dlaò. Zakliatej princezne o princovi
         sa sníva a nevie, že pod okienkom stojí Mako, èo ïaleké krajiny pochodil a s rudým diablom
         sa bil, aby si ku tomuto oblôèku chodníèek s pesnièkou vybojoval.
    </p>
    <p>
     A Mako už princom nie je, ale doktorom s ohromnými okuliarmi, komôrka, komôrka, láska v
         tebe ako nevylieèite¾ná ažká nemoc býva, tvoju hruï preklopem, uzdravím,
    </p>
    <p>
     uk uk uk
    </p>
    <p>
     Láskou nemocná komôrka sa svíja, ký èert zas prichádza obklady horúce dáva. — Ale veï
         otvor, dievèa, otvor, to som ja k tebe zo strašnej vojny prišiel, ranený som bol, rany sa
         mi zahojily, len jedna jediná bola silnejšia, ako všetci doktori sveta, otvorená zostala a
         je to azda láska. Máme jednakú chorobu a keï v òu veri budeme ako v samého Pána Boha, naša
         viera nás uzdraví.
    </p>
    <p>
     „Mako, ty ma ešte máš rád!“
    </p>
    <p>
     Dvere sa otvorily ako bezzubé ústa. A na tej posteli, kde ležala neznámou chorobou
         nemocná Magdalena, zápasil a bojoval Mako ako lekár s najažšou chorobou ¾udských sàdc
         celú noc.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     II. O prázdnom žarnove
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Nikde nie je život tak ažký, ako na Kysuciach. Nikde nie sú noci tak krásne, ako na
         Kysuciach. A tieto dva kontrasty, od samého Pána Boha dané, to je rana a obväz, boles a
         liek. Keby na celom svete narástla úroda plodného Egypta, u nás si sadne s gazdom za stôl
         bieda. Keby na celom svete noc obrátila sa v nekoneèné a nevyèerpate¾né žriedlo jaèiacich
         bolestí, naša noc bude tichá sa ovca a teplejšia ako matkina dlaò. Naše hviezdy vždy majú
         zrenice jasnejšie ako svetlá na kolotoèi, ktorý vozí rados v kolese bez konca.
    </p>
    <p>
     Tá bieda dala ¾uïom príliš tvrdé dlane, než aby nemuseli mysle na zajtrajší chlieb.
         Lebo keï povieš: „Kysuce“, ako keby si cítil tvrdos kameòa, ktorý má síce mäkké
         zakonèenie, ale jeho jadro raní, alebo aspoò niè nedáva. Malé bolo nešastie r. 79 po
         Kristu, keï sa Vesuv rozsoptil a zalial horúcou lávou pä miest v svojom lone. Náhla
         boles, ktorá donáša smr, ani zïaleka nie je tak hrozná ako tá, èo berie ti prst za
         prstom, aby stiskla celú ruku. A tu je láva biedy a teèie každou dolinkou, so všetkých
         vrchov fialovými prameòami pomaly sostupuje, oblokmi do izieb sa vlieva, aby raz každému
         gazdovi od úst sa odtrhlo ažké slovo:
    </p>
    <p>
     Niet èo jes.
    </p>
    <p>
     A toto slovo padá tu každým rokom v každej chalupe a darmo sa èupí kdesi do kúta studený
         žarnov, ktorému chce sa zrno mle. Nemý¾te sa, aj kameò má dušu, tá môže by dobrá, alebo
         zlá, a tieto žarnovy v kútoch sedliackych izieb majú dušu dobrú, lebo hrubo rozomielajú
         zrno minulej žatvy z kameòa vykúzlenej, aby chalupa nezomrela hladom. Hlad — to je ten
         strach. Boha sa neboja. Boja sa hladu na Kysuciach, èlovek vždy akosi vyh¾adáva nieèo, èo
         by v òom budilo bázeò a úctu. A keï èe¾usti Kysúc spokojne prežúvajú, zmizne strach z hladu
         a treba h¾ada nový strach, najde sa Boh trestajúci hriechy a nepravosti. Preto sú Kysuce
         také fialové, také tajomné, potrebujú sa cez deò trias, kolená ohýba a narieka a lka,
         lebo len vo dne cítia potrebu strachu a Boha. Noci sú toho druhého boha. —
    </p>
    <p>
     Boh nocí. A hoci sú Kysuce malé, tieto dve slová krièia ich ve¾kos. V kráse a biede.
         Každý skôr uverí, že krásou rastie èlovek, ako by uveril, že krásou rastie bieda. A preca
         je to pravdou na Kysuciach. Ó, aké nesmyse¾né! Preèo len sú tie noci tak tmavé a krásne,
         keï v nich rastie strach z biedy v chalupe starých Horoòovcov?
    </p>
    <p>
     „Syna sme si vychovali a kdesi sa nám tratí.“
    </p>
    <p>
     Horoòkula len vzdychla na posteli, prevrátila kosti suchým zvukom a neodpovedala.
    </p>
    <p>
     „Z vojny sa vrátil a zas už odišiel. Tak ani èo by nebol Mao prišiel, ale ktosi cudzí.
         Èuješ?“ Starý Horoò hovoril zpod periny. Bolo mu èohosi ¾úto. Ale ¾udia nevedia hovori o
         tom, èo ich najviac bolí.
    </p>
    <p>
     „Prišiel. Odišiel. Ani neviem ešte, ako vyzerá. Svetom sa nabehal, ve¾ký kus sveta videl
         a mnoho ženských. Mohol dnes sede doma.“ Stará koneène uspokojila muža týmito slovami.
    </p>
    <p>
     „Na zálety išiel. Rozumu ešte nenabral. A keby aspoò — no Boh vie, ku ktorej. Ani sa
         nespýtal a išiel. Mnoho sa zmenilo od tých èias, èo sa z domova do vojny pobral. Šastie
         ešte, že Magda sa bude už vyhovára. Chodí za òou ktorýsi druhý — ale dobre tak. Peòazí
         nemá a ani kúštik súcej role.“
    </p>
    <p>
     „Bože chráò,“ pokrižovala sa pod perinou Horoòkula. „Dos je toho, že sa sami na roli
         horko-ažko uživíme. Ešte jedny ústa do chalupy, to aby sme sa na seba iba dívali. Lásky by
         sme sa nenajedli. Ani by jej nebolo.“
    </p>
    <p>
     „Veï tak. Sú ešte inakšie dievèatá. Ro¾u dostanú. Aj dve kravy aj peniaze venom. A Mao
         je veru chlapec, stojí za to a nie jedna sa za ním pozre v nede¾u pri kostole!“
    </p>
    <p>
     Slová padaly ako ažko vybojované zjavenia lepších svetov, odrážaly sa od zeme a stúpaly
         k povale v jasných podobách. Lebo len noc je schopná vykúzli teplé predstavy zohrievajúce
         a omladzujúce ažkú krv, ktorá dohára. A v kúte tam, kde stál na lavici studený žarnov,
         svedomie celej chalupy, krèil sa a žlté zuby ceril strach, plávajúci ako prízrak celou
         krajinou a prestupujúci múrami chalúp, v ktorých dosia¾ nespali.
    </p>
    <p>
     Noc bola modrá z ažkého brokátu, a zas ani tmavá záponka peèlivej gazdinej, to je nie
         náhoda, že je Ve¾ký a Malý Voz, veï do jedného by sa nezmestila všetka láska takej noci. V
         horúcich minútach rodily sa nové tajomstvá a poèínaly sa nové životy, aby zostarely, ale to
         všetko bolo tak obrovské a ve¾ké, lebo z jednoduchého najjednoduchšie, všetky hmoty
         strácaly svoju podstatu a rozplývaly sa v kráse oslobodenia pod hviezdami. To už neboly
         teraz Kysuce so vzdávajúcimi sa prsami strapatých kopcov; to neboly pašienky so zhmotneným
         volaním železných zvoncov, ktoré zïaleka neznejú ako striebro básnických vidín, ale v
         chrap¾avom kašli sa zalievajú krvou; to neboly chalúpky èisto vybielené v zahradách
         zelených, o ktorých sa píše v románoch, a neboly to chalupy rozvalené a hnijúce, aké tu
         skutoène sú:
    </p>
    <p>
     bol to jediný modrý prúd noci; veci sa premenily na mlieko mesaèného svetla, ktoré
         zalialo kraj.
    </p>
    <p>
     S krásou sa rodí láska, hovorí sa, že láska je jedna èudesná pieseò s najkrajšími
         variáciami tónov. Èert vie, kto si tú hlúpos vymyslel. Nie je to ani výstižné ani
         básnické. Ale seï sme už pri tom, zastaòme, 99 tónov bolo sladších ako banán a ten posledný
         hlboký sa priepas, ktorá varuje. Spodný tón. Tá všetka krása, tá všetka láska na òom
         stála ako balancujúca barevná tyè na nose clowna, a keby nie clowna, tyè spadne a zláme sa.
         Ten spodný tón varoval:
    </p>
    <p>
     „Až ráno príde Mao domov, poviem mu. Musí ma rozum, chlapèisko, a nechodi ta, kde sa
         mu nepatrí. Zuzka Pajonkovie, to by už bolo daèo, hoci je staršia. Roba z nej bude šikovná
         a starý nebude ¾utova vena.“ Horoò svojím starým zrakom sledoval novú vidinu, ktorá
         stúpala od zeme biela k povale. A stará, z driemot vytrhnutá, dodáva:
    </p>
    <p>
     „Tak. Povedz mu!“
    </p>
    <p>
     „A ešte to mu poviem, že za Magdou druhý chodí, a aj keby nechodil, on za òou chodi
         nesmie, chleba niet a zemiakov málo a jedny nové hladné ústa by nás už zabily. A že keby aj
         u nás bolo dos, ani vtedy nesmie, musí sa ma k takej, èo má to¾ko, ko¾ko my, ináè nám
         nikdy nebude lepšie. A je tu ešte Janko, Ondrej, Verona, všetkým treba rozdeli, èo by z
         nich bolo, po žobraní ich vari nepustí, keby nás už na cinter odviezli. Ehm — hm. A so
         starým Pajonkom ešte prehovorím. Oh¾adom Zuzky — a Mateja.“
    </p>
    <p>
     Horoòkula sa krèila pod perinou ako zlé svedomie. Dávno nepoèula starého tak sa
         rozreèni. Sám Horoò by sa bol èudoval, keby si nebol daèo pripomenul. Vyliezol tíško zpod
         periny, hoci stará do toho hundrala, a šramotil riadom v polici.
    </p>
    <p>
     „Hu — zima. Prichodia mrazy.“
    </p>
    <p>
     Horuòkula sa striasla odkrytá. Vyhàkla z driemoty:
    </p>
    <p>
     „Èo — tam h¾adáš?“
    </p>
    <p>
     „Ale niè. Zima je. A ten chlapec huncútsky…“
    </p>
    <p>
     Všetko v izbe bolo tiché ani v augustové po¾udnie. Noc ju prestúpila. Predmety stratily
         ostros a tvrdos hrán. Od pece viala vôòa máèanej kúdele s vtierajúcim sa pachom spálenej
         masti. Màtvota. Noèný èas dávno prekroèil svoj zenit. Hodiny sa zastavily a nikto toho
         nezbadal. Horoòka mala oèi zavreté. Horoò len oèi privieral, odmeriavajúc èierny èas tupými
         a hluchými zvukmi, d¾a ktorých cítime prítomnos pijúceho èloveka.
    </p>
    <p>
     Keï sa otoèil k¾úèik v zámke skrinky, bol to práve tak prudký pohyb ako ten, ktorý
         zvrtol Horoòkulu na druhý bok. Noc, ktorá kráèala ako láskavý zlodej na západ, okráda nové
         krajiny o k¾ud a nové srdcia o lásku, nemohla jej zabráni, aby suchou nohou neudrela
         svojho muža pod perinou, kde se dalo a aby ho nepoctila mrm¾aním:
    </p>
    <p>
     „Sviòa! Už zas si slopal! Ani v noci nedá pokoja!“
    </p>
    <p>
     Ale pálenka hreje tých, ktorí na lásku zabudli, a Horoò pije preto, lebo jeho roba je už
         dávno tak strašne studená…
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Za Kolibaèkami s po¾skej strany sa brieždilo. Svetlo rástlo podobne ako rastie strom a
         kvet, ale nemalo hraníc na obzoroch. Svrèiny sa zaèervenaly zimou tejto hodiny a nad nimi
         vznášalo sa príliš hmotné a vyhrážujúce kvákanie vrán, než aby nebolelo. V chalupách pohlo
         sa ticho, skrvavené východom. Zdalo sa, ako by malo všetko staré drevo chalúp vzplanú
         jediným slávnostným ohòom. Ale boly -4 °C a oheò nehrial, lebo bol október a krajina sa
         otriasala žobrácky holá.
    </p>
    <p>
     Do Magdinej komôrky vodralo sa svetlo malomocným, poloslepým okienkom. Bolo to hrozne
         bo¾avé, lebo láska, ktorej sa poddaly všetky veci i bytosti v nej, bola kvetinka krehká, za
         dlhé roky bez slnka pestovaná, vojna jej korienky užierala a chlapci slnka v svalnatých
         rukách nedoniesli. Bol len Mao a ten sa svetom naháòal, boh vie po ktorých krajinách a
         ktorým cudzím dievèatám rozsieval modrú lásku kysuckých nocí. Magda je èlovek z mäsa a krvi
         a toto bolo jediné, èo urèovalo zákony jej života. Vernos? Zabite mesiac, aby v noci
         nesvietil, odoberte všetkých chlapcov do tej strašnej vojny, aby po kopcoch chodiac
         nespievali, sneste všetky divoké muziky sveta tu na Kysuce a spuste nádhernú hudbu ¾udskej
         vášne a radosti, aby sa tu nerozlievalo ticho s nebies do dolín, to jemné a tajomné ticho,
         svierajúce mladé srdcia do bezcitného náruèia túžby po živote. A keï sa toto všetko
         nestane, Ježiši Kriste, potom nežiadajte vernosti od dievèat z mäsa a krvi!
    </p>
    <p>
     Mao sa príjemne usmieval. Tak robievajú ¾udia, ktorým je teplo v láskavej posteli.
         Hovoril:
    </p>
    <p>
     „Keï sme chodili vojnou, spali sme tiež dakedy so ženskými. Ale to boly už opotrebované
         handry. Šalely sa spolu s granátmi, pálenkou a s nami. Vieš, èlovek tam stratil mnoho, o
         èom hovorili, že je ¾udské. Ale to bolo len také pozlátené, ligotavé a vymýš¾ané, to, èo v
         školách uèili. Zostalo len to èisté ¾udské, zvieracie, keï už tak povieme. Zákon mäsa a
         krvi. To, èo nám nikto nevezme, z èoho sme vyšli. Každý bol taký. A najviac tie ženy, ktoré
         s nami spaly.“
    </p>
    <p>
     „Mako, veríš ty vo vernos?“
    </p>
    <p>
     „Eh, èo sa tak spytuješ? Tu verím. Tu je nieèo iného. Tam bola vojna.“
    </p>
    <p>
     Poste¾ sa pohla, aby složila a postavila Maa na zem. Ale práve to nebolo možné, lebo
         Magda ho sovrela do náruèia. Jej hlava padla mu na prsia a ožila tichým plaèom. Celým telom
         lomcovaly kàèovité pohyby plaèu. Ale azda to nebol ani plaè. Ktosi mu mocnou rukou stisol
         hrdlo, aby ani zvuk nevyšiel z èierneho kotla živelnej bolesti. Jej srdce sa varilo v
         horúèke strachu a to vrenie vznášalo ho od hrudi k ústam a zpä. Ale Mao povedá:
    </p>
    <p>
     „Pus ma! Treba ís. Už sa dávno rozbrieždilo.“
    </p>
    <p>
     Magda ho pustila. ¼udia sa èasto púšajú opory. A ona už opory nepotrebovala, stratila
         vieru a èosi ju bolí. Nie je to srdce, ani hlava, ani celé telo. Èosi vonkajšieho, èo s òou
         stále chodilo, ako zem má svoj vzdušný obal. Taká dobrota, nádej, viera.
    </p>
    <p>
     Keï Mao vyšiel z komôrky, Magda ležala ako biely obláèik na modrom nebi perín. Stratila
         sa. Keï zhorí drevo, premení sa, rozlomí na prvky, z ktorých povstalo. Nestratí sa. Ale keï
         horí èlovek bolesou, mení sa celý v novú boles a stratí sa tak, ako sa sama sebe stratila
         Magda v pásikoch chudobných perín.
    </p>
    <p>
     Za dvermi ozval sa šuchot bosých nôh. Dvere sa otvorily veènou ranou a do nich vošiel
         hlas:
    </p>
    <p>
     „No — ešte si sa nevygabala? Vstávaj hore!“
    </p>
    <p>
     Ale tento hlas starej Kotryzkule nebol ani zïaleka v jadre taký tvrdý. Celý úbohý život
         na kameni Kysúc prežitý, musel si stvori novú nehu a mäkkos, ktorá by nebola zjavná a na
         dlani.
    </p>
    <p>
     „Koho si prenocovala? Gregora z chalupy?“
    </p>
    <p>
     „Nie, mamièka, nie!“ A Magda skryla hlavu do perín. Až vtedy vyslovila meno ,Maa‘, aby
         tak príliš neudrelo mamku, keïže mu bolo prejs cez dobrotivú podušku starého peria.
    </p>
    <p>
     Stará Kotryzová mala sa zrúti. Jej duté zvuèné kosti v starej koži sviazané boly by
         padly na zem, ako mizerné vrece. Tak vyzerajú ¾udia, ktorí poèujú o prebudených
         nepriate¾och. Dolná èe¾us odpadla a zjavila sa hrozná rana nechápajúcich úst. Dva žlté
         zuby stály tam na stráži.
    </p>
    <p>
     „Maa!…“
    </p>
    <p>
     Toto slovo znelo práve tak ako zrodenie ve¾kého tajomstva. Kotryzová bola príliš
         jednoduchá, než aby oèakávala podobné prekvapenia. Ale keï to tajomstvo už tu bolo, príï
         zvedavos všetkých žijúcich žien, aby bola odkrytá táto záhada!
    </p>
    <p>
     „A on nie je màtvy! Veï sa také daèo povrávalo! Èert!“
    </p>
    <p>
     Magda len plakala a Boh milý vie, že boly silné a cez mnohé slzy prepláva musely tie
         slová, ktoré odpovedala:
    </p>
    <p>
     „Nebojte sa, mama, veï Mao mi iste neodpustí, že som púšala k sebe Gregora z chalupy.
         Bola som neverná a až sa dozvie…“
    </p>
    <p>
     Vynaložila poslednú silu, a teraz už bola u konca. Padla do perín, ruky sa jej ako kvety
         zlomily, ruky ako kvety, ktoré sa modlia:
    </p>
    <p>
     „Bože môj, Bože môj!“ — — —
    </p>
    <p>
     „Èert!“
    </p>
    <p>
     Nohy, màtve trávy starého herbára, šušaly z komôrky do pitvora.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Nohy, kladivá bijúce do zvuènej kovadliny zmrzlej zeme, nad ktorou sa rozbrieždilo,
         zakonèily posledným tušom vojenského pochodu. Horoòkula už bola hore. Maovi zavoòal
         chliev, bola mu milá tá vôòa a vdychoval ju zhlboka. Rysu¾a a Jahoda obrátily naò svoje
         tupé oèi, plné odovzdania a rezignácie.
    </p>
    <p>
     „Už si doma?“
    </p>
    <p>
     Mao sa musel rozh¾ade, aby v èiernom kúte chlieva pri rebrinách našiel mamku s
         otázkou, na ktorú treba odpoveda:
    </p>
    <p>
     „Už!“
    </p>
    <p>
     Obrátil sa na pätách a odišiel do izby. Starý ešte spal pod ochranou èiernych obrazov,
         na ktorých sa lepil zápach nevyvetranej izby. Mao, zdá sa, pochopil, preèo sú takí bledí
         tí svätí.
    </p>
    <p>
     Otvoril oblok a sadol si na lavièku. Hlavu si oprel o studený žarnov a zavrel oèi. Do
         tých dvoch tmavých komôr z podvedomia vplávaly dva obrazy. Akýsi svetlý kotúè víril
         krútòavou a okolo zlatá žiara prachu. Druhý obraz bol kameò na vysokej hore, kde dosia¾
         nikto nevystúpil. Bolo tam prázdno a hlucho a zima. A Maovi sa zdalo, akoby sa mal
         rozhodova pre jeden z týchto obrazov. Pretože bol však ustatý ešte po ve¾kej ceste zo
         svetovej vojny a láska mu roztancovala srdce, modrá noc nasiala náruèie strieborných
         kvetín, ktoré v duši tancujú akýsi neznámy rytmický tanec, pretože všetko tancuje v novom
         šate na starých Kysuciach, ktoré sú len jediné na svete, treba ma aspoò jeden bod, ktorý
         je pevný a udrží èloveka. Mao sa rozhodol pre sivý kameò na vysokej hore, kde je màtvo,
         studeno, ticho…
    </p>
    <p>
     Keï sa vrátila stará do izby, Mao už spal.
    </p>
    <p>
     „Chlapèe, chlapèe, kývala nad ním hlavou, cti otca svojho aj matku svoju a poslúchaj
         ich. Zuzka je dobrá dievka, ba veru dobrá, a Magda nemá niè. Veène by ste spolu mohli hlavu
         na žarnov klás, ani raz do roka by sa vám nepohol, nezakrútil. Ja tak — chudáci sme,
         väèších z nás nerob.“
    </p>
    <p>
     Táto reè trvala dos dlho. Žarnov oddychoval kamennými p¾úcami ako vášnivý spáè,
         neužitoèný a mrzutý.
    </p>
    <p>
     Mao o nièom nevedel.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     III. Ve¾ké rozhodnutie
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Keï ráno starý Horoò stiahol s postele svoje biedne telo, ve¾mi sa zaèudoval, vidiac
         Mateja spiaceho, opretého o tvrdý kameò žarnova.
    </p>
    <p>
     „Chlapèisko. Po nociach lozí a ráno by gabal.“
    </p>
    <p>
     Bosé nohy šúchaly sa po hlinenej dlážke izby, akoby h¾adaly príhodný okamih zobudi Maa
         z priepasti spánku. Zlá noc sadla mu do hlavy, èosi huèalo ve¾kými víchricami a oèi sa
         rozbehly beznádejne oblokom do kopca, èo sa týèil za chalupou. Ruky by chcely zatrias
         Maom, slová sa draly hrdlom von, ale starý zatínal bezzubými ïasnami a násilne potlaèil
         reè, ktorá sa za nimi vá¾ala po jazyku bezmocná.
    </p>
    <p>
     Z chlieva sa múrom predieral suchý zvuk prežúvania, podrezávaný èas od èasu ostrým
         hlasom reazí. Horoòová nakàmila a teraz sa ozýva zurèiace mlieko, bubnujúce na steny
         b¾achového šechtára. A tieto nie dos úrodné tri chvíle znamenaly polovicu odbavených
         starostí dòa, naplneného hladom až po veèernú modlitbu.
    </p>
    <p>
     Chalupa bola celá akási najašená. ažké myšlienky, plávajúce ovzduším, vyrušily ju z
         dlhoroènej lenivej pohody. Vèerajšia rados menila sa príliš rýchle, než aby sa nepodobala
         obavám. Ktosi prišiel zïaleka. Voòal cudzím vzduchom a širokými lúkami. Žil iným životom,
         ktorý sa nezmestí do èierneho dreva chalupy. Tajomná ruka zasadila sem nový strom, ktorý
         kvitne inakším kvetom, osoží neznámym ovocím. Trpkým? Sladkým? Parom vie!
    </p>
    <p>
     „A raòajky kedy navaríš?“ privítal Horoò starú.
    </p>
    <p>
     Tá neodpovedala. Jej ustarané telo bolo zvyklé nereagova na každodennú prázdnotu
         hovoru. Len pri peci sa krútila, živiac oheò šind¾ovými trieskami a nazerajúc do hrnca, z
         ktorého sa hrnula nahnevaná para k uplakanej povale.
    </p>
    <p>
     „Všetci ste èerti. Syn sa z vojny vráti a ani sa poriadne neprivíta, za dievkou ide. A
         ty — moceš sa, moceš a kde niè, tu niè, všetka práca daromná. Groša v chalupe nieto —“
    </p>
    <p>
     „O peniazoch nevrav niè,“ hovorí stará, „o peniazoch nevrav niè, vieš kde sa kotú¾ajú.
         Pred synom budeš narieka, Pánu Bohu dušu odovzdáva, a kto ti káže do Sliezska posiela
         pre špiritus? Kto ti káže slopa? Taký trúnok! Špiritus na pálenie pije — také hovädo! Inde
         na tom kávu zohrievajú, on si na òom dušu pripa¾uje. Èertu si ju, èiernu, zapredal, ty
         bezbožník!“
    </p>
    <p>
     Starý bol ako socha. Ani sa nepohol. Vedel, že sa stará vyhovorí, vedel, že sa on zas
         napije. To bolo vždy tak.
    </p>
    <p>
     „Èo ja robím, do toho a niè. Chcem len vede, kde sa vždy peniaze potratia. Maslo
         predáš, vajcia. A z mesta nedonesieŠ ani peòazí, ani tovaru. No? —“
    </p>
    <p>
     Vyrástol akosi o hlavu, ale bolo to smiešne, lebo sa pri tom triasol pohybom suchej
         trávy.
    </p>
    <p>
     Stará znova neodpovedala. Doniesla raòajky na stôl a jemu bolo iba sníži sa opä o
         hlavu, prehltnú zlos ako zelený nechutný pokrm a odda sa rozkoši sýtenia.
    </p>
    <p>
     Z misy vystupovala para. Zemiaky s kapustou dosia¾ boly príliš vrelé. Ale hlad je hlad,
         ažkú noc treba zahluši akýmko¾vek èinom, èe¾usti prevzaly túto úlohu, aby miešaly potravu
         so vzduchom mechanicky ako stroj. A tento jednoduchý stroj odvekým pohybom zachraòuje
         ¾udské bytosti, aby mohly vychutnáva všetky radosti i strasti života, ktoré sú kdesi
         ïaleko v svete iste lepšie ako kysucké jedlá.
    </p>
    <p>
     Prv, než by sa zabral Horoò do jedla, udrel sa trikrát krížovým pohybom a dostal podobu
         starého žltého topo¾a, ktorému sa podzimný vietor preberal v beznádejne žltých màtvych
         listoch. Tá pieseò, èo hral, bola stará, nieko¾ko razy za deò sa opakovala, aby
         zachraòovala hriešnu dušu starého Horoòa lebo ïakovala za èierny zemiak kamenistých
         kopaníc.
    </p>
    <p>
     „Mako, Mako, raòajky nebudeš?“
    </p>
    <p>
     Tá tvrdá, životom oklamaná ruka preca len vedela, že je to syn. Matky majú jemný hmat a
         pohyb, ktorým zobúdzajú svoje diea, podobá sa bozku, z ktorého teèie láska.
    </p>
    <p>
     „Dajte!“
    </p>
    <p>
     Ale to prehovorilo podvedomie, lebo Mao dosia¾ žmurkal èervenými oèami, ktoré nemohly
         vypláva z håbky ružového sna. To more sna bolo hlboké a archa okamihu nedovolila Maovi,
         aby sa postavil s otvorenými oèami pred skutoènos. Tá vojna bola príliš neobyèajná a
         každodenne nová, než aby èlovek prijímal toto prebúdzanie bez zvedavosti a bez otázky: kde
         sme a èo je nového? Ale nestrachuj sa niè, môj milý, sme tu doma v tej èiernej chalupe a
         mnoho svätých za lacné peniaze sostúpilo do tejto diery, aby nás chránilo od všetkého
         zlého. A nového niè, na Kysuciach nesmie by niè nového, tu nieto žiadneho merítka pre
         obsah dòa, tu sa meria od Vianoc do Ve¾kej noci, do sv. Jána a Všetkých svätých. A teraz
         Michala už minulo, preto ten zápach máèanej kúdele a kolovrat, èo v kúte izby èaká, sa
         sýty pes, aby vrèal v dobe veèerného hladu. A toto je teda èas istý svojím k¾udom.
    </p>
    <p>
     „Keï sme boli v tej ve¾kej vojne, nežrali sme èasto celé dni ani kúska repy. A inokedy
         bol èas, že èlovek ¾utoval všetkých chudákov, ktorí po svete hladujú.“
    </p>
    <p>
     A Mao sadol za stôl a bral zemiak za zemiakom na železnú lyžicu, aby kàmil svoje
         èetárske telo pokrmom príliš chudobným, než aký sa predkladá podobnej vojenskej hodnosti.
    </p>
    <p>
     „Ani si nám nepovedal, kde si všade pochodil. Domov prídeš, ani sa neobzreš a už do noci
         vyjdeš, ani èo by si za tie roky ku ženskej nebol ani privoòal. Ej, chlapèe, len s rozumom,
         aby si dakedy neobanoval! A rozpráva nebudeš niè?“
    </p>
    <p>
     „Vojna nás nauèila jes. Každú sto ráz obhryzenú kos mohol nám od gamby urva granát.
         Neznali sme brata. Ten hnusný pokrm, ktorý nám dali, alebo sme ukradli, bol celý svet. A ja
         teraz jem a bol by som ve¾mi zlým vojakom, keby som pri tom tratil rozumy. Dajte mi teraz
         pokoj.“
    </p>
    <p>
     „Len jedno mi povedz, chlapèe. Èetár — to je viac ako generál? Bol èas, keï aj ja som sa
         do vojny zahryzol a vedel som akiste dobre päty k sebe postavi, generál so mnou vtedy
         hovoril. Až po krky v zlate sa topil a so mnou sa rozprával. Môj vlastný syn zo sveta
         prišiel a otca nechce zna.“
    </p>
    <p>
     Èosi ostrého sa mu v hrdle vzprieèilo, slová sa odrezávaly ve¾mi ostro a hlava im
         pomáhala vyskakova, lebo boly priažké.
    </p>
    <p>
     „Nie, otecko, nerozumiete ma. Videl som ¾udí, ktorí zomreli hladom. Preto sme poznali
         cenu jedla. Nauèili sme sa kona èistú prácu. Keï sme strie¾ali, bolo to na cie¾. Keï sme
         jedli, bolo to do žalúdka, èosi ažkého. Odvykli sme pri jedle hovori, vzduchu sa èlovek
         nenaje a vo¾akade to potom vyjs musí.“
    </p>
    <p>
     Táto chví¾a teda bola zasvätená èistej práci. Jediná mucha, ktorá sa udržala v
         smrad¾avej izbe dosia¾ pri živote, spadla na stôl v strašných kàèoch. Ale náhla dávka
         duchaprítomnosti nadniesla ju do výšky, ktorá nie tak ¾uïom ako muchám je nebezpeèná.
         Chalupa sama ani èoby pohybovala nevidite¾nými ústami, ktoré sa sýtily k budúcej práci.
         Tento stôl znamenal èosi v dome, mal svoj presne vymeraný úèel a zdalo sa, že si ho títo
         ¾udia oceòují viac ako všetko, èo zráòalo priestor ostrými hranami chudobného zariadenia.
    </p>
    <p>
     „A ešte nám povedz, syn môj, kde si to dnes vlastne nocoval?“
    </p>
    <p>
     „Tak ve¾mi vám záleží, otecko, na mojich skutkoch?“
    </p>
    <p>
     „Ku Magde ti neradím,“ hovorí starý, „ku Magde mi nechoï. Do pokušenia prídeš, do ve¾kej
         hanby. Druhý za òou chodí.“
    </p>
    <p>
     Matej iba zrenice rozšíril. Mlèal.
    </p>
    <p>
     „Druhý za òou chodí, a to taký, èo jej dobre pristane. On nemá niè; ani ona niè. A tak
         to má by. Vrana ku vrane nech si sadne.“
    </p>
    <p>
     „Zle ste sa dnes asi vyspali.“ A Mao sa usmieva a zuby cerí príliš vedome, než aby to
         otec nezbadal.
    </p>
    <p>
     „ažko spa, keï Pánboh nezbedné deti na svet posiela. Každý má dba rady svojich otcov,
         nato je prikázanie.“
    </p>
    <p>
     „Otecko, na vojne sa toho rozbilo viac, ako tie prikázania. Èosi nám tam naoèkovali.
         Každý dostal svoj rozum. Pod¾a toho, aké mal oèi. Ko¾ko videl. A ja som videl mnoho. Mnoho
         som vytrpel. Chcel by som tiež aspoò chví¾ku v svojom živote ži, viete, bez predpisu.
         Myslím, že mám Magdu rád a že si ju za ženu vezmem.“
    </p>
    <p>
     Horoòkula sa v bázni pokrižovala a ažko zo seba vysypala:
    </p>
    <p>
     „Ale Mao, vari by si preca nemusel.“
    </p>
    <p>
     „Mamka, viete, ono je to tak. Vy ma vidíte vždy len takého, aký som bol pred tou vojnou.
         A že si dám všetko natúka a beriem rozumy od druhého. Herrgott, my sme tam nabrali rozumov
         až nad hlavu a mne samému sa už zdá, že nikoho nepotrebujem. Že už sám si môžem rozkáza.
         Vy ste tu aspoò žili bez bázne, že vás granát rozmliaždi a gu¾ka pošteklí. Ale my si teraz
         musíme všetko vynahradi, èo sme zameškali. A ja mám Magdu rád, Magdu, a môžete by radi,
         že som sa nezp¾uhaèil a nerobím vám hanby. A dievèa mi neberte, lebo…“
    </p>
    <p>
     „Doèkaj, chlapèe, daèo ti poviem. Som tvoj otec a je dobre váži slová otcove poctive,
         aby doniesly osohu. Lásku cítiš len v noci. Ver tomu. A keï príde deò, cítiš hlad. To je
         ve¾ký zápas medzi týmito dvoma potvorami. Rujú sa ani psi a každá chce zvíazi. Chráò sa,
         aby zvíazil hlad. Stratíš lásku.“
    </p>
    <p>
     Horoò odkaš¾al a ïalej pokraèoval:
    </p>
    <p>
     „Je tu také dievèa jedno. Azda ju poznáš. Zuzka, Zuza Pajonkovie. Šikovné dievèa. A
         peniaze má. Starý Pajonk nebude skúpy, až ju budeš chce.“
    </p>
    <p>
     „Veru, on nesmie by skúpy k tomu, kto ju bude chce. Ale pozrite sa, otecko: ja ju
         nechcem. Neviem už, ako vyzerá. A žiadnej mi nenahovoríte. Viete — srdcia nám akosi
         rozkazujú a tvrdé hlavy.“
    </p>
    <p>
     „Chlapèe, pamätaj, chudobní sme a…“
    </p>
    <p>
     „Otecko, zavýjate ani pes. Ste druhým sedliakom v dedine a robíte zo seba žobráka. Je to
         hnusné narieka tak babsky. Niet viac ¾udí o mnoho chudobnejších? Žijú, lebo sú spokojnejší
         a nezožiera im svedomie taká èierna mátoha. Ve¾mi by ste ma asi ¾úbili, keby som sa oženil
         aspoò s desiatimi takými Zuzkami. Na krky mi hada vešiate, len aby pribudla krava do
         chalupy. A to preèo? Zemäni dávno vymreli a na našich poliach veène len zemiaky sa budú
         rodi s ovsom. Do duše sa vám èosi zažralo, taký èrviak hnusný. Chceli by ste, myslím, na
         Kolibaèky vyjs, rukami rozhodi a zavola do sveta, že ani s toho vrchu svoje záhony
         všetky neprezriete. Každý vás vysmeje. Na èo je vám všetka tá ro¾a? Robi už nemôžete, niè
         jej nedáte, ako potom chcete žalúdok naplni? Z vašej práce už je ažko vyži, hoci by vám
         pol sveta patrilo.“
    </p>
    <p>
     Starého èosi zabolelo. Ale krv bola prive¾mi horúca, než aby nevedela vysuši slzy. Skôr
         zlos ním vnútri triasla.
    </p>
    <p>
     „Mao, starý to dobre myslí. Keï nie Zuzka — iná sa najde, ale Magda, vieš, druhý k nej
         chodí, neverná ti bola.“
    </p>
    <p>
     „Nie, mamka, neverím. Ona je dobrá dievka. Tak to bolo, keï som od nej mal odchádza: až
         do plaèu jej prišlo. Dobrá je.“
    </p>
    <p>
     A po chvíli, ktorá stvrdla onemelá uprostred èiernej izby, dokonèil:
    </p>
    <p>
     „Bude mi dobrou ženou…“
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Ku Kolibaèkám do vrchu ažko kráèal zvuk chrap¾avého zvonca. Kopec bol príliš strmý a
         deò príliš dlhý, tá cesta nebola prvá ani posledná. Zo všetkých zvierat najlepší je kôò. Má
         krásne múdre oko a jeho sval zapríèiní, že hlboké brázdy napåòají sa èiernym hnojom, aby sa
         uskutoèòovaly s novým jarom staré zázraky. A Mao sa veselo rozkrikoval na kopci, lebo mal
         dobrý kus práce pred sebou a nebo svietilo do modra skalenou oce¾ou.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     IV. Zlý vietor
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     „A ja ti zas hovorím, že je sloboda. Veï sme Slováci a nebojíme sa ani èerta-diabla.
         Ktože nám nechce nalia?“
    </p>
    <p>
     Chlap rozhodil po krème svoje lopaty tvrdých rúk a oèi sa mu zakotú¾aly kdesi po zemi až
         pod lavicu, èervené. Vyzeral ani zjavenie èierneho kríža s rozpätými rukami, v hustej
         omáèke smrad¾avého dymu, sovretého neúprosne šiestimi plochami hostinskej miestnosti.
    </p>
    <p>
     „Ale veï nehovorím, Bože chráò, niè nehovorím, že nenalejem. Len si myslím, že už by si
         mohol ma dos. Máš ïaleko domov a cesta zlá, pamätaj, Ondriš!“
    </p>
    <p>
     Židovi se brada triasla. Boly nepokojné èasy a bezpeènos prepadla sa do horúcich
         pekiel. Páni museli da ¾uïom slobodu, a ¾udia sa bijú. Za slobodu —? nie. Akási boles a
         omámenie ich hryzie a oni sami nevedia. Storoèia dávno v prach rozpadnuté, falošne v
         historii opísané, v nich volajú, všetky rany korbáèom a kyjom, dávno zahojené, znova
         ožívajú a bolia v spitom mozgu. Na zapáchajúcich bojištiach dosia¾ sa krvavie ukrižované
         svedomie národov a kanóny zavýjajú èiernymi gambami na mesiac, rozbité. Všetka krv, ktorá
         nevytiekla na smädných frontoch a nezošalela sa v jedineènej symfonii ¾udskej zloby a
         beštiality, prišla sa znovuzrodi a kriesi do zachovaných dedín a miest, prišla h¾ada
         ozvuky pulzu, ktorý štyri roky na prázdno bil v prekliatych konèinách Po¾ska, Ruska,
         Rumunska, Talianska a Francúzska. Musí sa zrýchlene ži, pred vojnou pol, dnes celý liter
         vypijeme, lebo ešte dnes bolí hrozne tá rana v roztrhaných èrevách a chvalabohu už nikdy
         neuvidíme hnusného divadla minulých rokov.
    </p>
    <p>
     Krèma bola plná dymu, ažko sa tam zmestilo tých dvanás chlapov v bizarnom šate, hune s
         uniformou, kamašne, krpce.
    </p>
    <p>
     Rum a pálenka prelievala sa zachrípnutými hrdlami, nastupujúc cestu najkrajšieho
         premeòovania. Anjelská atmosféra sa šírila celým priestorom a už nebolo rán a nebolo
         nariekania. Šastie sa rozpaèite smialo na rudých lícach gazdov spoloène so smrte¾ným
         svetlom petrolejovej lampy, èo sa usadila pohodlne v dusivom vankúši najhustejšieho dymu.
    </p>
    <p>
     „A spievajte, chlapi, èi ste už baby? Len nedávno skonèila sa vojna, a už tu sedia ani
         sliepky v kuríne!“
    </p>
    <p>
     Šedivý vzduch sa roztrhol suchým zvukom, saby ktosi trhal žlté kaliko, a tou dierou
         vyletel jaèiaci opilý hlas:
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     <l>
      Vörös bort ittam az este,
     </l>
     <l>
      angyalom, ragyogós csillagom.
     </l>
     <l>
      Most is részeg vagyok tõle,
     </l>
     <l>
      angyalom…
     </l>
     <l>
     </l>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Teraz celá krèma otvorila papu¾u, z ktorej vyrážal štip¾avý zápach rumu a kotúèe dymu
         zavialy naraz ako svinuté zástavy, do ktorých skoèil vietor:
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     <l>
      A lábamon alig, alig állok,
     </l>
     <l>
      mégis szeretnek a lányok…
     </l>
     <l>
     </l>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Nebol to spev, nikto nevedel, èo je to. Všetci sa smiali a bezhlasne objímal druh druha
         po tej ve¾kej vojne. Lebo táto riava tak ve¾mi sa podobala útoku a ¾uïom bez hlavy.
    </p>
    <p>
     „Poèúvajte, ale slovenské už neviete? Je sloboda a ešte sa maïarsky rozdrapujete! Zaèo
         ste na vojne bojovali? Že sa nehan —“
    </p>
    <p>
     Ktosi mu zavrel hubu tvrdou rukou. Saby dlaò na dlaò padla. Nadšený a karhajúci reèník
         sa zakýval na jednej nohe a musel sa zachyti stola, aby nespadol. Proti nemu stál Mao
         Horoò. Nikto ani nevedel, že je tu, až teraz, keï s ú¾ubou pozoroval svoje dielo.
    </p>
    <p>
     Celá krèma stíchla. Oèakávala pokraèovanie tejto príhody, ktorá sa akosi vymykala
         programu veèera, ale dávala záruku lepšej a pestrejšej zábavy.
    </p>
    <p>
     „Bol si ty aspoò na vojne?“ pýta sa Mao a druhí prizvukujú:
    </p>
    <p>
     „Áno, áno, bol si na bojišti?“
    </p>
    <p>
     Žiadna odpoveï. Gregor, ktorému Maova ruka zavrela ústa, nevedel najs ani jedného
         vhodného slova na túto otázku.
    </p>
    <p>
     V krème kývala sa vášeò sa ažké kyvadlo a odpoèitovala èas, vymeraný presne tomuto
         ultimátu.
    </p>
    <p>
     „Nebol, na vojne on nebol, s dievkami po nociach sa vá¾al, zakia¾ ste vy v ohni sa bili.
         Nie, na vojne on nebol,“ ozval sa z kúta starý gazda, ktorý bol svedomím dediny.
    </p>
    <p>
     „Tak èuš, lebo to zle odnesieš. ¼a-¾a, pán! Za pecou doma sa vá¾al a kde-èo predával, a
         nám tu — z frontu! No povedzteže, kamaráti!
    </p>
    <p>
     „Tak,“ prikyvujú Maovi.
    </p>
    <p>
     „A èi sme my nespievali na fronte slovenské, a Nemci, Maïari, Rumuni s nami?“ hovorí
         druhý. „A nik sme sa druhého nespýtali, kde ho mama porodila, èi v Žiline a èi v
         Debrecíne.“
    </p>
    <p>
     „A èo mu vy budete rozpráva, bumbajovi sprostému. Na fronte sme si všetci jednako remeò
         uahovali. Jednako do všetkých gu¾ky strie¾aly, nech už mal èrevo nemecké alebo slovenské.
         Tak je?“ — A Mao sa obzerá po svojich.
    </p>
    <p>
     „Tak,“ potvrdzujú prítomní.
    </p>
    <p>
     A Mao s opovržením konèí:
    </p>
    <p>
     „Starý si dos capek, ale na vojne si nebol, zelený si. A prac sa ztadia¾to, dokia¾ si
         celý!“
    </p>
    <p>
     „No veï doèkaj, ešte sa dakde stretneme!“
    </p>
    <p>
     Ale táto hrozba málo úèinkovala. Maov nervový systém, povrazište javiska, vedel vèas
         otvori i skonèi scénu, zakia¾ pôsobí. Táto príhoda trvala už príliš dlho, a preto
         otvorenými dverami krèmy vyletel Gregor ako smutný, zhaslý meteor, ako pleva, ktorá niè
         kladného nemôže znamena v zrnitom živote tejto rušnej miestnosti.
    </p>
    <p>
     „Úbohý zázrak!“
    </p>
    <p>
     Tým posledný raz rozosmial Mao uspokojenú spoloènos.
    </p>
    <p>
     Krèma už bola nabitá dymom, ktorý sa ¾ahostajne pova¾oval omedzeným priestorom. Žltá
         lampa zobrazila sa v kaluži, kaluž bola na stole a pýšila sa týmto žltým priate¾stvom.
         Vzduch bol presýtený zápachom liehu a oblièaje prepadúvaly sa do beznádejnosti. Vlna, ktorá
         dávala rozkyv celému konaniu, opadla za skaliská tupých mozgov. Všetko tu stàplo, hlivelo
         neèinnosou, ktorá nastúpila miesto vydráždenia.
    </p>
    <p>
     „Treba sa bra domov. Ideme spa. Závereèná hodina.“
    </p>
    <p>
     Žid bol ešte vždy nesmelý, hoci màtvota, ktorá zaliala celú spoloènos, pridala hlasu
         sily a rozhodnosti.
    </p>
    <p>
     „Somár. Ale si mu dal!“ a vo¾akto pot¾apkal Maovi po pleciach. Mao len hodil rukou a
         neodpovedal. Niè sa nestalo, celkom niè, boly väèšie veci, ktoré èlovek musel zmôc a
         prehltnú.
    </p>
    <p>
     „Aspoò ti viac na oèi nepríde a až pôjde ku Magde na zálety, tak sa uèupí pod perinu,
         ani psík.“
    </p>
    <p>
     Teraz Maove oèi h¾adaly toho, kto hovoril. Päste sa sovrely a trhala nimi akási sila,
         ktorá by chcela von. Každá ruka jeho bola košatý strom, zlý a nazlostený vietor vpadol im
         do korún a huèal. Ale vietor zavanie a uletí preè, hoci bol zlý, netrvá veène.
    </p>
    <p>
     „Sakra, — — — a to som mu dal len jednu!“
    </p>
    <p>
     Kopec sa v tej noci akosi shrbil, aby tým ¾ahšie vyniesol Mao svoje srdce do domova.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     V. Astrologická
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Na druhý deò bola nede¾a. Siedmy deò je dòom odpoèinku. Celé Kysuce boly v bielych
         nohaviciach. ¼udia akosi tichšie kráèali krútiacimi sa chodníèkami a strácali na nich
         naivné modlitby sa peniažky starej skrachovanej valuty. Chlapcom pohasly divé ohne v
         oèiach, lebo mali predstúpi pred èisté zraky Matky Božej, a dievèatá aspoò raz do týždòa
         ¾utovaly nocí, v ktorých sa odovzdávaly. Nede¾a bola dòom pokory a oèistenia od všetkých
         neprávostí, idúcich ruka v ruke s ažkým robotným dòom.
    </p>
    <p>
     Gazdovia tisli zababrané groše v mozo¾natých dlaniach, poèítajúc poháriky, ktoré vypijú,
         a gazdinky vopred prehrabávaly sa v rodostrome màtvych, s ktorými sa Pán Boh bude zaobera
         dnes odpoludnia, až doznejú všetky obetované „Zdrávasy“.
    </p>
    <p>
     Len kopce stály nemé a tiché a nijako sa nepohly. Neuèesané hlavy dosia¾ v hmlách, ani
         èo by ažký sen okolo nich plával, a to len jednotlivé smreky poškrabaly sa pod pazuchou,
         keï ich ktorási opozdená veverièka dráždila. Chodníèky vinuly sa striebornými pokrivenými
         stuhami, videlo sa, že to akýsi prameò putuje neèujne s vrchu do doliny. A dolu èakala
         rieèka, vody v nej ani po kolená nebolo, taký žobrák nemohúci, o brehy sa opierala a
         krívala, od vàby k jelši a zpä. Èierne, ešte žobráckejšie chalupy naèúvaly jej vzdychom a
         rady by azda i pomohly, ale èo keï je tu tá bieda a hnijú životy a hnijú chalupy,
         neslobodno sa ruša, brvná by sa rozpadly a nových zdravých nieto, hory sú riedke a pán
         Loewi hovorí, aby sa všetky súce stromy chystaly na ve¾ký marš, na Dolniaky, do ïalekých
         krajov.
    </p>
    <p>
     Dolu pri rieke sedel kostol. Bol ani baba v bielej fertuche, èo sedí nad vodou perúc
         šaty. Nebolo v òom nádhery a nebolo tej svätožiare, ktorá omamuje unavené hlavy a ubité
         nervy, nevedel hovori tajomné slová, filtrované s nebies cez ma¾ované obloky. Jeho reè
         bola prostá a jednoduchá, každému zakýval: vitajte, preca ste prišli? A zdraví ste, zdraví,
         nuž sa pochvá¾te, akože sa máte? — Tak, ako ¾udia hovorili, vravel aj on. Preto im bol
         blízky, preto v òom veriaci hovorili s Pánom Bohom; dóm sv. Petra v Ríme alebo katedrála v
         Remeši by im dala iba svoju krásu a ohromnos. Boha nie. —
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Aj Mao si obliekol èisté nohavice, klobúk pošinul na bok, dal zaò kytku z voskovaného
         papiera a tá bola tak nádejne zelená a tak usmievavo ružová, že znova sa mu snívalo o tých
         mladých èasoch, kedy ešte nevedel, èo je svet a nezakúsil vojny.
    </p>
    <p>
     Práve keï sa chystal z chalupy vykroèi, vtiahol sa do izby malý Ondro. Bol týždeò za
         vrchami pri strýkovi, s kúde¾ou tetke pomáhal a deti opatroval, nièoho nevedel o Maovi.
    </p>
    <p>
     Èosi ho vo dverách primrazilo. Kysuèania pomaly zvykajú cudzím ¾uïom, a deti sa ich
         boja. Zostal stá s otvorenými ústami a všetko ticho, ko¾ko ho v chalupe bolo, sa mu do
         nich nasahovalo.
    </p>
    <p>
     „Èo tak na mòa pozeráš a jazyk vyplazuješ?“
    </p>
    <p>
     Niè. Len zrenice sa rozšírily a strach dal oèiam prázdnotu mastného papiera, po ktorom
         sa prechádza slepá lampa.
    </p>
    <p>
     „Nože povedz! Èi si ty Ondro?“
    </p>
    <p>
     „Hej!“ Ale to krátuèké slovo preca len bolo dos ve¾ké, aby sa zachytilo a uviazlo v
         sluèke krku a tam sa uškrtilo.
    </p>
    <p>
     „No tak teda vítaj, vidíš, ja som Mao, tvoj brat a z vojny som sa vrátil. Už sa vari
         nepamätáš na svojho brata?“
    </p>
    <p>
     Stará sa vrátila od susedov. Líca sa jej zaèervenaly iba raz do týždòa. Bolo to vždy v
         nede¾u. Celý týždeò znamenal pre òu tvrdú robotu. Bolo dobre zadrža si Božie prikázania.
         Keby siedmy deò neodpoèívala, dávno by bola akiste pod zemou. Lebo tu práca na vidomoèi
         užiera èloveka, a z tých starých už sú len také plevy ¾ahuèké, vietor si nimi hrá.
    </p>
    <p>
     „Ideš, Mao? Myslím, že už bude èas. Ešte pátrièky…“
    </p>
    <p>
     „Pôjdem sám, mamka, sám pôjdem buèinkami. S bohom si choïte!“
    </p>
    <p>
     Horoòkula sa vytratila z chalupy, poznamenajúc sa ve¾kým dojímavým krížom.
    </p>
    <p>
     Druhou stranou sa vybral Mao — a preca mali s matkou spoloèný cie¾.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Na všetky rany, ktorými pracovný týždeò zráòa chudobných ¾udí, kladie sa omša sa mäkká
         dlaò. Triezve steny udržia všetky vzdychy, ktoré vyplávajú z úst ani sivé chmáry bolestí, a
         pán kaplán má akúsi èudnú moc, jeho reè je srozumite¾ná. ¼udia ohmatávajú pánaboha ažkými
         rukami a vstupujú s ním do úzkého priate¾stva, lebo majú ve¾kú potrebu takéhoto priaznivého
         priate¾stva, ktoré vie zaisti šastie a spokojnos aspoò v jednom dni z celého týždòa.
         Nede¾a je ve¾kým požehnaním pre Kysuce. A ony to vedia a preto sa každú nede¾u obliekajú do
         bielych giat.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Odpoludnia plávajú ešte hlavou rôzne reèi. V krème sa nachytajú, žltým kepienkom únavy a
         omámenia sa prikryjú, aby neušly a aby èím dlhšie hrialy v mozgu, ktorý je ináè studený a
         nehybný. A preto je v chalupe ticho, obed už dávno prechádza v krv a hodiny jednotvárnym
         zvukom naahujú èas na dlhé lakte, aby pripamätaly každému jeho bezmocné jestvovanie.
    </p>
    <p>
     Chalupa spí pod ochranou svätých. A celý život spí, lebo je november a vonku zmrzla zem,
         aby sa ¾udia držali doma. U Horoòov bolo ticho. Starý sedel za stolom a bubnoval tvrdými
         prstami po stole, nenachádzajúc vhodnejšieho zamestnania v tomto lenivom dni. Stará vždy
         vrtká však chodila z izby do chlieva, z chlieva do pitvora a hneï zas na dvor, lebo
         poriadok ležal na jej bedrách a ona bola príliš starostlivá, než aby sa starala o akési
         klebety a výèitky.
    </p>
    <p>
     Maa dosia¾ doma nebolo. Z kostola sa nevrátil a nikto nevedel, kedy príjde. Hoci starý
         nevedel ospravedlni v svojej duši túto ¾ahkomyse¾nos a potajomky zúfal nad samopašným
         svojím synom, preca len dnes bol spokojný a pohodlný a nijako nezavádzal reèi na túto vec.
         Len Horoòkula sama v sebe h¾adala spojitos medzi Maom z roku 1914 a Maom z roku 1919,
         hoci to boly jej vnútorné city a myšlienky, o ktorých s nikým nehovorila.
    </p>
    <p>
     Vzduch v izbe bol ažký a nijako neprispieval k veselšej zábave a nálade. Všetko stàplo
         v akomsi oèakávaní, a preca tu bolo všetko jasné a vopred vypoèítané, Kysuce dávno odvykly
         prekvapeniam. Okrem toho sa starému èosi do duše zavesilo, taký netopier èierny a hnusný,
         ažko ho z hlavy vyhna, keï sa tam ostrými pazúrami zadrapil a popusti nechce. Akési
         vyplašené dni teraz chodia chalupou, nieto pokoja a vždy ráno aby sa èlovek na najhoršie
         pripravil. Èertovo chlapèisko — staré úèty potrhalo a rozpoèty uznáva nechce. A každý deò
         novým hladom do chalupy sa díva, už nie je možné pred všetkými narieka a o pomoc prosi.
         Každý povie: sedliak si, staraj sa ako vieš, každý tak robí!
    </p>
    <p>
     V pitvore živý zvuk. Bolo to nezvyklé v nede¾nom odpoludní, okrem známych pohybov starej
         Horoòkule. A naraz sa do hlavy vrazilo èosi, taká prázdnota, spravila miesto pre okamih,
         ktorý donášal obsah a dej.
    </p>
    <p>
     „Pochválen…“
    </p>
    <p>
     „Na veky! Vitajte! A èo nám to nesiete? Veru, my nie sme zvyklí na vaše návštevy, milá
         poštárka! A zlá je cesta, zlá?“
    </p>
    <p>
     Poštárka zadupkala nohami o hluchú hlinenú dlážku, tak ako bola zvyklá v zime sneh s
         krpcov striasa, utrela si nos rukávom èervenej kabanice, a pritiahnuc èierny vlniak cez
         plecia, poèala rozväzova šatku s poštou. Bože môj! Ko¾ko žia¾u sa už nanosila v tej šatke!
         Tu sa nenosí rados po kopcoch. Všetko, èo zapácha úradom, je ve¾mi bolestné a ¾udia sa
         chvejú posvätnou úctou pred každým zdrapom papiera, na ktorom sa zachytila okrúhla
         peèiatka.
    </p>
    <p>
     „Ale, neviem ani, daèo z Hameriky vám nesiem,“ hovorí poštárka a vyberá koneène biele
         písmo, plné poezie, hoci pre starého Horoòa nijakej ceny nemala tá záplava peèatí a milo
         hovoriace barvy cudzozemských známok.
    </p>
    <p>
     Trúc ruky jednu o druhú, snažila sa privies do nich teplej krvi. Ale pri tom preca mala
         ešte to¾ko èasu a zruènosti, aby podala starému Horoòovi doruèenku k podpisu a prijala ju
         nazad s mizernou korunou, ktorá bola honorárom za cestu do vrchu a zpä do dediny ku rieke.
    </p>
    <p>
     Zriedkavo stávajú sa udalosti na kopaniciach. ¼udia sú zvyklí ži bez vytrženia a
         podvo¾ova sa ustáleným zvyklostiam.
    </p>
    <p>
     Zástava U. S. of America prikryla Horoòovu chalupu ani hlboké hviezdnaté nebo. Jedna
         hviezda (tá najväèšia) padla Horoòovi priamo do laèného srdca, lebo ès. konzulát v Chicagu
         oznamoval starému Horoòovi smr jeho brata a jeho vyznaèil za jediného právoplatného dedièa
         200 dolárov, ktoré v pozostalosti mrtvého Jána Horoòa boly v posteli najdené.
    </p>
    <p>
     Tá hviezda, èo padla do Horoòovho srdca, bola šastlivá hviezda štátu Illinois, to musí
         by hrozne dobrá zem a starý Matej Horoò do smrti chce na òu spomína. Od prekvapenia sa
         zabudol pokrižova a zbožne pomodli za brata Jána, ktorý sa odhodlal v ïalekej cudzine
         zomre, aby na veky zaistil blahobyt jednej chalupy na chudobných Kysuciach, kde rastú iba
         zemiaky s ovsom.
    </p>
    <p>
     Rados Horoòova vôbec sa nevyrovnala sume, ktorá v skutoènosti predstavovala neoèakávané
         dedictvo. Horoò nikdy v živote dolára nevidel a èerta sa staral o to, že dolár mal cenu 93
         Kè. To vedeli iba židia na Èadci a starý Horoò vedel, že nemôže voli cesty inej ako tej,
         ktorá k nim vedie.
    </p>
    <p>
     Židia zas vedeli, že chudobný kopanièiar nikdy ani slovíèka nepoèul o burzových
         obchodoch a o cudzích valutách.
    </p>
    <p>
     „Kde je Ondriš?“ vyhàkol starý, keï sa Horoòkula vtiahla tíško do chalupy.
    </p>
    <p>
     „A èože mu chceš? Vonku sa s demi hrá.“
    </p>
    <p>
     „Do dediny zaskoèí — pi budeme dnes, starká!“
    </p>
    <p>
     Ona vyvalila oèi, nechápajúc. Groša nebolo v chalupe a krèmár už na knižku nedal.
    </p>
    <p>
     „A veï, ako? Peòazí niet!“
    </p>
    <p>
     „Ale budú, peniaze budú! ¼a-¾a — toto písmo! Nikdy sa nám o to¾kých peniazoch ani
         nesnívalo.“
    </p>
    <p>
     „Eh, èo ma do písma, i tak neviem èíta. A èože je to za písmo?“
    </p>
    <p>
     „Nuž, vieš, no veï poznáš, Jano, brat môj, zomrel. V Hamerike. A peniaze po òom zostaly.
         Americké peniaze.“
    </p>
    <p>
     „A ty si už taký hriešnik, brat mu zomre a on nek¾akne, aby sa za jeho dušu pomodlil. Do
         dediny na pálenku posiela — to je jeho prvá myšlienka! Pánboh buï,“ hovorí Horoòkula cez
         prsia sa križujúc, „Pánboh buï tvojmu bratovi Jánovi milostivý!“
    </p>
    <p>
     A takým spôsobom sa stalo, že doláre, ktoré akosi zïaleka už nazeraly do èiernej
         kopanickej chalupy, zanevrely na Horoòovcov a umienily si, že nikdy nebudú k dobrému slúžit
         ¾uïom, prejavujúcim tak málo nadšenia a úcty pred najväèšou mocnosou tohoto sveta —
         peòažnou Amerikou.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Noc ve¾mi tmavá, hoci svietilo plno malièkých hviezd, zakonèievala nede¾u. Nezdalo sa,
         že by niektorá z hviezd podobala sa tej šastnej hviezde štátu Illinois, ktorá doniesla
         to¾ko bohatstva pod Horoòovu strechu. Skôr každý z chodcov, ktorí merali cestu pod èiernym
         nebom, dostával nápady astrologické, chcejúc vyèíta v tej kvetnatej lúke osudy, ktorých mu
         život neobjasnil.
    </p>
    <p>
     Až èudne prišlo èloveku, že hory sa nebály. Na holých úboèiach smutno, všetko až v
         nahotu obnažené. Rôzne hlasy tiahly krajom a nepatrily nikomu, niè sa nehýbalo krem
         jednotlivých konárov, na ktorých sa obesil zúfalý vietor. Celý kraj tupo h¾adel k oblohe,
         bolestne vypuklej nad márnosou úbohého sveta, saby tam h¾adal ospravedlnenie tejto
         najsmutnejšej noci bez života.
    </p>
    <p>
     „Hm… Tak… Ožobráèili…“
    </p>
    <p>
     A èierna hora naèúva. Naèúva ani èo by rozumela, ani èo by to jej patrilo. Lebo to
         posledné slovo sa ve¾mi dobre hodilo na òu. Stojí tu sama, trasúca sa, naahuje žiadajúce
         ruky. Ale niet na svete srdca a do vztiahnutých zelených dlaní len studený sneh sa jej
         onedlho nasype. Žobrácka almužna nie je inakším darom.
    </p>
    <p>
     „Ožobráèili a vyhnali… Hm… A detiská budú trpe… Hviezdy sa dívajú… hehe! He… Na
         žobráka…“
    </p>
    <p>
     Zdalo sa, ani èo by ten hlas odkia¾si shora sa sosýpal. Kde-tu suché raždie sa vydesilo
         a na¾akalo. Bolo to ve¾mi strašidelné v tej tme, uzavretej spletitými korunami stromov.
    </p>
    <p>
     Naraz sa ozval na dvaca krokov hvizd. A hluchý zvuk, ako keï èlovek zakopne ažkou
         nohou o strom. A teraz už sa ticho kdesi odsahovalo, ozvaly sa nepravidelné, tackavé a
         neisté kroky a pohvizdovanie.
    </p>
    <p>
     Žobrácky hlas vpredu sa uškrtil.
    </p>
    <p>
     „Èerti… Mátohy akési… No — veï ja… hehe…“
    </p>
    <p>
     Tackavé kroky sa blížily. Dosia¾ boly nevedomé práve tak ako hlas, ktorý meditoval.
         Jediná nepochybná istota bola: èierna, trpezlivá hora, zuniaca zem, bezhlavé vysoké nebo.
    </p>
    <p>
     „Èerti… Na koho sa to ženiete…“
    </p>
    <p>
     „Héj — kto tam? Ozvi sa, keï si dobrý!“ A kroky sa zastavily.
    </p>
    <p>
     Ticho.
    </p>
    <p>
     „No? Kto je predo mnou?“
    </p>
    <p>
     „Èerti… Omámi by èloveka chceli… Ešte viac ožobráèi…“
    </p>
    <p>
     „Kto to hundre? Stoj a nehýbaj sa!“
    </p>
    <p>
     A opitý hlas zamieril tam, kde cítil druhého èloveka. Ale hora bola èierna a ažko bolo
         chodi chodníkom, dláždeným hrbolatými koreòami starých stromov.
    </p>
    <p>
     „Nepribližuj sa ku mne!… Èert… Dušu ti nedám a viac nemám!“
    </p>
    <p>
     Výkrik, nabitý strachom ani strelná zbraò, rozbehol sa horou. Bolo to príšerné, ako si
         ho stromy podávaly.
    </p>
    <p>
     „Veï nerev! Blázon. Èlovek sa u žida v krème zdrží a už z neho èerta narobia. Kresanskú
         dušu mám tak ako ty. Kto si?“
    </p>
    <p>
     Dve postavy stály proti sebe, èierne ako okolité stromy. Ale bázeò už opadla, len slová
         nemohly sa predra cez hrdlo. Išli chodníèkom, dvaja neznámi, ruky si nepodali a tiel
         svojich neznali. A bolo treba sa ohmata, bolo treba sa prežehna, aby èlovek nepadol do
         zlých rúk a nedal sa zavies mátohami.
    </p>
    <p>
     „Nech a parom vezme. Èloveka tak na¾aká. Dos èierna je hora, neveselá, ešte také kriky
         do nej zanáša. To aby už èlovek od súmraku doma sedel.“
    </p>
    <p>
     A druhá postava hovorí:
    </p>
    <p>
     „Sedel. Doma sedel. A žra — kto ti dá? Èlovek príde zo sveta domov — a brat sa ti v
         chalupe rozahuje, ani zemiaka nedá. A teraz choï, robotu si h¾adaj, drevo v meste rúbaj za
         hrniec žbrny a kus starého chleba. Keï sa èlovek na zlej hviezde zrodí…“
    </p>
    <p>
     Keï sa mu táto hviezda na jazyku narodila, práve vyšli z hory na po¾anu. Nebo im
         nasýpalo na hlavy troška svetla, ale hviezdy boly dobre prišité na tmavom závoji nebies,
         žiadne im do dlaní napada nechcely. Preto ich reè zostala naïalej jednoduchá a zvedavos
         nevystúpila zo svojich brehov. Staèilo vedomie dobroty a bezpeènosti, aby spoloène merali
         cestu k chalupám.
    </p>
    <p>
     „Nepoznáš ma, chlapèe, akiste ma nepoznáš. Dlhé roky som sa svetom túlal, a keï som pred
         tromi rokmi domov prišiel, nemal som kde spa. Chalupu, èo mi po otcovi zostala, nevlastný
         brat zobral a polia obrábal. Niekedy mi hlavou chodia také èudné myšlienky. Povrávajú, že
         som blázon. He-he! Blázon. Já zas myslím, že mám rozumu viac ako všetci tu tí dovedna. Ale
         ja už ¾udí nemám rád. Èerti sú to. Èerti. Len hviezdy — tie èloveku ublíži nemôžu.“
    </p>
    <p>
     Mao Horoò tackal sa za ním a prikyvoval mu. Mal lenivý mozog, lebo dnes zapíjal nede¾u
         a zapíjal všetko, èo nechal v ïalekej zemi, z ktorej sa vrátil. A jeho srdce bolo sladké
         ani hrkútanie holuba, celý svet sa mu doò priate¾sky nasahoval. Objal svojho spoloèníka a
         navalil sa naò celým bezvládnym telom.
    </p>
    <p>
     „Vidíš — èerta si vo mne, strýko, videl, a ja som dobrý èlovek!“
    </p>
    <p>
     „Dobrý — dobrý. Niet dobrých ¾udí. Len hviezdy èloveku neublížia. Môj brat bol tiež
         kedysi dobrý. Ale vieš — hlad, hlad. Èím viac zeme. A keby už dávno hladu nebolo a žrádlo
         krkom von liezlo, ten strach tu zostane. U nás ¾udia aj vlastných rodièov ocigánia. Ro¾u im
         vezmú. Èo sa dá robi! To je hotové nešastie. S každým nespravedlivým záhonom nový kus
         nešastia. Ó — môj brat bude nešastný. A keï už nie on — však je starý — ale má deti, deti
         má. Ja rozumiem hviezdam. Šlabikár nepoznám. Ale do hviezd sa rozumiem. Jeho deti budú
         nešastné… Z nich som to vyèítal. Vidíš?“
    </p>
    <p>
     Maov rukáv sa zastavil a s ním aj on. Zodvihol hlavu za èiernym tieòom vztiahnutej
         ruky. Na ukazovák nalepilo sa nieko¾ko magnetických hviezd ako strieborný prach.
    </p>
    <p>
     „Vidíš? Tam tá hviezda je to! Tá znamená to nešastie, ktoré navštívi deti môjho brata.
         He-he!“
    </p>
    <p>
     Maovi bolo úzko v spoloènosti blázna. Koneène zabrechal pes, oznamujúc svoje strážne
         heslo. A všetci psi sa rozhlaholili svojou najašenou hudbou. Jeden z nich smutne zavýjal.
         Chalupy sa zjavily ako beztvárne tmavé hmoty v zajatí vychudlých stromov.
    </p>
    <p>
     „A ktorou stranou idete vy, strýko?“
    </p>
    <p>
     „No len poï, so mnou poï, odprevaï ma! Hoci ti neverím.“
    </p>
    <p>
     A šli ïalej. Èím èernejšia bola noc, tým jasnejšie sa jagaly hviezdy. Zem hovorila pod
         nohami v dvojštvrovom takte.
    </p>
    <p>
     Koneène tu bola Horoòova chalupa. Maovi naraz zachcelo sa spánku. Rád by sa odlúèil od
         bláznivého astrológa.
    </p>
    <p>
     „No, strýko, ja už s vami ïalej nepôjdem. Chce sa mi spa.“
    </p>
    <p>
     „Veï ani netreba.
     <emph>
      Ja som už doma.
     </emph>
     Tu mi je Horoò, nevlastný brat.
         Daj ti Pán Boh dobrú noc, chlapèe!“
    </p>
    <p>
     Ten nemohúci blázon nevedel ani, že jeho slová zasiahly Maovo srdce priam uprostred ani
         žeravý, pá¾èivý blesk. Dvere sa za ním zavrely a oddelily tak od seba týchto tajomných
         pútnikov.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     VI. Drevo spieva…
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Maovi sa zdalo, ako by dosia¾ neskonèil èas neoèakávaných udalostí a nekoneèného ruchu.
         Ale tie dni, ktoré sa zaèínaly novým životom po strašných útrapách a nebezpeèných krásach,
         nevedely sa upokoji. Od konca vojny nebolo dòa, ktorý by nemal svoj pôvabný pohyb a útoènú
         reè, èo nedovo¾uje unaveným srdciam pravidelne bi a ži.
    </p>
    <p>
     A bolo to azda aj dobre, myslieval Mao. Netreba pretnú všetko naraz. Pekné sú aj
         spomienky, vyvolávané skutoènosou, ktorá sa podobá minulosti.
    </p>
    <p>
     Táto skutoènos valila sa ponad hlavy Horoòovcov príliš horúcim krokom a krv musela bi
         v napätých žilách, aby sa nárazy zoslabily, rozvedené po celom tele. Èloveku zaškodí ve¾ká
         dávka šastia, keï celý život sa naò šk¾abilo pohàdanie a zbytoènos. Veci sú už také, že
         neukazujú vždy svoju tvár v pravom svetle, a udalosti zdajú sa niekedy zabijácke, hoci
         vytrubujú slávne zvuky do rohu hojnosti.
    </p>
    <p>
     V chalupe Horoòovej spievalo drevo. Azda málokto vie, ako drevo spieva. Nie je to spev
         sýkorky v hore, to jednotvárné sí-sí-sí, ktorým prepichuje zelenú zástavu hory ako
         krajèírka nahou a svietiacou ihlou, aby sa pod ním sladko spalo milencom po milovaní. Nie
         je to spev dievèat, ktoré doò vkladajú svoju osamotenú chví¾u, osamotenú sa jed¾a na
         po¾ane, prosiaca smutné nebesá. A nie je to spev chlapcov, ktorý sa roztráca v èiernych
         nociach, keï títo h¾adajú lásku bez vzdychania.
    </p>
    <p>
     Šššš — šššš — šššš —
    </p>
    <p>
     Takto spieva drevo.
    </p>
    <p>
     Oh, ako pripomína tá pieseò cigánskeho primáša, ktorý vie na E-strune zlomi svoje srdce
         na dve polovièky, jednu svojej èernookej milej, druhú polovièku tomu smútku šírošírej
         pusty, ktorú má v duši rozloženú, hoci ju nikdy nevidel. Na E-strune rozlomí srdce a na
         G-strune sám seba pochová a zahrabe do èierneho hrobu hlboko a oddane, so zavretými oèami.
         Oh — kúzelníci, odvážni zbojníci lásky!
    </p>
    <p>
     Husle sú drevo a tuto je tiež drevo. Lež ono je biele ani nepoškvrnené telo panny,
         hladké sa jej modré oèi a láskavé ako jej ruky, krásne panny spievajú…
    </p>
    <p>
     Drevo spieva.
    </p>
    <p>
     Mao sedí za šindelárskou stolicou a to je teda on, èo strúha šindelky tým hladkým,
         dlhým pohybom, ani èo by hladkal Magdalenu od ramien dolu k hrubým èerveným rukám.
    </p>
    <p>
     Šššš — šššš — šššš —
    </p>
    <p>
     „A tak si myslím, chlapèe — teraz ma už poslúchneš a obzreš sa po takej dievke, èo by ti
         pristala.“
    </p>
    <p>
     Starý Horoò leží na posteli v špinavých nohaviciach, oèi èervené ako reklamy v noci. Je
         devä hodín z rána, deò nazerá do kvetistého okna ani žobrák, ktorému mrzne nos, nie je to
         nos, je to ešte pozostatok slnka, èo zmeravelo nad Kolibaèkami v opare striebornej inovati.
         On je slabý tvor a nemá v sebe žiadnej viny, preèo len zomierajú bratia v Amerike,
         nezanechávajúc žiadnych potomkov? Ich mizerná, nepovšimnutá smr je ve¾kým šastím, aké nie
         sú zvyklé znáša horali na Kysuciach, lebo vždy najde sa pod slamníkom studeného lôžka
         nieko¾ko barevných papierikov, s ktorých sa pozerajú Washington èi Lincoln do chudobného
         sveta.
    </p>
    <p>
     „Otecko, keï ste sa hneï zrána napili, spite. Lepšie vám bude obed chuti.“
    </p>
    <p>
     „Blázon si, chlapèe! Blázon. Nechcel som veri tomu písmu. Ale èo robi, dedictvo mám v
         hrsti, ve¾mi rýchle to išlo, rýchlejšie ako èas, veï do Vianoc som ich neèakal, doláriky.
         Vianoce sú o týždeò, veselé sviatky, peniaze máme a ty ešte šinde¾ zastruhuješ. A èi na
         cigaretle zarábaš, neborák?“
    </p>
    <p>
     „Nie na tabak,“ odpovedá podráždene Mao, „nie na tabak zarábam. Ale strecha vám na jar
         na hlavu sletí, ak ju neopravíte. Ja by som sa tiež vedel každý deò borovièky alebo rumu
         napi. Aj tak vám tie peniaze k úžitku nepôjdu.“
    </p>
    <p>
     Starý prežúval na posteli kus mäsa v bezzubých ïasnách. Od tých èias, èo ho navštívil
         zlatý duch starého Washingtona, žil nepomerne dobre. Dodávalo mu to sebavedomia a
         povýšenosti, ale stal sa darmožráèskym a nerozumným až k plaèu. Celý život založil na jedle
         a liehu, lebo to bolo v celku nenamáhavé rozhodnutie.
    </p>
    <p>
     „Ešte si mi neodpovedal,“ zarýva znova do Maa.
    </p>
    <p>
     „Ani neodpoviem. Peòazí máte teraz dos, takže sa nemusíte obáva hladných úst, ktoré
         vám do chalupy priviedem. Len s nimi musíte ináè gazdova.“
    </p>
    <p>
     „Máš tvrdú, chlapèe,“ hovorí Horoò, „tvrdú hlavu máš, a ja som múr. Múr hlavou
         neprebiješ. Práve teraz, keï sme najbohatšími v dedine, nesmieš sa s Magdou oženi. Práve
         teraz nesmieš. Každý by sa ti vysmial.“
    </p>
    <p>
     „Tak málo mi na tom záleží.“
    </p>
    <p>
     Mao bol ani boh v bielom obláèku, ktorý sa snáša na zem. A ešte lepšie: bol to taký
         pekný predmet, drahý dos, aby sa oddalo zabali ho do bezpeèných a pružných triesok, v
         ktorých sa nemôže niè poškodi.
    </p>
    <p>
     Šššš — šššš — šššš —
    </p>
    <p>
     Koneène treba, aby sa raz cítil dobre. A dnes bolo také èisté ráno, do okien sa vtieralo
         tíško po nedotknutej perine snehu, èo sa ho nasypalo na pol metra výšky. Maèièka biela, o
         nohy, o lýtko sa pružným chrbtom ovíja, pradie. Pradie? A èi to sneh vrždí pod obrovskými
         papuèami premrznutej mamky, èo sháòa drevo do kuchyne a vodu ahá zo studne?
    </p>
    <p>
     „Nesmieš, nesmieš, nesmieš. A ešte raz: nesmieš! Ešte ja rozkazujem. Aj tebe rozkážem. A
         jestli ma poslúchneš, všetko ti dám. Myslel som vždycky, Maovi celé gazdovstvo odovzdám,
         aby nemusel narieka na otca. Všetko ti dám…“
    </p>
    <p>
     „Nepotrebujem žiadnych predností, otecko. Je nás na to štvoro detí. Na dedictvo máme
         jednaké právo. A koneène myslím, že aj strýkovi, Michalovi, sa ešte daèo ujde. Ja sa mám
         hanbi vzia si chudobné dievèa, keï vy ste sa nebáli brata ocigáni? Hanba by mi bolo
         pýši sa bohatstvom, o ktoré ste druhých pripravili!“ —
    </p>
    <p>
     Starému sa otvorily oèi ako vráta:
    </p>
    <p>
     „Èo to hovoríš, èo to táraš, chlapèe nešastný?“
    </p>
    <p>
     „Že ste nevlastného brata okradli. Že ste mu majetok zobrali. Èlovek len neskoršie, keï
         príde k rozumu, sa dozvedá, akého má otca. Hanba. Ani som ho nepoznal, neboráka. Svetom sa
         túla musel zato, že bol pochabý. Toho ste vedeli využi. A teraz, keï zo sveta príde, lebo
         ho nikde potrebova nemohli, ani najes sa mu nedáte. Do Èadce musí chodi, drevo rúbe, aby
         si našiel psovskú obživu. To už ste ho mali celkom vyhna, aby ani prístrešku u vás
         nenašiel. Oh, kde vás skúpos zaviedla, otecko!“
    </p>
    <p>
     „Netáraj, chlapèe. Alebo keï sa ti doma nepáèi, môžeš ís. Svet je široký a ešte v òom
         bude pre teba miesta. Iï, iï, iï, prac sa mi z chalupy!“
    </p>
    <p>
     Mao vstal s bielych triesok sa oživená bábka zo škatu¾ky. Pomalým pohybom vystrel
         ruky, ktoré mu zas ovisly, a povedal:
    </p>
    <p>
     „Otecko, neprivolávajte nešastie do domu! Máte toho na svojom èiernom svedomí to¾ko, že
         by ste sa nemuseli èudova, keby všetko vaše šastie a bohatstvo raz pošlo dolu vodou.
         Pamätajte na moje slová a radšej sa dajte na pokánie!“
    </p>
    <p>
     A tu starý s postele vstal a zahundral:
    </p>
    <p>
     „Dobre!“
    </p>
    <p>
     Nohy handrami omoce, krpce obuje. A na plecia kožuch, halenu. Starý, mastný širák, ažký
         ani èierna myšlienka pod èelom, usadil na hlave v podobe rozklesnutého habešského pánaboha.
         Oprel èakan svojou rukou, aby stál, vztýèil sa uprostred izby a zvýšiac hlas akosi falošne,
         vyriekol posledné slová:
    </p>
    <p>
     „Tak to býva s rodièmi. Na vlastných prsiach hada chovajú. Materské mlieko sa premení na
         jed.“
    </p>
    <p>
     A dverami rozdelil svet na dve polovice.
    </p>
    <p>
     V kúte pri peci plakala stará Horoòkula. Tá búrka, ktorá sa v poslednom èase preháòala
         èiernou izbou, bola príliš tuhá a náhla. Mrákavy sa netrhaly, skôr sa hromadily a bolo
         cíti, že akási ve¾ká archa padá s nich dolu do srdca.
    </p>
    <p>
     Mao k nej pristúpil, oèi dosia¾ hnevivé, a pýta sa:
    </p>
    <p>
     „Mamka moja, neplaète. Život je taký špinavý! Musí sa vyèisti. Pravda: vy ste vedeli,
         že nie je všetka ro¾a naša. Že polovièka patrí strýkovi, Michalovi.“
    </p>
    <p>
     Horoòkula išla sa zajs od plaèu. Bože, búrka neprestala, budú bi azda hromy? Kto ju
         uchráni?
    </p>
    <p>
     „Vidíte, mamka, o niè iného mi nejde. Majte si vy svoje bohatstvo, aj tak je na niè, niè
         z neho nemáte, ale preèo práve pre to bohatstvo mi chcete zbraòova? Nikto ma, myslím,
         neodhovorí. Ja si Magdu vezmem, a èoby otec aj milion dedil. A svoj diel si vezmem. To
         dostanem. A jestli my budeme zdochýna od hladu a otecko od trunku, zas na tom nezáleží. On
         mi nepomôže.“
    </p>
    <p>
     Mao oddychoval po prudkom hovore. Ale jeho zlos mu nedovolila dlhý odpoèinok.
    </p>
    <p>
     „Veru som nevedel, že je otecko taký pachtivý. Veï pravda — na vojnu ma, chlapèisko,
         odobrali, takého ciciaka, èerta som sa vtedy staral o otecka. A strýka doma nebolo. Až tam
         — na vojne som nabral rozumu, lebo som mnoho trpel.“
    </p>
    <p>
     „A èo, èo chceš robi?“
    </p>
    <p>
     Horoòke to vypadlo z pàs ani ažká nákova.
    </p>
    <p>
     „Hovorím: Magdu si za ženu vezmem — po sviatkoch.“
    </p>
    <p>
     Teraz už zas sadol na šindelársku stolicu. Triesky sa svíjaly sa hadi, syèiaci
         nevidite¾nými jazýèkami. A ten šinde¾ jeden ku druhému, do kopy sa kládol, a keby mal
         inakší, okrúhly tvar, istotne mohol slúži za biele hostie. Voòal horou a živicou práve
         tak, ako keï smolné poleno obetuje sa za spásu ¾udských životov, aby vrely zemiaky s
         kapustou…
    </p>
    <p>
     Starý Horoò sa ve¾mi napajedil. Cesta horou bola nepohodlná. Záveje boly vysoké. Sneh sa
         sosýpal pod nohami a èlovek v òom plával ako v snách. Ale on nepozoroval nièoho. Vrana
         preletela mu ponad hlavu zdesene vykrikujúc.
    </p>
    <p>
     „Tak, reveš. A preca len ti je dobre. Tucet detí do roka vychováš — a viacej ti na krky
         neprídu. A tuto èlovek: trápi sa, trápi a majetok nadobúda, aby deom život zabezpeèil —
         potom ti syn všetko vyèíta. Hore nohami poprevracia celú chalupu. Ej — veï len aby
         neobanoval!“
    </p>
    <p>
     „Èo si tak hundrete, azda vám je zle?“
    </p>
    <p>
     Horoòovi vypadly oèi do snehu. Našly tam Kotryzovu, Magdaleninu ma. A vtedy zmrzly
         údivom. Lebo vidiac ju v tom hlbokom snehu hory až po kolená zapadlú, plnú inovati na
         èiernom vlniaku, s rukami a nosom premrznutými, pripamätaly Horoòovi ten mizerný èas, do
         akého sa vyhnal z domu.
    </p>
    <p>
     „Tak. Hundrem. Veï èi má èlovek daèo dobrého na svete?“
    </p>
    <p>
     „A komuže,“ pýta sa Kotryzová, „komuže sa má lepšie vodi ako vám? Role máte, ani
         obrobi ju nemôžete, a peòazí o málo menej ako my všetci dohromady dlžôb.“
    </p>
    <p>
     „Veï, koneène — nehovorím, nenariekam. Ale aj deom daèo treba. Mao sa èo chví¾a bude
         chce oddeli, a tomu sa ujde pekná porcia!“
    </p>
    <p>
     „A èože, ženi sa vám ide?“
    </p>
    <p>
     „No, obzerám sa, obzerám, ktorá by mu tak bola. Pravda, môže si teraz vybera, kde sa mu
         páèi. Myslím, že nebude hlúpy.“
    </p>
    <p>
     Kotryzová zažmurkala a dodala:
    </p>
    <p>
     „No veï!“
    </p>
    <p>
     Ale tieto dve slovíèka z nej vyrazily príliš rýchle a nakrátko, než aby sa z nich dala
         vycíti zlos a hnev, s ktorým sa rozlúèila. Horoò išiel dolu horou do krèmy, ona hore
         horou domov.
    </p>
    <p>
     A pri tom nastal obrat.
    </p>
    <p>
     Horoò mlátil èakanom do zmrzlých stromov od radosti, že tak popichol Kotryzkulu. Vyvàšil
         sa touto príhodou.
    </p>
    <p>
     Ale v Kotryzovej miešaly sa inakšie pocity. Prišla domov a nedala si ani èasu, aby
         riadne striasla sneh s vlnených nohavíc a zmrzlých krpcov. Magda sedela pri obloku.
         Kolovrat bol plný radosti, prejavujúc ju podobným zvukom ako maèka, ktorú hladkáme po
         èiernom pružnom chrbte. Zlatá ni rástla do dåžky, navíjajúc sa na vreteno, ktoré, zdalo
         sa, každou chví¾kou viac tehotnelo.
    </p>
    <p>
     „Tak už máš po paráde,“ vyletelo z Kotryzkuly.
    </p>
    <p>
     Magda na òu zavesila svoje oèi tak bojazlive ako vešiame kabát na klinec, ktorý sa už v
         múre dlho neudrží.
    </p>
    <p>
     „S Maom máš po paráde. Vedela som to hneï. Dievku mu h¾adajú, ktorá by mu pristala. To
         vieš, že si žobraè vzia nesmie, Horoò sám mi teraz hovoril. V Buèníku som sa s ním
         stretla.“
    </p>
    <p>
     Kolovrat sa zastavil. Len vreteno nemohlo naraz skonèi svoju trmu-vrmu. A Magda dosia¾
         mlèí, lebo reè ¾udská nie je vždy tak pohotove, ako pánov korbáè alebo koèišova nadávka.
    </p>
    <p>
     „Bola si hlúpa. A ja som ti to vždy hovorila. Ale kdeže teraz deti! Èi vedia poslúchnu
         rodièov? Len èo je decko tak ve¾ké, že si košie¾ku nepomaže, už má aj svoj rozum, cez ktorý
         mu nikto nesmie prejs. Teraz sa ti všetky dievky vysmejú. A Gregora z chalupy mi už
         neodbíjaj, lebo a z domu vyženiem. Toho si vezmeš a dos. Mao nech mi už ani cez prah
         nekroèí. Klamár akýsi. No veï je z otcovej krvi.“
    </p>
    <p>
     Kotryzová zahrnula svojou reèou Magdu ako pich¾avým raždím a tànim. Èosi sa v Magde
         zlomilo. A keï sa daèo láme, treba to poèu. Preto Magda sklonila svoju hlavu pod prívalom
         matkiných slôv ako modrý zvonèek svoje kvety v daždivom dni, aby nebol znièený život,
         driemajúci v semeníku a prikrytý vankúšom žltých prašníkov.
    </p>
    <p>
     A Magda ozaj ako ten zvonèek zvonila svoju boles do priestoru, len škoda, že ten
         priestor bol príliš omedzený èiernymi stenami sedliackej izby a nikto nepoèul a nikto
         ne¾utoval krem tých svätých pri povale; ale tí boli sami smutní až k plaèu, lebo zomierali
         kedysi dávno muèeníckou smrou.
    </p>
    <p>
     Práve v tom èase stala sa v židovej krème ve¾ká vec:
    </p>
    <p>
     Èlovek, ktorý prišiel odkia¾si zo Sliezska, svetobežník, žijúci ¾ahkovážne z práce a
         hlúposti druhých, založil spoloènos pre spracovanie dreva. Sám nevkladal do podniku niè
         iba svoj rozum, ktorý mu mal dopomôc k ¾ahkému životu. A ani svoj rozum, ale svoje
         figliarstvo a svoju nezodpovednos, ktoré sa vedely ve¾mi dobre skry za rozšafnú a
         energickú masku jeho bledej tvári.
    </p>
    <p>
     Amerikáni, ktorí vedeli podstúpi v Amerike tie najhnusnejšie roboty, aby potom svoj
         krvavý pot miešali a pili s riedeným rumom po dedinských krèmách a žili a prežierali sa
         jako ¾udia bez rozumu, veène hladní a nastrašení prežitou biedou, stávali sa po nieko¾kých
         pohároch pálenky spoloèníkmi píly, ktorá tu už dávno stála, ale bez strojov. Vkladali svoje
         peniaze do tohoto neistého podniku v okamžitom rozhodnutí, lebo reèi dobrodruhove boly
         príliš presvedèivé, než aby sa dalo pochybova. Stalo sa nieko¾ko dní na to, že jeden zo
         sedliakov, ktorý si zgazdoval vyše 100.000 Kè, zapamätal si iba to¾ko, že dal „riadite¾ovi“
         píly 30 zelených, 20 ružových a 25 belasých bankoviek. Nebol to teda Horoò, lebo ten vedel
         celkom dobre, že vložil do podniku 15.000 Kè, práve to¾ko, ko¾ko mu zostalo z dedictva po
         bezbožnej žranici, ktorej sa tak ¾ahkoverne oddal.
    </p>
    <p>
     Prišla noc a niè jej nebolo platné, že sa mraèila a bola èierna. V krème bol biely deò
         aj keby lampa nesvietila, lebo v dušiach sedliakov èosi zasvitlo, taká planá pýcha, to už
         neboly šindelky, po ktorých syèí porez ani had. Píla je píla a na píle drevo ináè spieva.
    </p>
    <p>
     Sedliaci pili na zdravie píly, v ktorej drevo spieva: Bzzz — bzzz — bzz…
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     VII. Vianoèná
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     V ten èas, keï dejiny ¾udstva zaznamenávajú a pripomínajú jeden z najväèších zázrakov,
         narodenie Syna-èloveka z Panny, ani v ten èas nestávajú sa na Kysuciach veci podivné a
         nezvyklé. To vie každý, že poèas adventu treba nábožným ¾uïom ráno zavèasu vsta, dobre sa
         zababuši do teplých šiat a putova do druhej dediny ku kostolu. A každý vie, že
         prichádzajú vtedy ve¾ké snehy, ktoré svojím nevinným jasom klamú ¾udí, svádzajúc ich s
         cesty do závejí, a že treba dosta nádchu, aby spev nádeje znel podobne ako trúby anjelské.
    </p>
    <p>
     Kopce spia pod jedineènou perinou ako sprisahaní spáèi a chalupy osleply bolestivým
         jagotom falošných drahokamov. Pod ich strechy vkráda sa pomaly tá èudná zves, lebo veï
         pastierom prvým sa zjavila betlehemská hviezda a oni — oddaní ovèiari — išli h¾ada spásu
         sveta. A tu teda žijú oni, verní rozpravám dávno zatuchlým, nedbajúci hukotu, s ktorým sa
         kdesi ïaleko valí svet cez ich podvedomý spánok.
    </p>
    <p>
     V tento èas len jedno možno bezpeène bada: tie chalupy svierajú svoje vnútornosti práve
         tak bolestive, ako keby samy, každá z nich, maly vyda nového spasite¾a. Ale žia¾, Kysuce
         sú kraj príliš neznámy a príliš zaznávaný, než aby mu bolo osudom pririeknuté právo
         lepšieho života — a preto spasitelia nech sa rodia iba tam, kde skutoène možno robi
         zázraky. Èo by tu robil spasite¾?
    </p>
    <p>
     Krajina na veky k hladu odsúdená…
    </p>
    <p>
     Krajina na veky k hladu odsúdená a preto vítajte Vianoce, donášajúce teplé sny a zvesti
         lepšieho života. Jasná budúcnos ¾udstva každým rokom sa rodí, aby zahojila biedu 50
         každoroèných týždòov. Je dobrodinstvom schopnos ¾udí behom 14 dní zabúda na všetko, èo
         gniavi od Vianoc do Vianoc celé dediny, je dobrodinstvom cirkevný básnik, ktorý vedel da
         ¾uïom nádej v beznádeji.
    </p>
    <p>
     Zazvuète, organy bielych kostolov, hlasom zvestovania, píšaly bronzované, vyh¾adajte
         najslávnejšie tóny svojho prázdneho drieku, aby znely. Pastierske koledy s kukuèkami a
         hrdlièkami, vo vás drieme básnická duša tohoto ¾udu, ktorý žije v umieraní. Na každú ranu
         treba obväzu, a táto tu páli a hnojí sa a šialene reve za milosrdenstvom, ktorého niet.
         Celá krajina jediná rana, hlboká jako priepas èierneho pekla, ktorá láska, bože môj, ktorá
         lásku ju preklenie, aby do nej nepadali noví a noví spasitelia, prichádzajúci, aby sa
         obetovali nehynúcej ¾udskej tvrdosti a sebeláske?
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Èas II.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     I. Srdce a opica na gumièke
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Bolo iskrivé ráno a tuhý mráz. Jabloò sklonená nad Horoòovou chalupou premenila sa na
         hraèku zo striebornych prútikov. Strecha vzdychala pod archou snehu. A cesty vinuly sa
         úzke ako caòony Colorada, ako betonované zákopy ïalekých francúzskych pozícií. Obloha
         celkom zmrzla. Mrtvá, ktorá sa v ¾ahkej smrti vedela ešte usmieva.
    </p>
    <p>
     Všetky chodníky dnes ožily. Èierne bodky ¾udí sostupovaly s vrchov do doliny ku
         hradskej, ktorá sa blyšala na slnku, sánkami ulízaná. Nehovorilo sa, lebo mráz vedel
         stiahnu ústa v kútikoch a miesto hlasu a slov stvoril v každej tvári len hnusný a bezmocný
         šk¾ab. Kus cesty — bodka. Kus cesty — bodka. Žiadnej vety ste nenašli pre seba, ¾udia v
         mrazivom úsvite. Kde-tu aj zvonèeky zacengaly. Kone pohadzovaly bielymi, zinovatelými
         hlavami. Z ich nozdier sa valily kotúèe pary, neèujné sirény a hluché trúby. Aj keï
         zapàskaly, znelo to ani mokrá slama, nijako.
    </p>
    <p>
     Mao tiež prichystal sane s rozbitou košinou. Veliký múdry sivák, huòatý dos, aby
         vydržal túto zimu, netrpezlive prehrabával v maštali nohami. Mao mu hodil na krk chomút,
         ozdobený naivnými èaèkami ani náhrdelník ¾udožrútskeho krá¾a z afrických pralesov. Darmo —
         tu reèami niè nespravíš, tu sa verí len zraku a hmatu, dvom spo¾ahlivým smyslom. Preto aj
         krásu chápajme oèami, rukami, aby bola istá. Sivák je dobrý kôò a treba, aby si ho èlovek
         ctil a ozdobil.
    </p>
    <p>
     Cesta sa zakolísala pod sánkami, nerovná. Kôò však skoro našiel bod rovnováhy a
         pravidelne preberal nohami v udlávenom chodníku. Sneh pod jeho kopytami ani iskry na
         cvendžiacej nákove. Na všetky strany. A cesta sa obrátila a utekala nazad, lebo Maov
         korbáè nebezpeène hvižïal v zmrzlom vzduchu. A on sám má výraz ve¾mi sebavedomý. Jeho
         mladé, zdravé telo rozložilo sa v slame košiny, niè nedbajúc, že do chrbta tlaèia dve kopy
         šinde¾kov, ktoré ide preda Mao židovi, aby mal nejaký groš na význaèný deò.
    </p>
    <p>
     Kopec, divý kôò, shodil so svojho chrbta týchto smelých jazdcov, lebo sa v okamihu našli
         na vinutej stužke hradskej. A tá ožila dnes na výsos èulým životom. ¼udia s kravami, ktoré
         sa kåzaly na zmrzlej ceste, neboli spokojní s ¾ahostajnosou a zdåhavosou, s akou sa
         lúèily tieto melancholické tvory s teplým smradom maštale. Do zástupu vpadli vždy èas od
         èasu furmani s dlhým drevom, zametajúc cestu po celej šírke týmito abnormálnymi metlami. A
         zvonce zvonily veselo, radostne, zdá sa, že èím väèšia zima, tým jasnejší hlas.
    </p>
    <p>
     Celé Kysuce maly dnes jediný cie¾: Èadcu.
    </p>
    <p>
     V Èadci je každý pondelok trh, a to je ve¾mi dobrá príležitos pre tých, ktorí chcú
         zachova morálku a preca podliehajú mrzkým náruživostiam. Kupova? Kdeže! Veï naši ¾udia sú
         skromní a praktickí: preèo kupova kabát za 60 Kè, aby èloveka zahrial, keï to vykoná
         nieko¾ko pohárov nejlacnejšej pálenky? Negramotnos nie je ešte nikdy dôvodom k tomu, aby
         sme urèitým ¾uïom zaznávali schopnos triezveho výpoètu. Èadèianski krèmári obetují dnes
         ve¾mi mnoho èasu, hbitosti a sily, aby vyhoveli všetkým smädným hrdlám. A ¾udia sami
         namýš¾ajú si pri tom, že tak musí by a že už to patrí tak jedno s druhým, bieda sa
         nevyleje v slzách a plaèi, ale v hrdinských èinoch, ktoré sa budú rodi ešte dlho v noci na
         pá¾èivých posteliach s rozkleslými telami apatických a zhnusených žien.
    </p>
    <p>
     Každý mozog nie je prispôsobený k tomu, aby sa zaoberal abstrakciami. A tu sú veci okolo
         nás, veci tvrdé a hranaté èi oblé, naše ruky ich cítia a vedomie o nich, o ich tvrdosti,
         tvaru, pohybe vstupuje v naše mysle. Deò je naplnený vecami a preto sám je tvrdý.
    </p>
    <p>
     Kto nám môže zazlieva náš život, našu reè? Rodí sa v tvrdých dòoch a z tvrdých životov
         a preto sama je taká.
    </p>
    <p>
     Èadca bola dnes premenená. Biele plachty šiatrov vyvolávaly pomedzi ¾udí zúfalé výkriky
         a podobaly sa majite¾om bordelov, ktorí slušným zovòajškom vábia do svojho pelechu
         neznámych hostí. Zástupy ¾udí cively medzi pestrými búdami, a nikto z tých ¾udí nemal
         priameho záujmu o tovar, ktorý ležal na prehýbajúcich sa doskách. Bola tu len jedna jediná
         laènos, hlad za vecmi, ktorých si nikto nemôže vždy dopria bez ve¾kých obetí. A preto
         nielen ¾udia, ale i tie veci v šiatroch vyložené, všetko bolo nanajvýš osirotené, smutné,
         opustené. Veci sem prišly k vôli ¾uïom, ¾udia sem prišli k vôli veciam, a preca medzi nimi
         bola ve¾ká hrádza, nedovo¾ujúca vzájomnú pomoc a osvojenie. Bieda.
    </p>
    <p>
     Rados sa nerodí na svete ako deti alebo semená rastlín. Rados sa musí vybojova a
         vykúpi a k tomu treba smelých sàdc, alebo plného vaèku. A tí, ktorí tu chodili bez úèelu s
         miesta na miesto, nemali peòazí a preto ani odvahy.
    </p>
    <p>
     Mao bol dnes bohatý. Za dve kopy šinde¾kov vsadil mu do dlane žid 14 Kè ani semä
         stromu, ktorý ponesie plody radosti. Ale žia¾ — ¾udia, ktorí majú iba ruky z celého
         bohatstva sveta, zmozo¾nateli a preto Maova dlaò bola ani úhor 33 roky neoraný, to semä
         padlo na nedobrú zem. Prišiel vietor a odvial ho, nezostalo niè z diela vypoèítavého
         rozsievaèa.
    </p>
    <p>
     Sneh topil sa pod poh¾admi hladných oèú, ktoré boly naplnené žiadosou až po okraj.
         Kde-tu prebehli bojazliví psi, h¾adajúci podobnými oèami zbytky jedál, ktoré popadaly s tej
         nedostupnej tabule. A matky, trpelivé kvoèky, vodily svoje deti od šiatra k šiatru, vedomé
         toho, že neuspokoja detské túžby žiadnou èaèkou, ktorá sa núkala lacným ligotom.
    </p>
    <p>
     „¼a-¾a, taký šumný kôò, a celý z marcipánu!“
    </p>
    <p>
     Ale deti zostávaly iba pri tomto obdive, lebo matky už dávno stály u predavaèa šiat a
         dívaly sa smutne.
    </p>
    <p>
     „Poï, Janko, poï, aby si pod kolesá neprišiel!“
    </p>
    <p>
     A odahovaly rozšírené zrenice svojich detí od tých krás, lebo konské kopyto je bezcitné
         a musí ís ta, kde opraty ukazujú, kolesá vozov lebo sane sa šmýkajú po špinavom snehu a
         železná obruè by necítila mladé telo pod sebou.
    </p>
    <p>
     „Mamka, ale mi daèo kúpite, hej?“
    </p>
    <p>
     „To už, hej! Èo by si ty nechcel! Už si dva rožky zjedol a piva si si upil, ešte ti
         nestaèí?“
    </p>
    <p>
     Ale detské oèi sú oèi, práve preto sú detské, že v nich to¾ko pohádkovej túžby žije a
         volá, rady by koòa a vojaka, cukrovú píšalu a b¾achový bubienok, lebo ich rados má každý
         poèu. Rožky a pivo sú pre chlapov, tí inej radosti nemajú. Oh, ko¾ko tých šiatrov si
         odnesie každé to detské srdieèko hore do kopaníc, ako v nich bude ži a v spomienkach sa
         prehrabúva, mrvi ani èerv! A predavaèi vyvolávajú všelijaké nepochopite¾né reèi, je to
         také krásné, èo oni majú na doskách vyložené a ich hlasy sú iste krajšie ako hlasy
         anjelské, spievajúce o slasti a radosti raja. Ten kôò a lesklá trúbka boly by celým rajom
         na zemi.
    </p>
    <p>
     Mao chodí po celom trhovisku. So svojimi 14 Kè je celkom bezradný. Mráz preniká telo až
         do kostí a je proti tomu taký jeden liek. Napil by sa pálenky, aby sa mu srdce rozohrialo a
         bolo schopné mysle na Magdu. Ale mysle na Magdu — to znamená nieèo pre òu kúpi, aby mu
         verila, jemu a jeho vernosti. Zdalo sa — 14 Kè bude celý svet. A ona je to mizerná almužna,
         veï ten jednonohý žobrák na rohu ulice zarobí si viac ako on, èo sedel nad dvoma kopami
         šinde¾kov, kým ich vystrúhal.
    </p>
    <p>
     Ide sa Mao napi. Najprv sa rozohreje a potom bude rozmýš¾a, èo Magde kúpi. Nieèo pre
         rados, èo by dokázalo jeho lásku. A keï vstúpil do èiernej krèmy, vedel vopred, že
         nedonesie Magde žiaden slávny dar, na ktorý by bola hrdá. Vo vzduchu visel práve taký kruh
         dymu, sivý do modra, zachytil sa Maovi okolo krku ako sluèka a stiahol ku stolu, kde
         páchlo rumom a skazenými rybami. Ešte dosia¾ sa tam pova¾ovaly pozostatky najlacnejšej
         rybaciny.
    </p>
    <p>
     „Dajte mi deci rumu!“ Maov hlas znel ani signál. Preto bol pri vojsku èetárom. Ale
         krèmár to nevedel a preto zle sa obrátil na nového hosa, ktorý prišiel s takým
         bezpodmieneèným rozkazom.
    </p>
    <p>
     „Èo reveš? Doèkaj, myslím že nezhoríš!“
    </p>
    <p>
     A Mao už sedí pri stole a nehovorí, všetko je mu ¾ahostajné a bezpeèné. Nieko¾ko korún
         vo vaèku a kôò na dvore krèmy múdro pohadzuje hlavou vo vreci, kde skryla sa troška ovsa.
    </p>
    <p>
     Rum rozlial sa celým telom. Každièká žilka sa rozihrala. A krèma hneï dostala inakšiu
         tvár, bola prívetivejšia a p¾uvance na dlážke boly skôr pre to, aby sa zrak mal na èom
         bezpeène zachyti. V srdci sa usalašil mier a nebolo žiadnej príèiny mraèi sa na svet.
    </p>
    <p>
     „A odkia¾ si ty, chlapèe?“
    </p>
    <p>
     Starý akýsi sedliak prisadol k Maovi. Špinavé, mastné vlasy spadúvaly mu zpod širáka až
         na ramená. V hrdle, vysušenom slnkom a rokami, poskakovaly mu slová ani ranené kone.
    </p>
    <p>
     „Horoòov Matej, veï ma azda poznáte, strýko!“
    </p>
    <p>
     „Teba nie, ale otca tvojho dobre, dobre ja ho poznám! Kto by nepoznal tvojho otca? A
         zdraví sú otecko, povedz?!“
    </p>
    <p>
     „Zdraví.“
    </p>
    <p>
     „A ty kde si chodil, že a doma nebolo?“
    </p>
    <p>
     „Na vojne som byl, strýko, v Rusku zajatý.“
    </p>
    <p>
     „Nó — to ti dobre bolo, zajatému! Aj tak si ve¾a nerobil, však!“
    </p>
    <p>
     Mao sa usmial a rozkázal si ešte jedno deci rumu. Ale starý gazda vykríkol:
    </p>
    <p>
     „Nalejte, dvakrát, dvakrát nalejte!“ A potom k Maovi: „Veï nechaj tak, ja už dáko
         zaplatím!“
    </p>
    <p>
     „Nerobil… Èo by som robil? To, strýko milý, nik nevie, èo sa vtedy robilo v Rusku.“
    </p>
    <p>
     „Viem, veï viem, chlapèe. Rozprávali nám pánko kedysi v kostole o tých — akože im to…
         Eh, zabudol som…“
    </p>
    <p>
     „Bo¾ševici, však!“ zažiarila tvár Maa.
    </p>
    <p>
     „Tak, bo¾ševici. A s tými si sa ty dal do spolku?“
    </p>
    <p>
     „Eh, strýko, o tom je ažko hovori — do spolku. Vtedy nebolo spolkov. Tak — viete, bili
         sa a dos. Chudoba do pánov, páni do chudoby. To bolo peklo. Nešiel si, zavliekli a. A ja,
         bože môj, èo? Chudobný som bol vždy. Vždy hladný. A v bitke si preca kde-tu nieèo urval do
         gágora.“
    </p>
    <p>
     „V bitke som nikde nebol, vo vojne,“ hovorí pomaly starý, „nerozumiem sa tomu. Len tak —
         farár povrával, že tam robili zle — nedobre. Krv tiekla, kradli…“
    </p>
    <p>
     „Veï hej! Kradli, drali sa, krv tiekla. Ale za èo? Za zem, za chlieb. A za slobodu. Tak
         ma to, viete, schytilo, a už som bol medzi nimi. Jaj — tej krvi! Tak som nikdy nevidel
         pánov uteka.“
    </p>
    <p>
     A Mao sa vhåbil do spomienok, ani èoby tu sedel sám. A starý gazda vraví:
    </p>
    <p>
     „Veï, chlapèe, ani tu nebolo lepšie. O rabovaèkách si poèul, však? Aj strie¾ali. Aj
         kradli. Na Vysokej — bože môj…“
    </p>
    <p>
     „No tak h¾a,“ ožil Mako, „aj tu. A preèo to všetko bolo? Krv sa v národe vzbúrila.
         Trpe im bolo prive¾a. A tak bili. Ej, strýko, keï sa národ vzbúri, aj nevinnému sa niekedy
         dostane. To už je tak.“
    </p>
    <p>
     Poruèili si ešte raz rumu. Rozpa¾oval a hrial až do morku kostí. Starý sa spytuje:
    </p>
    <p>
     „Ve¾a sa vás vrátilo domov?“
    </p>
    <p>
     „Ve¾a.“
    </p>
    <p>
     „A teraz — èo?“
    </p>
    <p>
     „Teraz aby si zas len drhol. Èertovské ruky — vo¾ajako odvykly od kopaèky. Treba by bolo
         aj tu — tak, pánov po gágore poštekli. Takýchto židov, èo nám zle merajú do pohárika.“
    </p>
    <p>
     „Aj iných treba by bolo…“ A gazda sa od stola zdvihol: „Idem.“ A ako tak mieri ku
         krèmárovi, do oèú padla mu èervená páska na sivej èiapke, ako sa prièupila za stolom, za
         ktorým sedel spolu s Maom.
    </p>
    <p>
     „A pozdrav odo mòa otecka, chlapèe!“ rozkrikuje sa cez celú krèmu. Mao však nemal už
         ani èasu odveti, lebo k nemu pristúpil èetník a pozerajúc sa na Maovu starú vojenskú
         èiapku, spýta sa:
    </p>
    <p>
     „Máte papiere? Ukážte!“
    </p>
    <p>
     Mao hodil akési špinavé papiere na mokrý stôl. A hlavou mu problesklo:
    </p>
    <p>
     „¼a-¾a, kedysi s nami mali do èinenia len keï sa bitka strhla. Teraz už aj takto — sa
         starajú…“
    </p>
    <p>
     Koneène aj on vybral sa z krèmy na dvor. Sivák vyhodil radostne hlavou do výšky, ale
         nadarmo. Nebol ešte èas k návratu do teplej maštale. Mao ešte len teraz má hlavnú robotu:
         kupova pre Magdu darèek. Ale tie dve koruny, ktoré mu zostaly vo vaèku, bolo malé
         bohatstvo, aby sa ním dala láska podopre. ¼úto mu bolo a trápil sa teraz akosi, že do
         svojho hrdla vedel vylia šeskrát väèšiu rados ako je tá, ktorú môže prichysta Magde.
    </p>
    <p>
     Tackal sa na neistých nohách ani diea v prvom roku. Tá dávka alkoholu bola preca len
         silná. Omámila a odobrala sily. A teraz už sa Mao vôbec nevie rozhodnú, èo by bolo
         najlepšie za dve koruny kúpi.
    </p>
    <p>
     Zapáèil sa mu jeden mladý, veselý cukráš. Jeho tvár sladko sa usmievala uprostred
         všetkého medového bohatstva. A hlavne ten turecký èervený fez mu na hlave dobre sedel. Taká
         kaps¾a, ktorá neprestajne po èiastkach vybuchuje:
    </p>
    <p>
     „— Za korunu, za korunu, láda-láda-èokoláda, dva kúsky za korunu, len za jednu korunu!“
    </p>
    <p>
     Ten èlovek mal vzácny dar úsmevu, hoci sa do omrzenia veène opakoval. Preto na každého
         dobre pôsobil. I Mao pri òom zostal. Oèi sa pasú po všetkých hàbach cukríkov. Ale on nemá
         rád drobností. Najmä dnes má inakší zrak a všetky veci, ktoré doò vstupujú, sú ve¾korysé. A
         dvojnásobné.
    </p>
    <p>
     „Kúpte si, mládenèe, èokolády!“
    </p>
    <p>
     „Dajte mi s òou pokoj, nechcem!“
    </p>
    <p>
     „Tak teda opièku na gumièku, h¾a, aká je chutná! Keï si chcete kúpi opicu v krème,
         stojí vás ve¾a peòazí, a tu tá moja iba za dve koruny! Chlapi, chlapi, chytro sa sem, za
         dve koruny si môžete u mòa kúpi opicu!“
    </p>
    <p>
     Mao sa rozosmial. Veselo mu bolo. Ten èlovek je veru vtipný. Dá mu dve koruny za tú
         opicu a Magda bude ma rados. Zavesí si ju na klinec pri obloku a bude požïuchova prstom,
         aby skákala. Mao sa jej nad ramenom nakloní, a jeho rados bude nesmierna. Sláva bohu,
         ešte vie dobre voli darèeky pre svoju milú. Jeho srdce si poskakuje práve tak ako tá
         opica. Nahor a nadol — a neunaví sa. Lebo ním plávajú dobré obrazy jeho milej, ktorá ho má
         rada.
    </p>
    <p>
     Vo vaèku opièka, v hrudi srdce, oboje na gumièke. Gumièka tenká a pružná — a èi sa to
         celý svet tak hojdá a tacká, ružový a zmrzlý? Veru je veselý deò. Mao je spokojný.
    </p>
    <p>
     Celá Èadca práve dala klobúk dolu a hlavu sklonila k modlitbe, keï Mao na sánkach
         zaplieskal bièom. Sivák pohodil zadkom a rozbehol sa. S kostolnej veže padaly údery zvona
         ani bronzové chleby, potrebné k hladnému obedu. Mao už zo zvyku sòal èiapku s hlavy a
         zamrmlal:
    </p>
    <p>
     „Pochválen! Hý, sivák, hý! Nože, ako to ideš?“
    </p>
    <p>
     A potom už len stromy, zdesené, ztàpnuté, èierne spravily okolo nich hustú ohradu,
         èudujúc sa ich náhlemu a bláznivému behu.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     II. Láska bojuje so štvrtým prikázaním
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Kôò vbehol do vrát a ažko oddychoval. Zahalený v pare ani v perine. Nozdrami pàskal
         hlasnejšie ako inokedy. Mao soskoèil so saní a vypriahol. V maštali tupé údery kopýt.
         Zvonèek bojazlive zacengal. Kravy opovrhly touto chví¾ou a zostaly naïalej v ažkej apatii.
    </p>
    <p>
     „Už si prišiel? Èakali sme a na obed. Teraz nemám, èo by som ti dala teplého zjes.
         Myslela som, že prídeš až na veèeru. A aj tak bude.“
    </p>
    <p>
     Horoòkula mala akýsi teplý hlas. Mao bol jej syn a ona ho mala rada. Jej celý život
         stelesnil sa v òom. Rada by, aby sa Mao dobre cítil. Vyrovnala by kedyko¾vek cestu, po
         ktorej kráèal. A posbierala kamene, aby sa neudrel. Jeho tvrdá hlava vyžadovala mäkkej
         ruky, ktorá by sa mu na èelo položila. Ona Maovi rozumela.
    </p>
    <p>
     „Nemám hladu. Najedol som sa aj napil na Èadci.“
    </p>
    <p>
     Mao sa obrátil zo dvora do vrát, ani èo by chcel znova odís.
    </p>
    <p>
     „Otecko sú doma?“
    </p>
    <p>
     Stará sa naò bojazlive pozrela. Domov ho neteší, s otcom nerád pod jednou strechou býva.
         Bolo jej to jasné a preca bolelo.
    </p>
    <p>
     „Doma,“ odpovedá pomaly.
    </p>
    <p>
     „Pôjdem sa prejs trochu von. Je tak èerstvo. Hlava ma bolí.“
    </p>
    <p>
     A prudko sa vybral za cestou. Horoòová len hlavou krúti. Cíti, že je to ve¾mi zle, keï
         sa otec so synom neznesú. Èo — otec má akési právo, ale syn, syn: štvrté božie prikázanie
         sa kdesi stratilo, nieto žiadnej úcty tam, kde je nenávis. Ona sama nevie, kto koho
         nenávidí, èi otec syna alebo naopak. Azda by zožral jeden druhého. Vlci. Starý by mal ma
         rozum a mladý úctu.
    </p>
    <p>
     Zašla do izby. Zastala uprostred a vyliala zo seba:
    </p>
    <p>
     „Chlapec sa vrátil z Èadce. Zmrzlý. A hlava ho bolí.“
    </p>
    <p>
     „Hlava bolí!“ odsekol Horoò. „Naslopal sa kdesi a teraz nevie, kde má hlavu. Bolí. Hlava
         bolí. Neviem èo je to. Opitý je, mladý pán!“
    </p>
    <p>
     „Nevrav tak. Nevidel si ho. Môžeš krivdi.“
    </p>
    <p>
     „Nehuè, stará, nehuè! Viem, èo robia ¾udia, keï je v Èadci jarmok. Tovar prezerajú a
         nekúpia niè. Ale si vypijú. Dosia¾ sa tak robí.“
    </p>
    <p>
     „Vždy máš len tú pálenku na ume. Èi už sa v svete niè iného nerobí, iba pije? Nesúï
         každého pod¾a seba. Sú ešte inakší ¾udia. Poriadnejší.“
    </p>
    <p>
     Horoò sa s chuou zasmial. Tak dobre padlo jeho chlapskej pýche, že si mohol pripomenú
         babské krátke rozumy a dlhé vlasy. Celkom sa mu to zapáèilo na jeho starej, ktorá sa zatia¾
         motala okolo ohòa. Dlho sa na òom pripravovaly a miešaly vône zemiakov a kapusty, aby mohly
         by nazvané veèerou.
    </p>
    <p>
     Malý Ondro vytiahol sa z izby ani tá vôòa. Veï, bože môj, v Èadci bol jarmok a Mao, zdá
         sa, má dobré srdce, možno nezabudol na Ondriška. Ale na podstení pomaly sa miešala modrá
         tma so strieborným mrazom, celé telo sa rozlomilo na kúštièky a tie sa teraz trasú. Maa
         nikde nevidno. Naproti na kopci vykresal si veèer nieko¾ko nejasných iskier, ktoré strašne
         pomaly zomierajú. Chalupy svietily, zimomravé, horúèkovitými oèami. Maa nikde nevidno.
         Ondro znova sa vyškriabal na pec, kde mal špinavý šlabikár a v òom celú predstavu cudzieho
         sveta.
    </p>
    <p>
     Aby sa veèer dovàšil, aj ich chalupa naplnila sa petrolejovým smradom. No lampáš trpel
         suchotinami. Jeho svetlo bolo ažké a husté ani špatný vosk.
    </p>
    <p>
     „A daj už na stôl veèeru!“
    </p>
    <p>
     „Maa nedoèkáme?“
    </p>
    <p>
     „Dones!“
    </p>
    <p>
     Vtom práve zaznely údery vojenských èižiem, striasajúcich so seba studený sneh.
    </p>
    <p>
     Mao sa prihnal do izby ani hluèný smiech. Ale na jeho èele chmáry. Èosi sa mu pod ním
         rodilo. Sadol na koniec lavièky, vôbec nie ku stolu. Preto Horuòkula uznala za dobré
         ponúknu ho jedlom.
    </p>
    <p>
     „Veï prisadni, aj tak som myslela, že už aj veèeru zameškáš. Ešte a hlava bolí?
         Prisadni, zajedz si, azda bolest prejde!“
    </p>
    <p>
     Starý Horoò sa striasol ani smutná vàba, ktorú pošteklil vietor. A Horoòa ozaj èosi
         šteklilo, pod krkom aj na bruchu kdesi, nútilo ho to vnútri sa usmieva. ¼a-¾a, stará so
         synèekom sa mazná, synèek ešte malièký, mlieko mu s brady kvapká, he-he-he! Ech — chlap by
         skaly mohol láma, dub by cez koleno zlomil, a tá stará opica ho vo vlasoch íska a: ešte a
         hlavièka bolí? Komedianti!
    </p>
    <p>
     ažké mlèanie zavesilo sa od povaly dolu, ako by si zúfalo. Medzi synom a otcom bola
         vysoká hrádza, na nej napnuté dróty, èierne a ostnaté. Nedotýka sa, je to nebezpeèné! A
         tak nezbývalo niè iného iba jedlá, ktoré spracúvaly pažravé zuby. Zdalo sa, že všetka
         divokos a nenávis, ktorá sa nahromadila v otcovi a synovi, sústredila sa na tieto úbohé
         zemiaky, ktoré sa staly muèeníkmi.
    </p>
    <p>
     „Už ste zjedli. Ešte mám donies na stôl?“ A Horuòkula sa postavila na tie svoje staré
         kosti, aby poslúžila hladu.
    </p>
    <p>
     „Ja už jes nebudem, pre mòa nenoste niè, mamka.“
    </p>
    <p>
     „Teba sa nikto nepýta,“ vystrelí zo seba Horoò, a udre päsou do stola. „Ale ja chcem
         ešte, mne dones!“
    </p>
    <p>
     A tak sa stalo, že Horoò znova mal príležitos rozomiela svoj hnev a horkos jazykom po
         tupých ïasnách, a zožu ju, zjes a nasiaknu òou ešte väèšmi, aby raz vybúšila.
    </p>
    <p>
     „Èo si dnes zas taký napajedený? Dívaš sa ani hrom do buka a preca ti nikto ani slamku
         krížom nepreložil.“
    </p>
    <p>
     „Ty èuš! Nemiešaj sa do vecí, ktorým sa nerozumieš! Baba má èuša v chalupe, niè viac! A
         drhnú, kde èo treba! Tak!“
    </p>
    <p>
     „Nehovorte, mama, niè. Radšej si popravte kde èo treba, nachystajte statku a choïte
         spa. Budete ma spokojnejší život.“
    </p>
    <p>
     Horoò vstal. Päste mu navrely. A z hrdla sa mu èosi prv násilne predieralo, kým zo seba
         vyrazil:
    </p>
    <p>
     „Aj ty ešte? Sopliak nanièhodný! Ty môžeš ís, odkia¾ si prišiel! Niè, niè nie je tvoje,
         h¾adaj si prácu a žrádlo kde chceš! Ja a tu nechcem! Otca poèúva nevieš, teda èo? Choï,
         choï prv kým sa nestane nešastie!“
    </p>
    <p>
     Triasol sa v svojej starobe a zrudol ani èerešòový list v jeseni. Ale Mao stál proti
         nemu, hrádza nenávisti sa vyvýšila.
    </p>
    <p>
     „A to aké, otecko, aké nešastie?“
    </p>
    <p>
     To bolo prive¾a. Zaaté päste pohrozily nebesiam, hoci maly padnú na Maovu hlavu. V
         jednej sa zablyšal nôž.
    </p>
    <p>
     „Zabijem a, ty had, zabijem a!“
    </p>
    <p>
     Mao schytil ruku s nožom a znova priložil:
    </p>
    <p>
     „Pozor, otecko, porežete sa!“ A posadil otca na lavicu tak prudko, až zaprašala. Vtom
         však starý posledným napätím síl vyšmykol ruku z Maových klieští. Nešastne. Krv, ani rudý
         vodomet vystrekla do výšky. Maovi sa zakrútila hlava. Stratil rozum. A v okamžení jediným
         úderom päste srazil otca k zemi.
    </p>
    <p>
     „Ježiši Kriste! Mao!“
    </p>
    <p>
     Výkrik prerezal sa stenami chalupy a zomrel v štyroch svetových stranách. Kopce si ho
         ani poda nemohly, rozbil sa na kúsky, aby všade zvestoval strašnú vec, že syn vztiahol
         ruku na otca. Mal právo? Krv, jeho vlastná a horúca, poškvrnila obrazy svätých.
    </p>
    <p>
     Horuòkula k¾aèala na zemi, podatá, a ruky si celkom zlomila nad hlavou. Zostalo v nej
         prázdno. Ani iskierka života. Všetko zalial plaè. A v kúte, pri žarnove stúlil sa Ondro do
         svojho živelného strachu. Jedine jeho bolo poèu, ako nevysvetlite¾ne a žalostne narieka a
         piští.
    </p>
    <p>
     Do tejto hlbokej, ažkej tmy smrdel žltý lampáš. Preca tu bol svedok zloèinu. Svietil
         všetkým do tváre krem toho, ktorý ležal oblièajou k zemi, stàpnutý. Ale vy, ktorí budete
         súdi túto vec, majte smilovanie. Nauète sa pozna ¾udí a lásku. Život je mäkký v prepychu
         a tvrdý na kameni. Láska je všade tá istá. Láska zabíja ¾udí. Z lásky sa rodia deti. Láska
         znepriate¾uje rodièov s demi, ktoré samy vstupujú láskou v rodièovstvo. Je to ruvaèka o
         miesto — a mlados má silu. Mlados víazí.
    </p>
    <p>
     Mao, Mao s prázdnymi a stratenými oèami vyšiel z chalupy ako víaz. Preto nepoèul, ako
         zo starého vytieklo na špinavej sline:
    </p>
    <p>
     „Diable!“
    </p>
    <p>
     A nevidel, ako sa dva razy prevalil nemohúcne s boka na bok, kým posbieral svoj
         zgniavený, zahanbený hnev so zeme, na ktorú sa lepila žltá hmla tekutého svetla.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Nad zemou noc. V noci uprostred celá zem. Mao sám, sám. Vrchy ho obklopily. Hovorily
         dnes akousi cudzou reèou. Neboly dôverné. Na temenách lesy hore dúpkom stály. Všetko
         nastrašene, zdesené. Ani pes nezabrechal. Ani mesiac nesvietil. Hrozná màtvota rozložila sa
         krajinou. Len sneh vržïal pod nohami nespokojný. Tvrdý, vzdorný, na polia ¾ahol a chce sa
         mu spa. Nemá rád chodcov. Každý má v zime spa.
    </p>
    <p>
     V zime netreba lásky.
    </p>
    <p>
     A preca len boly i v noci bezpeèné chodníèky, ktoré viedly k dievèaom. Bol aj taký, èo
         doviedol Maa ku Magde.
    </p>
    <p>
     Komôrka ani srdce uprostred tejto starej záhrady. Kvitne v òom kvet pre potešenie. ¼udia
         chodia voòat kvety a chlapci chodia zobúdza komôrky zo sna.
    </p>
    <p>
     Tma nevložila Maovi do oèú žiarlivosti. Dala mu istotu k rane, ktorá by prišla, nevedno
         odkia¾. A on už dnes bol taký, že sa mu staval do cesty celý svet a preto bil. Treba bi.
         Koho? ¼ahostajné. Hlavne toho, kto chodí potajomky pod okienko ku Magde. Azda Gregor. Azda
         dakto iný.
    </p>
    <p>
     Bola to nerovná bitka. Najsilnejšia bola tma, lebo svádzala rany na nepravý cie¾. Len
         kedy-tedy bolo poèu, ako zaatá päs stretla sa s lícom alebo prsami. ažký dych trhal sa
         ani handra suchým zvukom.
    </p>
    <p>
     „Ja ti dám, ty — ty — — —“
    </p>
    <p>
     „Èo? — Na, tu máš, — tu máš — ešte!“
    </p>
    <p>
     A rany padaly.
    </p>
    <p>
     „—’š Mária!“
    </p>
    <p>
     Ktosi sa kotú¾al s brehu dolu ku ceste. Sneh bol milosrdný.
    </p>
    <p>
     „Dievèa, otvor!“ Okienko zabubnovalo alarm.
    </p>
    <p>
     „Èo chceš! Ježiši Kriste, nechoï, Mao, nesmieš, èo chceš, pre Boha?“
    </p>
    <p>
     Magda už hovorila vo dverách. Mama je stará a Mao k nim chodi nesmie. Poèula by jeho
         hrmotný hlas. Staroba spánku nepridá.
    </p>
    <p>
     „Èo sa tak hlúpe spytuješ? Ku tebe chcem, do komory. Pus ma!“
    </p>
    <p>
     „Pre Boha, Mao, nesmieš, na môj dušu, nesmieš! Mama by a poèula. Choï sa domov vyspa.
         Oh, Mao!…“
    </p>
    <p>
     Jej hlava položila sa mu na prsia a zalykala sa plaèom. Ale Mao má silné ruky. Tými
         objal dievèa a bez hovoru, tíško zaniesol do komôrky, ktorá ani nevzdychla. Len okienko sa
         akosi slepo rozh¾adelo a zablysklo nejasným okom do mlèiacej tmy. Stála v òom jediná
         zelená, studená hviezda, ktorá práve rozdrapila èiernu zásteru snehových mrákav. Niè viac.
    </p>
    <p>
     Známa poste¾ prijala sladký náklad. V Maovi sa práve zaèal rodi nový svet. V Magde ten
         starý svet dávno zomrel. Preto prhåtala slané slzy a hlava sa otvorila, aby z nej vyšly
         všetky myšlienky a reè, ktorá robí èloveka èlovekom. Zomrela bô¾om.
    </p>
    <p>
     „No teda, èo nehovoríš? Reè ti zamrzla? Pomaly celý týždeò ma tu nebolo, a ona nemá èo
         rozpráva. Ešte domov ma posiela. Èo sa ti porobilo?“
    </p>
    <p>
     Magda sa mu zavesila na krky.
    </p>
    <p>
     „Mao, prosím a pekne, nepríï, nepríï už k nám! Ja viem, že si ma nevezmeš, a že ti
         otecko vyh¾adáva dievku, tiež viem. Nechcem, aby som prišla do hanby. Mamka nedovolí.“
    </p>
    <p>
     Mao sa pustil do smiechu. Ale Magda mu zakryla ústa rukou.
    </p>
    <p>
     „A kto ti zas potáral také sprostosti? Že pre mòa dievèa h¾adajú? A èo keï ja chcem iba
         teba? Mòa sa nespýtajú? Hlúpa!“
    </p>
    <p>
     „Nie, Mako, nie, sám otec tvoj vravel mojej mamke. Ste teraz bohatí a ja vždy len
         zostanem chudobná ako som. Musím si vraj vzia sebe rovného.“
    </p>
    <p>
     Magda hovorila ažkými slovami. Bolestne dopadaly do tmy noci, lebo vedely, že všetko je
         nenávratne stratené.
    </p>
    <p>
     „Pozri sa, dievèa: kade chodím, vždy len na teba spomínam. Nejdeš mi z hlavy. Na jarmoku
         som dnes bol, v Èadci. Darèek som ti doniesol, zasmeješ sa.“
    </p>
    <p>
     A z vaèku ahá opièku na gumièke, s najašenými oèami a trasúcimi nôžkami.
    </p>
    <p>
     „Èo je to?“
    </p>
    <p>
     Magda snaží sa oko nahradi hmatom. Ale má špatnú predstavitos a v jej živote nebolo
         podobných hraèiek.
    </p>
    <p>
     „Èo je to?“
    </p>
    <p>
     „Taká smiešna opica. Na gumièke. Poskakuje, akonáhle ju potiahneš. Doèkaj, rozsvietim.“
    </p>
    <p>
     Zápa¾ka prežila svoj päsekundový život, aby v òom dala Magde aspoò kus radosti.
    </p>
    <p>
     „Jaj, aká je smiešna! A èo mám s òou robi? Dá sa to jes?“
    </p>
    <p>
     „Nie. Zjes sa nedá. Ale si ju zaves niekde na klinèek a môžeš sa s òou hra. Pekná je,
         však?“
    </p>
    <p>
     Magda sa pritisla celým horúcim telom na svojho chlapca. Tak jej bolo èohosi ¾úto. ¼úto
         tej nevinnej radosti, ktorú vie Mao pripravi, a ¾úto lásky, ktorá musí skonèi. Život sa
         hnal ponad hlavami a nebolo možné z neho zachyti to, èo máme najradšej. Mao voòal živicou
         hôr, v ktorých stromy rúbal, a jeho ruka spoèívala na jej mäkkých òadrách ako zem
         objímajúca živé semä.
    </p>
    <p>
     Ukrutne pekný a chutný chlapec — a preca ho nemohla milova. Nemala ani ona ani matka
         zeme a zem bola podkladom života a šastia. Bieda postavila sa medzi lásku. Nemožno obís
         ani preskoèi. Preto nemožno milova. Tu je láska len strom, ktorý korení v zemi. V špatnej
         zemi špatný strom. V dobrej dobrý. Ona má špatnú zem a chcela by to¾ko lásky! Vari nikdy
         nebude v živote šastná.
    </p>
    <p>
     „Ale teraz už musíš ís, Mako, nemôžeš tu zosta! Keby a tu mama našla, ubila by ma.“
    </p>
    <p>
     „A èo, tak už som mame celkom z oka vypadol? Nechce ma za syna? Kto jej zas nahuèal do
         uší.“
    </p>
    <p>
     „Už som povedala: sám tvoj otec jej porozprával. Tebe vraj treba bohatej dievky, keïže
         máte teraz peniaze.“
    </p>
    <p>
     „Ja už na môj dušu nieèo vyvediem. Dnes málo chýbalo, že som vlastného otca nezabil.
         Možno by som aj dobre urobil. Nebolo by lakoty v chalupe.“
    </p>
    <p>
     „Ty — otca? Mao, pánaboha sa už nebojíš?“
    </p>
    <p>
     „Hm, pánaboha nebojím… Bojím sa, to hej, ale chcem ma pokoj. Nedovolím si, aby mi
         niekto rozkazoval. Aby mi zbraòoval. Chcem si a vzia za ženu. Lebo a mám rád. ¼a — aké
         mám ruky! Pevné. Dobre nám bude, neboj sa!“
    </p>
    <p>
     A stisol ju okolo pása celkom úprimne. Aby dotvrdil slová. Magda sa zachvievala ani
         tráva pod kosou. Bože, ako jej bolo dobre! Ale ako to bolí, keï vie, že to všetko nesmie
         by, to všetko že sú len noci a deò že je biely preto, aby bolo vidno každú nemožnos. Noci
         donášajú nádeje a ráno zatrúbi do okna svoju veène rovnakú pieseò o tvrdej robote, ktorá
         nikdy nedonáša zaslúženého ovocia. Vzdáva sa Maovi celá, celá, hoci vie, že zajtra mama
         vezme palicu a zbije ju, ak sa dozvie, že tu bol Mao. Ale láska je príliš sladkým nápojom,
         než aby sa ¾udia spierali kedyko¾vek ju pi z pretekajúcich èaší.
    </p>
    <p>
     „Mao — Ma — ko —!“
    </p>
    <p>
     Veènos so svojou dobrotou zhustila sa celá do nieko¾kých minút.
    </p>
    <p>
     „Ale teraz už choï, domov musíš ís, prv než príde mama!“
    </p>
    <p>
     „Èakáš azda Gregora? Pred chví¾kou som ho poslal dolu brehom. Hoci mi otec ruku porezal.
         Bolí. Ale teba si ešte vždy obránim. Zakia¾ mi budeš verná.“
    </p>
    <p>
     „Verná. Èo mi to pomôže. Teba porezal otec. Mòa by zabila mama. Nie, Mao, rozváži si
         to musíš. Dobre rozváži. Veï ti ozaj nedovolia vzia si ma za ženu. Vysmiali by a.“
    </p>
    <p>
     „Kto, povedz?! Je ešte málo tých, ktorým som papu¾u roztrepal?“
    </p>
    <p>
     „Veï viem, viem, každý sa a bojí. Ale ja ozaj si musím vzia Gregora. Mama ináè
         nedovolí. Chce, aby mi muž chudobu nevyèítal.“
    </p>
    <p>
     Za komorou, v izbe Kotryzkula zo spánku zakašla¾a.
    </p>
    <p>
     „Ježíši, Mao, mama sa ide podíva ku mne, koho prenocúvam. Pre živého boha a prosím,
         choï, choï, veï a mám rada, ale nemôžeš tu zosta. Choï!“
    </p>
    <p>
     A zavesila sa mu na krk a plakala.
    </p>
    <p>
     Mao pomaly sa dvíhal s postele. Èierna tma naplnila mu oèi. Ani neblýskaly. Ktosi mu
         prešiel cez cestu, koho nechcel už v živote vide. Zlos a bezradnos smiešaly sa mu
         dovedna.
    </p>
    <p>
     „Dobre, idem. S tvojou mamkou aj tak si raz pohovorím. Obrátim ju na iné myšlienky. Ale
         ty, dievèa, keby si ma kedy malo sklama, prisám bohu, ja neviem, èo by som spravil!“
    </p>
    <p>
     „Iste by si sa oženil, aby sa to oteckovi páèilo.“
    </p>
    <p>
     Neznelo to ako výsmech. Bolo v tom plno zúfalstva. A Magda dosia¾ sa celým vrelým telom
         vinie k Maovi a hlavu na prsia mu kladie, lebo to šastie je také krátke a nestále,
         prchavé… Treba ho využi, zakia¾ je tu, noc, nalaï svoj vietor na najsladšiu pesnièku, aká
         kedy vedela spoji dvoch vášnivých, ažkých milencov pred rozchodom! A nedaj, aby tak skoro
         prišlo ráno, lebo ono je príliš triezve a biele a ukazuje na vidomoèi každú surovú
         skutoènos, ktorá bolí.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     III. Strašný omyl
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Opilý spev a zachrípnutá harmonika sa kdesi v doline snúbily tak hlasno, že ten výskot
         stúpal hore brehom a ¾udia ho v chalupách poèúvali.
    </p>
    <p>
     „Družbovia idú na svadbu pozýva,“ vravelo sa kde-tu.
    </p>
    <p>
     A skutoène vystupovali z doliny družbovia, na klobúkoch im stužky vetrom povievaly a
         nohy ich pomaly niesly k chalupám v stráni, stúleným k sebe v nevedomej súdržnosti.
         Harmonika dýchala namáhave a vyrážala zo seba také nespokojné chrochtanie ako dráždené
         zviera. Spev chlapcov múkal divoko a poskakoval s kopca na kopec, živý a plný sily. Lebo sa
         chlapci napili a bolo tak dobre v èistom èerstvom vzduchu. Bol plný ostrých iskier a
         snehového prachu, ktorý sa v slneènej žiare trblietal radostne a veselo. Tie pesnièky šly
         po chodníèku obratne a ani sneh nedlávily, také boly ¾ahké a bujné. Od chalupy ku chalupe,
         všade prinášaly zves tanca a muziky. To je jediná rados v tomto hniezde, ktoré sa
         vyškriabalo až kdesi pánubohu pred obloky.
    </p>
    <p>
     Prichádzali ku chalupe Horoòovcov. Tu bolo treba sa zastavi. Veï Mao je doma a chýrny
         taneèník, aká by to bola muzika bez neho!
    </p>
    <p>
     Mao sedel na zemi uprostred izby a opravoval konský postroj. Ruka sa mu pomaly hojila a
         preca bolo treba zhltnú nejako ten lenivý èas. Hodiny nesmú tak naprázdno odbíja, keï už
         sa nenajde žiadna taká ve¾ká udalos, pred ktorou by stíchly a nechaly èas tiec pomedzi
         màtve kolieska. Nebolo ich treba. To bol prepych v dome a preto snáï v každej kysuckej
         chalupe majú hodiny príliš svojvo¾né, ktoré navždy zamåkly alebo vždy klamú. Statok má svoj
         presne vymeraný èas a i na jar, na poli pred poludním poslednú brázdu ahajú kravy
         nebezpeène rýchle, aby nestratily èas na žranie.
    </p>
    <p>
     Horoò ležal na posteli opitý a stará chystala sa prias, mlèky znášajúc svoj trpký život
         bez radostí. Tie boly vždy príliš bezmocné, než aby vedely oddiali vedomie surovej,
         biednej skutoènosti.
    </p>
    <p>
     Harmonika posledný raz zachrochtala predo dvermi. Rozletely sa pred dávno známymi a
         opakovanými slovami:
    </p>
    <p>
     „Pochválen… Páni gazdovia, nemajte nám za zlé, že sme do vášho príbytku vstúpili. Prišli
         sme vás pozva na náš sobáš. Poctivý mládenec Ján a poctivá dievka Zuza sa žení a vydáva.
         Vy pôjdete za starejšieho, sváko, a vy, Horoòkula, za širokú. Mao bude spieva, jes, pi
         a tancova a Ondro malý môže nabera kašu šidlom.“
    </p>
    <p>
     Všetci sa zasmiali, ako sa to z nich vyhrnulo. Horoò svesil svoje špinavé bosé nohy cez
         pe¾as na zem a zakikiríkal:
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     <l>
      „Družbove, družbove,
     </l>
     <l>
      komu družbujete?“
     </l>
     <l>
     </l>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Jeho spev ale smiesil sa so zápachom pálenky a družbovia sa rozrehotali: „Janko ,od
         Macka‘ sa žení, sváko, Zuzku Pajonkovie si berie. Zajtra je sobáš. Teda prídete?“
    </p>
    <p>
     Ale nedoèkali sa odpovedi. Starému sa èosi zvrtlo v hlave a stará tiež nemohla nabra
         zrovna dychu. Len Mao sa veselo vytiahol, pošúchal si ruky a vykríkol:
    </p>
    <p>
     „Teda dobre, chlapci, ja prídem! Bude veselá svadba! Zas mám menej o jednu dievku z
         tých, ktoré mi chystali. Prídem!“
    </p>
    <p>
     Odprevadil ich zo dverí až na dvor. A tam znova rozhlaholila sa zachrípnutá pieseò
         zmrzlým vzduchom, až sa líca naduly. Keï sa vrátil do izby, bolo tým viac ticho. I hodiny
         sa zastavily, ani èo by vytušily novú nezvyklú udalos, ktorá sa nemala sta.
    </p>
    <p>
     „Vidíš, ako ti šastie zpod ruky vykåzlo!“
    </p>
    <p>
     „Zas vy, mamka? Ani vám to nedalo pokoja? Nech si ju má, Jano, veï on zakrátko obanuje
         svoj mladý vek! Peniaze mu nepomôžu, keï bude ma takú strigu v dome. A starý Pajonk s ním
         poriadne zakrúti hneï po sobáši. H¾a — už som veselší!“
    </p>
    <p>
     A Mao si znovu sadol na zem ku robote a zaèal si hvízda pesnièku. Ale Horoò nijako
         nevedel pochopi jeho dobrú vô¾u.
    </p>
    <p>
     „Veï doèkaj, nie je len Zuzka Pajonkovie. Sú ešte dolu v dedine dievky, aj z tých by za
         teba bársktorá rada išla. Obzreme sa, obzreme!“
    </p>
    <p>
     „Len sa vy, otecko, neobzerajte niè. Dos na tom, že som sa už ja sám obzrel a našiel
         dievku pre seba. Darmo by ste si oèi kazili! To vám už niè nepomôže. Myslím, mal ste ma
         pred týždnom šikovnejšie zareza, aby som vám nerobil ažkú hlavu. Po vôli vám nezrobím. Vy
         nebudete s mojou ženou ži, ale ja do smrti. Preto si vyberiem takú, ktorá sa mne páèi.“
    </p>
    <p>
     „Len aby…“ Èosi v òom preskoèilo. Napil sa èasne z rána. „Len aby bola bohatá, to ti
         posledný raz pripomínam.“
    </p>
    <p>
     „No pravda, keï ste spoloèníkom píly, na ktorej sa asi nikdy reza nebude… Hanbu vám
         nesmiem zrobi, však?! Nie, otecko, na tej ceste sa už nikdy nestretneme. aháme èihy aj
         hot.“
    </p>
    <p>
     Horoòkula len oèi zbožne obracala na Maa, aby nepokraèoval v tej veène jednakej a
         žalostnej reèi, z ktorej sa rodil iba hnev a nešastie pod strechou. A Mao znova sa dal do
         roboty, lebo starého zmôhol spánok. Jeho omámená hlava už nijako nemohla pravidelne
         zachyti javy života, ktorý teraz sa valil prudkejšie ako inokedy.
    </p>
    <p>
     Oh, neby tých dní, v ktorých na Kysuciach láska nutne zomiera! Láska chce širokú cestu
         a noc bez rozmerov, ale tento deò stáva sa príliš úzkym a malicherné hladové starosti
         stiahnu mu sluèku okolo hrdla, z ktorého mal vyrazi vzdych veène nek¾udný a vždy
         žiadajúci. V òom niet kamenistých kopaníc a niet tam škrípajúceho pluhu, ktorý sa na smr
         namáha vytiahnu do vrchu plytkú a neplodnú brázdu. Niet v òom letného sparna, keï sa
         robota topí v slanom pote a niet v òom zimy, ktorá rozožiera èervené ruky, keï sa kladú na
         bezcitné drevo v mlèiacej hore.
    </p>
    <p>
     V òom je život, teplý a volajúci, s bláznivou hlavou a rýchlymi nohami. Je v òom láska,
         ktorej ubúda nenávratne ako mesiaca v druhej najsmutnejšej polovici. Vzdych tichý ani boh.
    </p>
    <p>
     Èierni cigáni stáli na vàšku. Vzdychaly tam husle, cymbal sa rozdrobil na omrvinky
         bolesti a basa utešovala stareckým hlasom, ktorý má mnoho skúseností. A s vàšku dolu
         sostupovali. Oni. Janko „od Macka“ a Zuza Pajonkovie, družbovia a družièky, barvy sa
         snúbily so zimomravým slnkom a hoci bola obloha radostná, nádejne modrá a veselá, sedel
         poniektorým dievèaom plaè v hrdle ani nevolaný škriatok, ktorý sa nedá zahna.
    </p>
    <p>
     Druhá dedina má biely kostol, v òom spája pán kaplan tvrdé ruky k ešte tvrdšiemu životu.
         Nech je tu kòazom iba ten, kto nemá dostatoèný pocit zodpovednosti. Lebo poznajúc
         nasledujúce dni musel by sa v prsia bi a prosi všetkých ¾udí, aby mu prepáèili tento
         strašný omyl. Tu nebolo nikdy v živote šastie, v mene ktorého viaže štóla ruky ku
         spoloènej a nerozluènej ceste…
    </p>
    <p>
     Kòazi, otvorte oèi a èiòte pokánie.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     A keï sa zjavili zas ako novovyrastlé stromy na modrej oblohe, cigáni spustili šialený
         tuš. Vítali nových ¾udí, ktorým už nikdy nebudú kvitnú belasé noci bielymi hviezdami.
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     <l>
      Už si ty, Zuzièka, už si ty raz naša,
     </l>
     <l>
      už mech zaplaèili od tvojho sobáša.
     </l>
     <l>
      Veru, zaplaèili len jeden tolárèek,
     </l>
     <l>
      ešèe go zaplaèil Janko neboráèek!
     </l>
     <l>
     </l>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     ¼udia povybehali z domov, aby videli toto smutné divadlo. Kroky boly hojdavé a
         cymbalistu ahal jeho nástroj príliš k zemi, než aby mohol riadne zadrža takt. Ale tu niet
         presnosti ani v èase a muzika je všetko, èo vydá akýsi zvuk.
    </p>
    <p>
     „Ejchuchuúú!—ú—ú!“
    </p>
    <p>
     Tie vrchy! Rozumely tomuto dòu a stály smutne ani pri pohrebe. Zachytily každý veselší
         výkrik, aby sa ïalej do sveta nedostal, lebo tu ozaj nebolo èo dobrého do dia¾ky
         vytrubova. Družbovia sa dolu napili a im ïalej sloboda kvitne, dobre je ujúka proti horám
         svoju mladistvú veselos. Len muzika tu bola, ktorá vedela uteši a nekreslila nikdy
         èierneho èerta na stenu. Veï príde deò, keï sa tancuje, dnes v noci zas takto sa stane:
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     <l>
      Èeròanský pán farár milošèivý,
     </l>
     <l>
      un mi dal obražèek, ale živý.
     </l>
     <l>
      Dam ho do knižeèky, nezmešèi še,
     </l>
     <l>
      dam ho do truhelky, polome še.
     </l>
     <l>
      Dam ho do pošèielky, a jo k nemu,
     </l>
     <l>
      un mi da gembièky a jo jemu!
     </l>
     <l>
     </l>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     A teraz už len smiech a veselú tvár, lebo sme medzi chalupami, chalupy majú zvedavé oèi
         a bude sa dlho vypráva o tomto dni. Nech každý vidí, že ¾udia majú chu k životu a že vždy
         treba obetova kus šastia, aby sa vykúpil velikou prácou zarputilý zemiak z neprajného
         kameòa. Znovu a znovu padajúc sklamaní, vždy vstaneme pre slávu a vyznanie tohoto života,
         ktorý sa musí ži. Nepoznaní bojovníci a najudatnejší, smelí, dajte pozor, našla sa nová
         ve¾moc, proti ktorej vedieme vojnu: hlad.
    </p>
    <p>
     Živote, ako sa a držia tieto vášnivé ruky!
    </p>
    <p>
     Nikdy nevidela chalupa starého Pajonka to¾ko ¾udí ako dnes. Vydával prvú dcéru a tá už
         mala svoje roky, bolo treba vždy šetri, aby bolo tým viac peòazí do vena, èím staršia bola
         dcéra. Len dnes bol deò v znamení víazstva a oslavy tohoto rozumného gazdovania a
         prorockej vypoèítavosti, zabili te¾a a navarili kaše. Muzika stojí v kúte chalupy a hrá,
         zatia¾ èo hostia sadajú za stoly a èakajú, kedy už vlastne príde to pravé veselie: pálenka
         a jedlo. Lebo v týchto jednoduchých a preca tak ažko prístupných veciach je sviatoènos a
         sláva dòa.
    </p>
    <p>
     Misy sa striedajú jedna za druhou a nieko¾ko párov rúk usiluje sa èím rýchlejšie a viac
         lyžicou urva svoj diel. Len prestávky medzi jednotlivými jedlami vyplòujú posmešné spevy,
         ktoré okamžite zamåknu, kedyko¾vek je hojný stôl.
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     <l>
      Rezance, rezance, to také mrvance,
     </l>
     <l>
      èo ich narobili, to také babrance…
     </l>
     <l>
     </l>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     „Ale strýko, veï nehaòte, kým ste sa nenajedli,“ bránia sa kuchárky, „ešte nikdy u nás
         takých rezancov nebolo. Ej, vy ste ale figliar, do zlosti nás chcete privies!“
    </p>
    <p>
     Smiech, ten šastný a úprimný, keï je každý presvedèený, že je dobrá a prajná chví¾a. A
         tá tu bola, lebo jedlu nebolo konca kraja. Tretia kaša nastupuje trest obetovania sa, ale
         akosi ažko ide dolu hrdlom, v izbe je plno smradu z jedál a ¾udských tiel. Nalejte do
         pohárov, aby sa svlažily zapchané hrdlá!
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     <l>
      Holbe piva, holbe vina, holbe páleneèky,
     </l>
     <l>
      nimožem še namilovaè svojej frajereèky.
     </l>
     <l>
      Ako bych še namiloval, keï je una šumna,
     </l>
     <l>
      kaboteèek vyšívaný, koše¾ka jedbovna.
     </l>
     <l>
     </l>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Už to zas išlo. Nikde nevidíte väèšieho hladu ako tu. Tváre sa nadúvajú a bruchá plnia a
         preca ešte vždy je dos chuti prijíma nové jedlá, ktoré by do pamäti zapísaly bezpeène
         toto veselenie. Lebo tu treba pamä podporova podobnými spôsobami, na ktoré spomína
         znamená vybavovat ¾ubé pocity tela. A koneène už preto treba ïalej jes, lebo kuchárky majú
         svoj fíge¾ a to najlepšie èíslo programu nechávajú až na ostatok: mäso.
    </p>
    <p>
     „Malé teliatko sme zabili, malé, musíte sa s kúštièkom uspokoji. Keï budete ešte
         hladní, kaše je dos, o dos!“
    </p>
    <p>
     To boly známe veci. Nebolo nikdy na kysuckej svadbe mäsa nadostaè. Je to prepych zvyka
         ¾udí na mäsité jedlá v krajine, kde rastú iba zemiaky. Preto tie kosti a kúsky mäsa príliš
         malé, než aby v širokých rukách sa pre rados udržaly.
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     <l>
      Naše kucharije krive palce mjaly,
     </l>
     <l>
      mänso zogryzaly, košèi na stul daly…
     </l>
     <l>
     </l>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     „Len dopa¾ujte, dopa¾ujte! Hlavná vec, keï ste sa najedli. Èi ešte chcete? Donesieme!“
    </p>
    <p>
     „Oh, Pánbožko zapla, dos máme, dos.“
    </p>
    <p>
     A hostia poodišli od stolov, aby spravili miesto novým hladošom.
    </p>
    <p>
     Na humne zatia¾ tanèili mladí ¾udia. Mráz? Neplatí pre nich, lebo tanec je radostný
         pohyb a má ešte tú výhodu, že dvaja ¾udia zamieòajú si teplotu svojich tiel v príjemnom
         objatí. Muzikanti sa snažili, aby ich pohybu dali urèitý ráz. To nestaèilo, že tóny husie¾
         sa svíjaly kdesi až pod šind¾ovou strechou stodoly, to nestaèilo, že basa zdôrazòovala túto
         bolestivú melódiu a nalievala tajomnej vášne, ktorá sa plazí pri zemi. Cymbal sa šalel v
         záplave výkrikov, ktoré sa nahromadily ani hora, do ktorej zavlaje nadutá suknica dievèaa
         a zrúti ju do priepasti. Èosi pálilo v krvi, túžby a život, stelesnený v krátkych okamihoch
         v tôni màtvej záhrady a objatí žiadostivých chapcov.
    </p>
    <p>
     Mao sa zastavil. Držiac okolo pásu dievèa, vytiahol nasilu osmahlé hrdlo a zanôtil:
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     <l>
      Tá vojnièka, tá vojna…
     </l>
     <l>
     </l>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Muzikanti vpadli do tejto presmutnej melódie. Všetky páry sa zastavily. Chlapci sa
         oblapili a teraz už len vrchy podávaly túto baladu o láske a jej bolesti s náležitým
         prednesom. Èo v nej bolo citu, bože, èo v nej bolo presvedèivosti! A hoci už chlapci dávno
         všetci napili sa nato¾ko, že silnejšie cítili rozkoš a pach divého tanca, hoci už hlava
         každého z nich bola naplnená ve¾kým dobrodejným zabudnutím zlého každodenného života, hoci
         sa cítia by pánmi celého sveta, silákmi najsilnejšími, preca ešte má tu miesta táto
         trúchlivá pieseò. Pri nej každý pozná, že práve preto sú tie vrchy tu tak soskupené, aby
         trojnásobnou ozvenou zväèšovaly boles ¾udských sàdc, ktoré tu smädia už od vekov a nemajú
         krem biedy iba tieto piesne. Hlboké, ¾udské, krásne…
    </p>
    <p>
     Zakonèili divým èardášom. Celý svet sa roztrepal pod tými zjašenými nohami. Len oni
         zostali, muzikanti a èardáš. A v kúte uèupený starší, ktorý so svojimi f¾ašami výdatne
         prispieval k veselosti. Tískali sa pred ním, mladí, starí, dievèatá olizovaly sladké
         pálenky, aby boly povo¾nejšie a nemusely si robi žiadne výèitky v svojom hladovom svedomí.
         Zakolembalo sa humno pod vratkými nohami, výkriky prepichovaly oblohu ani krvavé hviezdy. A
         teraz teda prichádzal okamih, keï sa mladucha vyberá z domova a keï prvý raz zaèína chápa
         tento strašný omyl.
    </p>
    <p>
     Kôò pred domom zacengal zvoncom, truhla s výbavou ažko dopadla na vàzgajúce sane.
         Všetka mládež soskupila sa v izbe, v ktorej družièky udaly cigánom tón:
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     <l>
      S bogem zostávajèe
     </l>
     <l>
      tu tajeto vàšky,
     </l>
     <l>
      nebudú tu chodiè
     </l>
     <l>
      ïalej moje nôžky.
     </l>
     <l>
      Ani nôžky chodiè,
     </l>
     <l>
      ani ruèky robiè,
     </l>
     <l>
      èo by sa tu moglo
     </l>
     <l>
      srieblo, zlato rodiè.
     </l>
     <l>
     </l>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Požehnanie. Rodièovské požehnanie darmo sa skladá na hlavu vydatej dcéry. Všetci dobre
         vedia, že život má presne stanovený rozpoèet pre chudobných ¾udí. A prejdú fašiangy a stopí
         sa sneh, nastane tvrdá robota v tvrdom kameni kopaníc. Kde budú noci, v ktorých spievali
         chlapci, kde budú noci, v ktorých spievaly hviezdy? Do okien zazre mizerná bieda a strach z
         hladu, bude treba vynaklada všetky sily, aby bol zachovaný pravidelný beh smutného,
         skúpeho života.
    </p>
    <p>
     Nariekanie a plaè nepomôžu, hudba hrá a družièky spievajú pieseò temer pohrebnú. A len
         teraz pochopí Zuza, èo znamenala chalupa otcovská a aká to bola práca, prekopa tri razy
         chudobné záhony do roka, z ktorých vytàèal zemiak svoje bláhové zvestovanie.
    </p>
    <p>
     Sprievod sa pohol zo dvora cez kopec chodníèkom, ktorý mal zamierené do „Macka“. Nová
         chalupa tam èaká svoju gazdinku a Jano sa teší. Je to zvrat v živote a zmena, ktorá sa len
         raz prihodí. Ináè býva všetko bez zmeny.
    </p>
    <p>
     Chodníèky, chodníèky, nevolajte nazad! Cymbal cestou zapichuje svoje tóny ani žàdky
         hustého plota, ktorým sa rozde¾uje život. Je koniec a došli sme do nového krá¾ovstva, ktoré
         je neveselé.
    </p>
    <p>
     Znova sa šalie mlados v krátkom dni, ktorý sa míòa. Tanec už podvedomý, akási nutnos,
         ktorou sa musí konèi žalostný svadobný dej. Hodiny kráèajú ani bezradní pastieri, lebo ich
         èrieda je nespútaná a bez rozumu. Zajtrajší deò zavalí ažkým kameòom ¾udské vedomie, z
         ktorého sa bude prehrabúva archa mizerných povinností.
    </p>
    <p>
     Baby a dievèence spravily biely kàde¾. Èas pokroèil a treba prea pupeènú šnúru, ktorá
         viaže Zuzu k slobode.
    </p>
    <p>
     „Musíme mladuchu zaèepi, už je blízko k polnoci!“
    </p>
    <p>
     „Treba, treba, tak sa prv dostaneme k ,bielemu tancu‘!“
    </p>
    <p>
     A v komore, ktorá sa uzavrela zrakom svadobných hostí, sedela Zuza na putienke a
         družièky s vážnosou okamihu strhly jej s hlavy veniec, aby jej vrkoèe zaviazaly do bieleho
         èepca. To bol už neodvratný koniec mladosti a nastávaly všetky hnusnosti, ktoré s tým
         èepcom súvisely. A oèi bez lásky, deti nevolané, robota poèiatok múdrosti. Ale bože môj,
         buï milostivý Zuze a sprav to tak, aby ta múdros vošla jej do života bez ve¾kých strát
         viery a nádeje. Uèiò, aby dni, kráèajúce jej životem, boly dosia¾ zapýrené tým omamným
         vedomím, že všetko, èo ju v nich navštevuje, sú jediné možnosti, ktoré môže si pre seba
         urva v tom nepomernom boji…
    </p>
    <p>
     Baby vyviedly Zuzu z komory.
    </p>
    <p>
     „Jaj, ako jej to pristane, to je baba!“ išiel zástupom údiv.
    </p>
    <p>
     Ale nebolo dobre postáva, muzikanti chytili svoje nástroje k tancu. Nemý¾te sa však,
         toto bol tanec tisíc ráz sklamaných žien, ktoré už prehltly svoju horkú pilulku a teraz sa
         radujú, že pribudla nová nešastná obe, ktorá sa dala na tú tànistú cestu. A nielen ony,
         všetko, èo bolo okolo ¾udí, veci zdanlive màtve, sa radovaly, že pribudol nový èlen toho
         ve¾kého utrpenia, ktoré je prisúdené kysuckej krajine. Biele šatky a rukávce mihaly sa v
         divom tanci, cigáni teraz len videli, ko¾ko sily, vášne, zakríknutého života driemalo v
         tých ženách, ktoré odumieraly so dòa na deò v neprajnej zemi a drsných dòoch.
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     <l>
      Ja už ši se vydala,
     </l>
     <l>
      daj ti bože šèenšèi,
     </l>
     <l>
      aby še ti nesuly
     </l>
     <l>
      poza uši penšèi.
     </l>
     <l>
     </l>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Nová pomoc v premáhaní biedy, rozdelila sa, aby tá archa neležala na jedných bedrách.
    </p>
    <p>
     Dlho ešte znela muzika. Mesiac civel na zem ako zvedavec a ïaleko za zemou vo vesmíre
         putovalo slnko, aby prevzalo jeho zástoj. Bolo treba vytrezve a nadýcha sa iskriaceho
         vzduchu, bolo treba zajtrajšku pozre do oèú s najväèším odhodlaním.
    </p>
    <p>
     Nástroje doznely a cigáni svesili opilé hlavy ani južní vtáci v úpale slnka.
    </p>
    <p>
     Mládež sa rozchádzala, dievky v objatiach chlapcov spely k sladkým komôrkam. Pre nich
         ešte hej, život je vo¾ný a dobrý a vždy má nejaký sladký cukrík vo vaèku svojho starého
         ošúchaného kabáta. Budú znova vyráža hviezdnaté púèky v osleplých okienkach a znova budú
         chodi láskou tehotné noci laènými srdcami.
    </p>
    <p>
     Len dvaja ¾udia sa stratili a nikdy viac podobných nocí nenajdú. Dali sa zláka belasými
         svetie¾kami noèníc, ktoré ich zaviedly. Až vtedy, keï zapadnú po pás do moèiara klamu a
         poznajú svoj strašný omyl, zaposlúchajú sa do veèerných hodín a v duchu zanôtia pesnièky,
         ktoré im dávno z hrdla èosi neúprosne vyrvalo a nahradilo slovami práce a starosti.
    </p>
    <p>
     A vtedy zomrú pre celý ostatný svet…
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     IV. Mao padol do sieti
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Dva páry lyží tiahly sa po zmrzlom snehu ani slimáci. Dva páry palíc prepichovaly tvrdý
         srieò. Dva páry rúk namáhaly sa tou prekliatou cestou do vrchu.
    </p>
    <p>
     Sivé rovnošaty vrhaly dva dlhé smutné tiene na bielu tabu¾u, ktorá sa rozprestrela celou
         krajinou. A žiadna reè nezrodila sa na jazyku èetníkom, ktorí premeriavali vláènymi kroky
         predpísanú cestu.
    </p>
    <p>
     Zdalo sa, ani èoby dva stroje nastúpily bezduchú prácu. Koža, oce¾, drevo, remeò.
         Náboje. Èas a vzdialenosti presne vymerané ku služebnému výkonu. Medzi tým kus mäsa, ktorým
         prúdi krv. A potom by tam malo by aj srdce, ale èo, keï je ono tri razy remeòom stiahnuté.
    </p>
    <p>
     Cesta je zasypaná snehom. Vychudnuté konáre stromov nevedely zadrža všetok sneh, ktorý
         sa nedávno nasypal. Ale zamrzol a bolo tak dobre v tom cvendžiacom vzduchu, všetko bolo ani
         sklené a malo zvuk èistého striebra. Žiadna hmla a žiadne èierne myšlienky nenosili dnes
         ¾udia na obdiv do verejnosti.
    </p>
    <p>
     Po kopcoch, kde-tu zaznievalo zdravé kovové volanie, prive¾mi známe, než aby sa dalo
         prisúdi niekomu inému ako paholkovi, alebo gazdovi. A tak, ako lyže èetníkov zanechávaly
         za sebou svoju hladkú stopu, i sánky s hnojom znaèily si svoju cestu ako na veènú pamä.
    </p>
    <p>
     „Hý, Sivák, hý! Nože sa pober, pober, hý!“
    </p>
    <p>
     Mao dnes vyvážal hnoj, hneï ponad horu, na najchudobnejšie záhony, tri roky staré. Otec
         dal vtedy zaora pašienok a teraz sa tam má rodi ovos. Ale ani najnábožnejšie modlitby
         neprivolajú tej roli viac plodnosti. Každé semä síce je stávkou do loterie, ale tuto je
         temer teraz už isté, že žiadne šastlivé cifry nedonesú ani ambo, ani terno. Tie kysucké
         kopanice sú už odsúdené k tomu, aby sa na nich rodilo každoroèné sklamanie. Hojná úroda
         sklamania. A prežúvajú ho všetky rodiny rok po rok znova a znova, vždycky je tu akási viera
         v lepšiu budúcnos. Pluhy sa každým jarom obetujú tejto neplodnej práci, blyštiac sa ako
         slzy potláèanej beznádeje.
    </p>
    <p>
     Èetníci vyplazili sa z hory práve v okamžení, keï Mao odhadzoval lopatou hlboký sneh,
         aby do toho hrobu uložil výživu zeme. A boli zaliatí studeným slnkom, bajonety na puškách
         sa zablyšaly. Svätý mier na tej po¾ane, a oni si neuvedomili, že sem akosi nepatria, že je
         to èosi cudzorodého, tie remene, oce¾ a rovnošata.
    </p>
    <p>
     Lyže ich zaniesly až k Maovi. Sivák pàskal ani špatný trubaè pred útokom. Len Mao bol
         celkom spokojný s týmto prekrásnym dòom. A keï zbadal èetníkov, obrátil sa chrbtom a tým
         väèšmi sa zabral do práce. Dokonèil studený hrob a vyklopil doò so saní kopu mrvy. Potom
         zas kládol na túto èiernu hromadu hranaté kusy snehu, akoby tehlami nebožtíka v krypte
         zamurovával.
    </p>
    <p>
     „Pánboh pomáhaj!“
    </p>
    <p>
     „Pánboh daj! Dobré ráno!“ A Mao sa ¾ahúèko dotkol èiapky, ako to robieval pri vojsku. A
         potom sa zas sklonil k svojej robote.
    </p>
    <p>
     „Prišiel sem pred nedávnom akýsi — svetom sa dlho túlal, vraj starého Horoòa syn.
         Nepoznáte ho?“
    </p>
    <p>
     „Ja som to. Matej Horoò.“
    </p>
    <p>
     A Maov široký úsmev vylial sa s vrchu do doliny ani mädová rieka.
    </p>
    <p>
     Èetníci neprejavili zrejme svoje prekvapenie. Ale im bolo dos príjemné, že netreba
         plies sa po vàškoch a po potokoch, a že sa hneï na prvý raz stretli s tým, koho h¾adali.
    </p>
    <p>
     „Ja som to,“ opakuje znovu Mao.
    </p>
    <p>
     „Vy ste! Dobre tak, netreba nám ïalej chodi… No akože, ako? Rád ste sa domov… tak…
         vrátili, však hej!“
    </p>
    <p>
     A druhý:
    </p>
    <p>
     „Už dávno ste doma?“
    </p>
    <p>
     „Nie ve¾mi,“ odpovedá lenive Mao. „Ani sa už veru dobre nepamätám, kedy som prišiel.“
    </p>
    <p>
     Èetníci krútia hlavami. Èudné.
    </p>
    <p>
     „Akosi koncom jesene som sa vrátil. V prvých ve¾kých zámrzoch.“
    </p>
    <p>
     „A preèo ste sa, èloveèe, u nás neprihlásili? A u notára? Èože bol z vás za vojak, keï
         sa ani zahlási neviete?“ èuduje sa jeden z èetníkov.
    </p>
    <p>
     A druhý:
    </p>
    <p>
     „Veï je to trestné!“
    </p>
    <p>
     Teraz zas Maovi bolo ve¾mi èudné všetko to, èo rozprávali o hlásení, o treste. To¾ké
         roky sa svetom a po vojnách potåkal, vojenský mundúr na òom už ani starý moch prirástol,
         všetka bieda, strádania, bolesti a nebezpeèenstvá — ej veru, gágorom von lezie.
    </p>
    <p>
     „Veru tak… zabudol som,“ odpovedá ani v snách Mao. „Tak so mòa všetka tá vojna spadla,
         keï som vkroèil doma do chalupy.“
    </p>
    <p>
     „No dobre, dobre. To rád uverím,“ pokraèuje èetník, zapichávajúc palicu v tvrdý srieò.
         „Ale ste mladý, zostávate naïalej vojakom. Hlási sa musíte, to je preca jasné.“
    </p>
    <p>
     Mao sa pozeral dole do doliny. Potom preniesol svoj poh¾ad na západ, tam, kde cez
         Girovú putoval biely obláèik, biele pláne sa trblietaly ani svadobné rúcha pohádkových
         krá¾ovní.
    </p>
    <p>
     „Tak sa musím hlási?“ prehovoril ani zo sna. Bolo mu tak nepríjemné hovori o týchto
         veciach dnes, keï bol skvelý vzduch a zuniaci mráz a keï sa srdcom rozlievala rados… zo
         všetkého.
    </p>
    <p>
     „Musíte. Èasy sú nepokojné. Každý vojak musí by zapísaný.“
    </p>
    <p>
     „Z Ruska ste dávno preè?“ spýta sa tak, ani èoby bez záujmu, druhý z èetníkov.
    </p>
    <p>
     „Dávno.“
    </p>
    <p>
     „No akože tam — páèilo se vám?“
    </p>
    <p>
     „Páèilo i nepáèilo. Hladu ve¾a — zo zaèiatku. A nahý som bol… v zime.“
    </p>
    <p>
     „Preèo ste nešli do legií? Hladu nebolo ani zimy nebolo. Videli ste mundúr, však… aký
         dali.“
    </p>
    <p>
     „Na dedine som bol —… Na takej hluchej dedine, pánu bohu za chrbtom na sto honov. Èo som
         ja vedel o legiách!… A potom — hovorím vám — vojny som mal až po uši. Èi sa to èloveku
         oddá, veène sa bi? Keby aspoò vedel…“
    </p>
    <p>
     „Z tej dediny ako ste sa potom dostali?“
    </p>
    <p>
     Èetníci tak po priate¾sky: otázky kladú, sami èosi povedia, a za tým za všetkým —
         slimaèie rožky. Videli ste slimákov, ako sa zmocòujú bieleho hríba? A potom sú tu služebné
         knižky, v jednej je napísaný taký a taký rozkaz, služba na dnešný deò. A Maa zastihli tak
         pekne, sám im prišiel na mušku.
    </p>
    <p>
     „Z dediny ako som sa dostal?“ opakuje Mao otázku. Ako! — A išlo mu do smiechu. „Dos
         veselé to bolo. U statkára som slúžil. A keï prišla revolúcia, sedliaci statkára zabili.
         Ve¾kostatok zabrali. Nemal som komu slúži.“
    </p>
    <p>
     Maovi bolo tak dobre spomína…
    </p>
    <p>
     „Vybral som sa z dediny… oèi ma viedly. Ale boly už mrazy prekliate. Hlad. Všade vzbury.
         Všade rabovaèky. A v dedinách dvorce horely… V jednom mesteèku — už sa nepamätám, kde to
         bolo — verbovali robotníkov k vojsku. Dal som sa zverbova, veï — myslím si — aspoò najes
         sa dajú. A zdochnú hladom môžeš práve tak ako v boji, myslím si, keï si sa už do tej
         galiby dostal.“
    </p>
    <p>
     Pred oèami plávala mu minulos, bola mäkká ani vata, lebo už nebola skutoènosou a
         nebolela. Ožívalo to všetko v òom, taký divý vír, kútòava, práve taká, v akej sa Mao pred
         rokami chytal kadejakej záchrany…
    </p>
    <p>
     „S bolševikmi ste išli,“ skúmavo, ale pološeptom vraví èetník.
    </p>
    <p>
     „Išiel — neišiel,“ rozhadzuje Mao rukami, zakia¾ Sivák pàska èervenými nozdrami.
         „Hovorím vám, žra sa zachcelo. A preca bol niekedy aj hlad. Aj zima. Pravda — boli takí,
         èo hovorili: hoci aj hladní a zmrzlí, pánov treba bi, zakia¾ je èas. Èo sme mali robi?
         Vojna bola, a tak sme sa museli odbíja. Veï aj veselé to niekedy bolo. Utekali… bieli… ani
         zajace. Dohna sme ich nemohli…“
    </p>
    <p>
     Nebol to pá¾èivý mráz, èo vzblèal v Maovom líci. To bolo nieèo celkom, celkom iného.
    </p>
    <p>
     Slimaèie rožky vždy viac:
    </p>
    <p>
     „A potom… ako z Ruska? Vás bolo by možné do rána poèúva… Zaujímavé, ozaj!…“
    </p>
    <p>
     Èetníci sa usmievajú. Veru, dobrý deò.
    </p>
    <p>
     I Mao sa usmieva. H¾a — nezostal trèa na kysuckom zemiaku: svet videl, pochváli sa
         môže.
    </p>
    <p>
     „Nebol som sám v garde v Rusku. Maïarov mnoho i Slovákov. A vtedy sa zas v Maïarsku
         pohli. Zas verbovali. A ja som si tak myslel: pôjdem, domov sa dostanem, dos už bolo
         pekla. Aj som išiel. Ale ma to oklamalo. V Maïarsku — nie, to už nebolo Rusko. A domov sa
         strašne zachcelo. Ranený som bol, týfus aèi choleru dáku som dostal. Bol som ve¾mi nezdravý
         a myslel som, že sa už z toho nedostanem. Aj mi tak hovorili.“
    </p>
    <p>
     „A ïalej… ako to bolo?“
    </p>
    <p>
     „Tak to tam zakonèili. Páni sa vrátili a bolo to ešte horšie. Msti sa zaèali, p¾uhy.
         Ale ja som ešte vždy ležal v špitáli — a tak sa mi to všetko minulo, až som sa napokon
         preca dovliekol domov.“
    </p>
    <p>
     A po chvíli, ani èoby si na nieèo spomenul:
    </p>
    <p>
     „A tu zas drhni ako predtým…“
    </p>
    <p>
     „Veru tak aj treba, treba tak,“ hovorí druhý èetník. „Sme chudobní, dlžoby máme a
         republiku mladú. Len prácou sa postavíme na nohy.“
    </p>
    <p>
     „Keby aspoò —…“ vyhàklo z Maa a potom sa odmlèal. Akosi mu myšlienka vykåzla a stratila
         sa.
    </p>
    <p>
     „Èo — keby…“ napomáha èetník.
    </p>
    <p>
     „Tak som si spomenul,“ hovorí Mao, „ko¾ko zeme prekrásnej je na Dolniakoch, a všetko
         páni držia. Chudobný im drhne na poli a sám nemá zeme, iba to, èo mu pri robote za nechtami
         ostane. A my tu, na Horniakoch — a èi je to zem? Veï by èlovek až zaplakal!…“
    </p>
    <p>
     A Mao máchne nad záhonami svojou ažkou rukou.
    </p>
    <p>
     „Veï hovorievam tak niekedy našim chlapom, aké sú v svete zeme. A v Rusku aké sú —
         Kriste Pane! A kto na nich gazduje!“
    </p>
    <p>
     „Len nám tu ¾udí nebúrte!“ vravia èetníci. „U nás nemožno robi také experimenty.“
    </p>
    <p>
     „Parom ho vie…“ konèí Mao. „No ale ja už musím ís. Majte sa dobre, páni! Mám dnes ešte
         ve¾a roboty.“
    </p>
    <p>
     Mao zaplieskal korbáèom, ale nebolo toho treba. Sivák sa sám pohol s miesta a zamieril
         k domovu. Mao sa postavil zo široka na sánky, stiahol pevne opraty a kôò s vysoko
         vztýèenou hlavou uháòal po blýskavom snehu. Èetníci sviezli sa popri hore takým krúživým
         letom, ako keï jastrab odnáša tuènú koris pre svoj hladový stôl.
    </p>
    <p>
     Na èetníckej stanici veèer zrodily sa dve veci:
    </p>
    <p>
     1. Oznámenie Mateja Horoòa okresnému úradu za nedodržanie povinnosti vojenského
         hlásenia.
    </p>
    <p>
     2. Vedomie, že treba venova zvýšenú pozornos èlovekovi, který je síce nepovedomý,
         neorganizovaný, ale nasiaknutý bo¾ševíckou morálkou, ktorá by mohla poškodi dobrú poves
         obyvate¾ov, uznávajúcich dosia¾ rozdiel: pán — sedliak.
    </p>
    <p>
     Tak si získal Mao pozornos úradov a nevedel ani, ako sa za ním vytàèajú zïaleka
         tykadlá, obleèené v rovnošate.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     V. Požehnaná medzi ženami
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     „Ale veï pus, dievèa, kde to držíš ruku! Pus!“
    </p>
    <p>
     „Nie, Mao, nie, pre Krista Pána a prosím, nechaj ma! To už nesmie nikdy viac by. Daj
         mi pokoj!“
    </p>
    <p>
     „Ale èo sa ti porobilo? Naraz nechce o mne ani poèu. Pus ruku!“
    </p>
    <p>
     Komôrka je naplašená a poste¾ stená. Mao sa za èímsi namáha a nesmie to by. Noc
         nasypala mu do srdca hviezd a on by chcel rozdeli tú krásu na dve polovice, jednu Magde,
         druhú sebe. Krásne semeno zrodilo by krásny strom, nasial by semena, aby dalo svoj plod.
         Život by rozmnožil d¾a božského príkazu a plnil by svoj úkol. Zakia¾ na Kysuciach stoja
         hviezdy a núka sa mesiac, zakia¾ nebo sa vypína ani falošné požehnanie. Veï príde èas, nebo
         sa skloní a ¾ahne svojou archou na bedrá, k zemi pritisne, darmo sa bude spiera
         zmozo¾natelými dlaòami. A v hviezdnatom záhone nebies iní budú h¾ada svoje šastie,
         ktorému nikto nerozkáže. A iní budú bozkáva mesaèné líce laènými ústami…
    </p>
    <p>
     „Mao, ja neviem, ako ti to mám poveda. Ja…“
    </p>
    <p>
     „Dievèa, povedz: ¾úbiš ma ešte vždy tak ako kedysi?“
    </p>
    <p>
     „Mao!“
    </p>
    <p>
     Boles složila Magdine ruky okolo Maovho krku. Zaliala sa plaèom, ktorý zatopil slová a
         neèujné vyznanie.
    </p>
    <p>
     „Teda èo ti je? Èlovek k nej príde a ona plaèe. Spýtaš sa — neodpovie. Ako že už s tebou
         mám hovori — povedz!“
    </p>
    <p>
     „Mao, keby si ty vedel, keby si len vedel! Prstom na mòa budú ukazova, vysmieva sa mi
         budú!“
    </p>
    <p>
     „Èo, keby som si a za ženu vzal? Nech len kto skúsi!“
    </p>
    <p>
     „Ale nie, nie to!“ A Magda už nemôže od plaèu viac vyrazi, ako: Prespala som sa!
    </p>
    <p>
     „No, to nám ešte chýbalo! Decko! A èo si nedala pozor!?“
    </p>
    <p>
     Magda spadla s Maovej šije ani zrelý plod. Toho preca len od Maa neèakala. Mala da
         pozor. A on? Preèo ju lákal, preèo ju omámil, preèo ju svádzal sladkými reèami, ktorým sa
         boh vie pri ktorých dievkach v svete priuèil?
    </p>
    <p>
     „Ako to hovoríš, Mao? Ja, ja že som tomu na príèine? A keby aj, ty by si nemal rád naše
         diea?“
    </p>
    <p>
     „Nemal rád… To som nepovedal. Ale teraz nám ho netreba. Zakia¾ nie sme svoji, netreba
         nám detí.“
    </p>
    <p>
     „Mao, zdá se mi, že teraz práve zaèína koniec. Nepredstavovala som si a takého po
         svojom doznaní. Myslím, že ma preca len nemáš tak rád, ako si hovoril. Bože môj — mala som
         preca len mamu poslúchnu.“
    </p>
    <p>
     V komôrke sa rozhostilo na chví¾ku ticho. V obidvoch hlavách sa èosi robilo. Maom sa
         prehnala ve¾mi studená povodeò. Ako by tam boly kusy ¾adu, ktoré narážaly na brehy a od
         nich èosi primàzalo. A v Magde sa prervala posledná struna, v ktorej sa rodila pieseò
         chudobného života. Zostalo v nej prázdno a hlucho.
    </p>
    <p>
     Mao sa cítil vinným. Ale dosia¾ tá povodeò. Treba sa chyti brehu.
    </p>
    <p>
     „A preèo plaèeš? Veï sú fašiangy, pôjdeme v sobotu na faru na zápis a v nede¾u môžu by
         prvé ohlášky. Bude po paráde. A neplaè!“
    </p>
    <p>
     Ale Magda vášnive krútila hlavou, hoci to v noci nevidno.
    </p>
    <p>
     „Nie, nie, Mao, to nie je možné! Mama by ma radšej zabila. Hovorí, že ty si musíš
         inakšie dievèa h¾ada, bohatšie. Nevie, že preca len sem chodíš. Ach, ja som nešastná,
         Mao, keby si ty vedel!“
    </p>
    <p>
     A znova vypukla v plaè.
    </p>
    <p>
     Mao sa rozložil na posteli, pohodlne, aby mohol zmôc túto neèakanú zprávu. Zvo¾na
         oddychoval a bolo mu ani stromu, z ktorého vyráža šavnatý puk. Lahodilo mu Magdino
         priznanie a nijako nedbal jej ažkých vzdychov.
    </p>
    <p>
     „A dlho si už… ako to…?“
    </p>
    <p>
     „Mesiac, dobrý mesiac bude.“
    </p>
    <p>
     „Teda si môžeš ešte pomôc. Nie je tak zle ani neskoro. Kúpim ti také veci, èo… Pomôžeš
         si, keï sa bojíš výsmechu…“
    </p>
    <p>
     „Ježiši, Mao, ako to dnes hovoríš? K samému hriechu ma dnes svádzaš! Myslíš, že by som
         už bola taká? Veï to bude tvoje diea a budem ho ma rada. Aj keby si a vzia nemohla.
         Radšej tú najväèšiu hanbu znáša, ale pomôc si? Èo si myslíš?“
    </p>
    <p>
     Znova padla do perín. Bola to zlá noc. Mao neprišiel poèúva plaè. Napadaly mu cestou
         hviezdy do srdca a on sa chcel s Magdou podeli. Chcel ich nasia do jej bieleho, klenutého
         života, aby sa prijaly a vzrástly. Ale sa èosi polámalo, táto noc neprichystala už niè
         pekného pre radosti života. Treba odís.
    </p>
    <p>
     „Uspokoj sa, Magda. Pôjdeme na zápis. Dohovorím s mamou všetko. Neboj sa. A pôjdem dnes
         domov. Vyplaè sa a bude ti veselšie. Dobrú noc.“
    </p>
    <p>
     V pitvore buchot. Prevrátil prázdnu putòu, ktorá sa s hrmotom skotú¾ala ku dverám. A keï
         sa mu na èelo položil svätý mier mrazivej noci, zjasnilo sa mu všetko vnútri a on vykroèil,
         aby spoèítal kroky k domovu.
    </p>
    <p>
     Doma, nechtiac budi starých, vyliezol chlievom na pôjd. Tam v sene zakopol o bláznivého
         strýka. Ten sa zobudil.
    </p>
    <p>
     „Strýko, neviete o nejakých handrách, do ktorých by som sa zaokrútil?“
    </p>
    <p>
     „Handry? Chlapèe, neviem. Dívam sa na hen tú hviezdu. Je taká zelená ani tráva. Málo
         takých hviezd. ¼ahni si ku mne, chlapèe, myslím, že si dobrý. Budeme sa spoloène díva.“
    </p>
    <p>
     Mao sa zahriebol do sena a uèupil sa pod páchnuci kožuch, ktorého kus mu strýko
         postúpil. Bola hustá tma. Len v štíte chalupy bolo belasé slepé oko, slepé a preca v òom
         jagala sa hviezda. Zelená. Ako to mohol strýko vide, keï spal?
    </p>
    <p>
     Mao sa nesnažil rozmýšla. Dýchal hlboko a rýchle, aby sa zohrial. Len strýko èosi
         èudného mrm¾al ešte vtedy, keï v ažkej tme usínal.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Putòa, ktorá sa v pitvore u Kotryzov prevrátila, prebudila starú. Vyliezla z postele a
         hoci sa triasla zimou, išla sa podíva do komory.
    </p>
    <p>
     „Èo sa to tu porobilo? Nespíš ešte?“
    </p>
    <p>
     „Nie.“
    </p>
    <p>
     „Èo sa to robilo, povedz!“
    </p>
    <p>
     „Neviem. Niè. Neviem.“
    </p>
    <p>
     „Nevyhováraj sa. Kto tu bol pri tebe?“
    </p>
    <p>
     Išlo do tuhého. A Magda už mala taký deò, silou-mocou svádzal k hriechu. Mala sa
         prizna? Matka by ju ubila. Musí teda luha.
    </p>
    <p>
     „Gregor. Bol sa podíva, ako sa mám. Ale sa pobral domov.“
    </p>
    <p>
     „No, a ešte ti nepovedal, kedy pôjdete na zápis? Veï sa usiluj, dievèa, fašiangy sa èo
         chví¾a minú a dokedy by si zas chcela èaka?“
    </p>
    <p>
     „No, už sa len nestarajte, mama, bude to èím skôr.“
    </p>
    <p>
     „Hovoril ti už?“
    </p>
    <p>
     „Nie. Ale ja viem, že to musí by.“
    </p>
    <p>
     „Ako to hovoríš: musí? Èi si sa skurvila?“
    </p>
    <p>
     Magda sa znovu rozplakala.
    </p>
    <p>
     „Oh, ty bezbožnica, ty hriešnica hriešna, toho som sa od teba doèkala! Dcéru som si na
         prespanku vychovala! No doèkaj!“
    </p>
    <p>
     Priskoèila k posteli a zaèala ju bi. Údery plieskaly do mäkkého mäsa. Žiadon výkrik
         bolestí nepriklincoval èiernu tmu noci ku povale. Magda s odovzdaním znášala toto
         nespravedlivé rozhrešenie spravedlivých hriechov.
    </p>
    <p>
     Stará sa zadychèala. Vyrážala zo seba medzi ažkým chrèaním nadávky, padajúce bez úèinku
         na zem.
    </p>
    <p>
     „A až najbližšie príde Gregor, hneï ho pošli ku mne! Ty sviòa!“
    </p>
    <p>
     V Magde sa èosi dvíhalo ani búrlivé vlny mora. Ale nevedela ani zastena. Len tá
         nespravedlivos v nej revala a rozbila ju viac ako tie matkine údery. Preèo jej kázala
         matka prijíma Gregora? Preèo ju nahovárala k podobným veciam? Milostivý Bože, keby vedela,
         že je to Maovo diea, ktoré jej puèí v živote ani budúce hrozno, keby vedela všetko po
         pravde! Zabila by ju.
    </p>
    <p>
     Ono to síce nie je také zlé. Matky musia podlieha prvým záchvatom mravnosti, ale keï
         diea podrastie, je dobré dos, aby páslo husi a kravy, alebo aby ho poslali do služby, kde
         by pomaly strácalo schopnos rás k obrazu božiemu. K ve¾kej práci treba ve¾a ¾udí, a tu je
         to obrovská práca, postara sa o najjednoduchejší a malý kus chleba pre hladné ústa.
    </p>
    <p>
     Preto sa tu deti rodia z nesèetných nocí práve tak ¾ahko a prirodzene ako hodina zrodí
         sa zo 60 minút, zakia¾ sa kolieska mocú.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Mao sa s Kotryzkulou stretol na druhý deò vonku v poli, keï schádzal dolu do dediny k
         rychtárovi. Kotryzová išla práve z Èadce. ažko sa brodila snehom. Mao sa usmieval.
    </p>
    <p>
     „Ani by èlovek neveril, aká ste ešte rezká strynká. A odkia¾ idete, v takom neèase?“
    </p>
    <p>
     Kotryzová sa zamraèila. Nebolo jej práve príjemné, že sa s Maom stretla. Nenávidela ho
         práve preto, lebo myslela, že si Magdu nikdy nevezme. Že mu zabránia. A preto nemala rada
         moc reèí.
    </p>
    <p>
     „Veru, neèas. Èlovek spraví krok vpred a o desa skåzne nazad. Krpce sú ani sklo… Z
         Èadce idem.“
    </p>
    <p>
     „Èo ste nakúpili?“
    </p>
    <p>
     „Záleží ti na tom? Teda aby si vedel: pre Magdu plátno som kupovala, aby sa na svadbu
         troška prichystala. Nemôže preca veène zosta tak, slobodná.“
    </p>
    <p>
     Maovi akési teplo prebehlo telom. Rozradostnil sa, prikroèil ku Kotryzkule a triasol
         jej plecami:
    </p>
    <p>
     „A vy už viete? Už vám Magda povedala? Ozaj, práve som rozmýš¾al, ako sa s vami
         stretnú. Nijako sa mi to nedarilo. Ale dnes, dnes už mi poviete, však! Dáte mi Magdu?“
    </p>
    <p>
     Kotryzová vyvalila oèi na Maa ani ažké sudy.
    </p>
    <p>
     „Èo to táraš, chlapèe? Ty, a Magda? Veï ku nej nechodíš, sama som jej zakázala. H¾a, tu
         na tom mieste práve, poniže v hore shovárala som sa nedávno s tvojím otcom. Dievèa pre teba
         h¾adajú, èo by ti pristalo. Sám mi povedal. A Magda niè nemá.“
    </p>
    <p>
     „Ale veï ja ani niè nepýtam, na moj dušu niè nepýtam. Sám nieèo dostanem a potom mám
         ruky, pozrite a opáète, robi vedia! Do toho sa mi otec stara nesmie, koho si vyberiem za
         ženu. V tom si ja rozkážem. A chcem si vzia vašu Magdu, len èi mi ju dáte, strynká.
         Povedzte mi, prosím vás!“
    </p>
    <p>
     „Už je neskoro, chlapèe. Nie je to možné. Magda si musí vzia niekoho iného. Vieš,
         musí.“
    </p>
    <p>
     „Myslíte, že…“
    </p>
    <p>
     „Veï práve, to, preto musí. Už si to raz vyhoï z hlavy. Nie je to možné. Veï sa len
         nedonesieš do posmechu.“
    </p>
    <p>
     „Ale veï to bude moje diea, poèujete, moje diea to bude! Som si tým istý ani hlavou na
         krku. Èo na to poviete?“
    </p>
    <p>
     „Hlúposti táraš, chceš ma prehovori. Mne ty neprejdeš cez rozum. Nie! K nám si
         nechodil, nuž ako by to mohlo by?“
    </p>
    <p>
     „A keï vám to vravím, verte! A dajte mi Magdu. Lebo ja neviem, èo spravím. Niè dobrého.“
    </p>
    <p>
     „Netáraj do sveta, chlapèe. Až sa Magda vydá, už na jej svadbe najdeš si inú. Veï a
         poznám a viem, ako za tebou dievèatá pozerajú. Len si nerob ažkú hlavu. Už je koniec,
         myslím. To by nesmel tvoj otec také reèi trúsi pomedzi ¾udí. My sme chudobní a nikoho
         nepýtame, aby sa nám do chalupy tiskal.“
    </p>
    <p>
     „Otec, otec, vždy len otec! Èo vás po otcovi? Spravím to doma, prehovorím ich a uvidíte,
         že sám k vám príde, dohodnú sa. Platí?“
    </p>
    <p>
     „Neviem, ešte sa azda uvidíme.“
    </p>
    <p>
     „Ale mi povedzte už dnes, teraz! Povedzte preca!“
    </p>
    <p>
     „Poèkaj!“
    </p>
    <p>
     Kotryzkule sa èosi vo vnútri zrodilo, taká lož, klam. Hovorí:
    </p>
    <p>
     „Magda teraz pôjde asi na tri — na štyri dni preè, ku strýkovi poza grúne, v nede¾u sa
         istotne vráti. Príï v nede¾u odpo¾udnia do nás, budeš už ma chladnejšiu hlavu, azda sa dá
         nieèo robi. A kde teraz ideš?“
    </p>
    <p>
     „Dolu do rychtára. Mám tam akúsi pokonávku.“
    </p>
    <p>
     „Teda si s bohom choï.“
    </p>
    <p>
     „Aj vy, strynká! S bohom!“
    </p>
    <p>
     Obaja mali rados. Kotryzkule sa to vydarilo. Poponáh¾ala sa do chalupy, až oèervenela.
         A Mao zaujúkal si takú do hory, èo sa rozbehla tam, odkia¾ prišla: do Po¾skej:
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     <l>
      Keï som pod medzom ležol,
     </l>
     <l>
      žiaden o mne nevedzol,
     </l>
     <l>
      hop, sebe, dunajièek,
     </l>
     <l>
      hop, sebe, dunajdom!
     </l>
     <l>
     </l>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Ale cesta dolu horou bola príliš klzká, než aby sa zo spevu rodil riadny goralský krok.
         Preto zamåkol a pohvizdoval si len tak na pol hlasu, aby cesta veselšie ubehla.
    </p>
    <p>
     ,Hm, tak,‘ myslí si Mao, ,s kým by sa to Magda mohla prespa? Nikto iný krem mòa ta
         nechodil. Gregora som minule hodil dolu brehom. Ten ta viac nepôjde. A druhí chlapci tiež
         nie. A ešte stará nechce veri, keï sa jej priznám.‘
    </p>
    <p>
     ,Kohosi pre Magdu vynašla. Ani by nevedel, neborák, ako se stal otcom. Hehehe. A už by
         bolo po šastí. Bolo by škoda Magdy, keby ju mal niekto bi. Pre moje diea. Eh, èerta —
         vezmem si ju. V nede¾u dohovoríme celý sobáš — a do mesiaca je ruka v rukáve. Nech sa
         stavia potom otec hoci aj na hlavu.‘
    </p>
    <p>
     Dedina bola z nesladkého cukru. Èistý sneh zakryl všetko. Len hradská zažlkla konským
         trusom. Pri hradskej stály èierne javory a jasene, smutné až k smrti. Pred bielym novým
         domom, ktorý nijako sa nevedel spriateli s èiernym susedstvom chalúp, mladý kováè okúval
         rysavého koòa. Z pootvoreného kuchyòského okna valila sa v oblakoch para premiesená akousi
         veselou pesnièkou. Tam za tým oknom pani majstrová, v náruèi diea a v hrdle spev.
    </p>
    <p>
     I v zime kvitnú kvety…
    </p>
    <p>
     Maovi bolo tak dobre z dnešného dòa. Bol si istý svojím plným životom a nijako mu
         nemohlo zvuèa v ušiach, keï Kotryzkula povedala Magde:
    </p>
    <p>
     „Do nedele sa mi neukazuj vonku. V sobotu odpoludnia pôjdeš s Gregorom na zápis a
         spravíme to tak, aby vám pánko vykonal všetky tri ohlášky naraz. Po nedeli bude svadba. A o
         tom nikomu nevrav. Bude aspoò koniec všetkej paráde.“
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     VI. Zaèiatok konca
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     V sobotu to bolo, keï do bielej fary vstupovali Gregor s Magdou neistým krokom. Hoci len
         fara, ale preca páchla úradom a žltými papierami. Úrady sú hrozne nemilé veci, tu sa ich
         boja ani oheò vody a preca len treba zaplni listiny svojím menom, aby bolo požehnané.
    </p>
    <p>
     Magde sa sovrelo hrdlo. Nemohla si dobre ujasni ten zvrat. Tisíckrát si s¾ubovala, že
         zo všetkého sa Gregorovi vyzná, o Maovi mu povie a tiež o tom, že sa v nej rodí nový život
         — ale èo potom? Maa nedostane a prišiel by deò, že by sa rozpukla sa zrelý orech, aby
         vydala sladké jadro svojho života. Potom by pred òou ležala smutná cesta, orámovaná
         jarabinami a krvavými slzami. Matka by ju z domu vyhnala a v svete sa neuživí žena jednou
         rukou, keï na druhej nesie svoje diea. A potom už je to tak, že na Kysuciach ženia sa
         ¾udia preto, aby spojili svoje sily k spoloènej borbe za chlebom a nie preto, že sa majú na
         smr radi. Skúpa príroda vštepila túto vlastnos ¾uïom a oni ju povýšili na zásadu
         mravnosti. A napriek tomu valí sa dolinami bieda ani huèiaca povodeò a nikto nikdy
         nepomyslel pomôc z tejto mláky, ktorá každého zahrdúsi.
    </p>
    <p>
     Fara — to bol taký smutný dom, studená chodba ani dlhé choré èrevo. Dvere boly mlèanlivé
         a nikomu nepovedaly, kto za nimi býva. Ale Magda s Gregorom sa vynašli a nesmelo zaklopali,
         aby poèuli pozvanie:
    </p>
    <p>
     „Slobodno!“
    </p>
    <p>
     Pán farár práve pchal tabak do dlhej fajky. Steny sa zúžily a mladým ¾uïom bolo tesno,
         padla na nich archa tohoto nezvyklého okamihu. Mali hovori a nevedeli èo by krem pozdravu
         povedali, steny núkaly svoje bezcenné obrázky a hovorily ve¾mi povýšenou reèou. Všade
         ležala hmatate¾ná vrstva svätosti a príliš zjavne zarážala jednoduchú reè smrte¾níkov.
    </p>
    <p>
     „Èo si prajete, po èo ste ku mne prišli?“
    </p>
    <p>
     „Pánko, my by sme radi… my by sme sa…“
    </p>
    <p>
     Ale Gregor nikdy nebol medzi ¾uïmi v svete. Mal lenivý mozog a krem mamky uèily ho
         hovori len hory a vetry z Po¾skej. Magda sa zardela a prvý raz pochopila, èo pre òu môže
         Gregor znamena.
    </p>
    <p>
     „Na zápis sme prišli, pán farár, keby ste boli taký dobrý…“
    </p>
    <p>
     Gregor sa pozrel vïaène na Magdu a pán farár zas na obidvoch.
    </p>
    <p>
     „Tak, na zápis. Vydáva sa chceš, dievèa? Poznám a, poznám, v kostole pekne spievaš. A
         tebe,“ — obrátil sa ku Gregorovi — „tiež sa sviatosti manželskej zachcelo? No dobre,
         zapíšeme, zapíšeme.“
    </p>
    <p>
     Zasadol ku stolu a nasadil okuliare. Steny koneène sa zas rozostúpily a bolo ¾ahšie
         dýcha, priestor sa zväèšil a hrdlo uvo¾nilo. Gregor zbožne vyva¾uje oèi na obrázky
         svätých, ktorí sa nedobre cítili v èiernych rámikoch s šedivým prachom. Magda sa vzdala
         tuposti, ktorá sa jej zmocòovala vždy silnejšie, a len ako v snách odpovedala na otázky
         pánu farárovi.
    </p>
    <p>
     S Gregorom bolo horšie. Jeho pamä nesiahala až ku dòu narodenia a taktiež neznal dòa,
         kedy zomrel otec, odovzdavší mu chalupu s dlžobami. Pán farár hundral daèo cez mäsité pery
         a dával príliš zjavne pozna opovrženie ku Gregorovej zaostalosti.
    </p>
    <p>
     „A zajtra vás prvý raz ohlásim s kanc¾a. Môžete ís s Bohom.“
    </p>
    <p>
     Ale Magdu chytila akási myšlienka. V mozgu sa zrodila a premenila sa v reè, aby splnila
         svoj úèel.
    </p>
    <p>
     „Pán farár, prosím pekne — nemohly by sa skráti ohlášky? Keby tak mohly by všetky tri
         naraz…“
    </p>
    <p>
     „Ale, ale dievka moja, preèo sa tak náhliš? Veï toho azda nepotrebuješ tak súrne?…“
    </p>
    <p>
     A zvedavým zrakom pohladil jej život, klenúci sa svojou zemiakovou pýchou ako u každej
         druhej poèestnej dievky.
    </p>
    <p>
     Magda sa zaèerveòala nad touto otvorenosou. Ale je tak dobre, hoci ažko, s vinou sa
         zdôveri èloveku, požívajúcemu dôvery a práva k srdciam a skutkom druhých.
    </p>
    <p>
     „Pán farár, nehnevajte sa, prosím pekne — ale to treba.“
    </p>
    <p>
     Magde vyskoèila do oka malá slzièka a trblietala sa na dlhých tmavých mihalniciach ani
         májová rosa.
    </p>
    <p>
     „Pekne si sa mi, dievka, zachovala! Už ani pred Pánom Bohom hanby necítiš? So dòa na deò
         a jedna za druhou mi tak dievky chodia. Fuj, èlovek sa èuduje psom — a ¾uïom by sa nemal?“
    </p>
    <p>
     Ale pán farár nerozumel biede a kysuckým nociam. Bieda je už taká, že núti ¾udí h¾ada a
         bra najprístupnejšie radosti života, keï ho už treba vláèi ani ažký chomút. A tie noci
         svietia modravým šerom a volajú na pomoc všetky spravodlivosti sveta, aby súdily d¾a pravdy
         nevinné skutky. Keï už treba život ži, žime ho, milujme ho ako strom, ktorý vábi sladkým
         ovocím. Sú ¾udia na svete, ktorí majú vysoký rebrík, ó beda, preèo ovocie vrcholca nachytá
         najviac slnka, aby tým lepšie zosladlo! My máme iba silné a isté ruky, natrhajme si radosti
         pre potechu krátkych chví¾, ktoré za èas stàpnu.
    </p>
    <p>
     A Magda teraz už ne¾utuje, všetko je jej jasné, v srdci jej žiari taký malý ohníèek
         sladkých nocí, ktoré sa konèia. Ale ten koniec je odporný a hlúpy, bude asi pálenku pi a
         Magdu bi. Bude ma kamenné ruky a surové srdce, bude sa nadýma prázdnymi reèami, ktoré ju
         uponížia. Jediné potreby bude ma: jedlo a poste¾. Poste¾, na ktorej zaplaèe každým rokom
         nové diea nevidomými oèkami, aby prispelo k chudobe života a nesmyslu smrti.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     VII. Prvý pád
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Dnes asi organy budú slávnostnejšie zne, nábožné piesne vyznajú chválu Hospodinovi. A
         biele plachetky žien zasvietia Maovi do duše, aby mal jasnejšiu reè, až príde odpoludnia
         ku starej Kotryzkule.
    </p>
    <p>
     Už smreky v horách prichystaly striebornú inova, aby ju striasaly do žiadostivých dlaní
         chodcov, ktorí pod nimi putovali. A obloha ani zvon, zvuène vyzváòala rados do sveta, keï
         o òu splašené vrany a smelí jastrabi bili mocnými krídlami. Len sneh bol ten istý a starý,
         vždy prísne zmrzlý a blýskavý v studenom slnku, s úzkymi, spo¾ahlivými chodníèkami.
    </p>
    <p>
     Nede¾a je veselý deò, ¾udia ju milujú. Staré babky vytiahly suché nohy z papuèí a obuly
         skornatelé krpce, lebo im z tvári žiari obcovanie s pánombohom a presvedèivá modlitba. A
         chlapi prehodili cez plecia starodávne hune, do ruky nádej miesto èakana a do srdca zvyk,
         urèujúci zakonèi týždeò zbožnou bohoslužbou. Mládež výskala horou a dievèatá vykrikovaly
         do nebies nadbytok svojho zdravia a žiadosti, snehové gule rozrážaly vzduch a h¾adaly cie¾.
         Len deti cupkaly pod dozorom svojich matiek, ktoré vyluèovaly v nede¾u akéko¾vek nevinné
         huncútstvo.
    </p>
    <p>
     Mao šiel sám, obzerajúc sa èas od èasu nazad, èi dakde neuvidí Magdu. Bolo mu treba
         posilni zrak jej obrázkom, lebo dnes, zdá sa, èaká naò deò, ktorý mu vtisne do dlaní
         istotu a tým dlaniam povie: mocné ste dos, aby ste uniesly archu dvoch životov. A až budú
         v skúpej brázde obraca jagavý pluh, nech nová sila do nich vstúpi z veène mladej zeme.
    </p>
    <p>
     Bolo tak dobré to chvenie, ktoré sa ho zmocnilo. Bol preca chlap a život ho neraz udrel
         do tvári. Stvrdla mu koža na celom tele a bolo treba silnejších dojmov, aby naò pôsobily. A
         potom bol z Kysúc, kde pohoda srdca sa vykupuje ažkou obeou a èlovek radšej spohodlnie a
         nežiada si nièoho, aby sa nemusel obetova. Ale už sa tak stalo, srdce mu zjemnelo a bola
         to azda preca len láska, ktorá sa mu dala pozna v svojej blízkosti.
    </p>
    <p>
     Mao sa usmieval vyholenými lícami, ktoré èerstvým vzduchom sèervenely. Cesta sa mu
         rýchle krátila. Schádzal s po¾any dolu ku hradskej, smutné vàby tam stály a nehýbaly sa.
         Rieka hundrala zo spánku èosi pod ¾adom, ktorý sa prehýòal v chrbte. A dolu chalupy uèupené
         do chvojiny preca sa striasaly zimou, ostarené. Oblôèky žmurkaly do vysokých strání ako
         bo¾avé oèi, ktorým škodí ostrý jas snehu. A všetko žiarilo èistotou a zdravím.
    </p>
    <p>
     S kostolnej veže reènil zvon. Každé slovo jeho bolo dobrým anjelom, nesúcim požehnanie.
         Rozleteli sa do všetkých štyroch sveta strán, aby opozdeným zvestovali èas modlitby a
         pokory.
    </p>
    <p>
     „Len teraz si došiel?“
    </p>
    <p>
     Z bielej plachetky k¾ul sa èervený nos, jemu po boku sedela bradovica. Mamkin nos dal sa
         dobre pozna a preto Mao odpovedal:
    </p>
    <p>
     „Teraz. Práve vèas. Poïme!“
    </p>
    <p>
     Poobzeral sa po chlapcoch, ktorí sa s ním pozdravovali. Ak nebolo už èasu sa vypráva,
         zo sakristie zarehotal sa práve zvonèek ve¾mi figliarsky a detsky, a pán farár vykroèil.
    </p>
    <p>
     Chudobný kostol, aby nebolel. Lebo tí, ktorí ho dali postavi, istotne sa spýtali svojho
         srdca aj vaèku. Chudobný, aby slúžil chudobným, jednoduchý, aby bol príbytkom prostého
         Pánaboha. Tu nesmie by niè cudzieho a krížová cesta do dreva rezaná dobre vie, že plní
         svoj úèel. Život Ježiša Krista podobá sa životu každého z nás, vláèime svoje skutky vždy
         len spravedlnosti bližšie, ale tá sa odvráti a nikdy nás nepozná. Prenasledovaní všetkým
         tým, èo vlastne èloveka tvorí a drží, nikdy nepoznáme viac šastia ako zviera, ktoré má
         dobrého gazdu.
    </p>
    <p>
     Ktosi nás tiská k zemi a keby bol hmatate¾ný, odali by sme mu ruku. Ale sa pohybuje
         kdesi hore, nad nami alebo v nás a my už rukami nezmôžeme nièoho, cítime, že je to
         nespravedlivé a nenachádzame cesty, ktorá by nás z útisku vyviedla.
    </p>
    <p>
     Ale raz, až tá boles a bieda vyvalí sa všetkou svojou silou s našich vrchov do dolín,
         strhne nás so sebou a potom pôjdeme my, horniaci úbohí a otrhaní, ktorým z oèú volá hlad,
         nepôjdeme, ako rieka poteèieme do dolnej zeme, kde sa býva ešte v kaštie¾och! A táto rieka
         biedy, ktorá sa nažrala sama seba, bude huèa až do nebies svoj hnev a všetku zlobu, ktorá
         sa od nepamäti v nás nasbierala, ruky sa nám rozrastú na prekúvaný korbáè, ktorý sa bude
         pomsti. Opustíme biele smutné kostoly a pôjdeme tam, kde je èierna zem, aby sme sa na jej
         bohatom stole najedli. Keï ste nám nechceli da, vezmeme si!
    </p>
    <p>
     Boly strohé tie bohoslužby a pánboh ako by sostupoval dolu, aby kládol svoje smierlivé
         dlane na rozpálené hlavy všetkých mužov v kostolnej lodi, aby ochladly.
    </p>
    <p>
     Mao stál celkom vzadu, pod chórom, ktorý zvuèal slávnostnými zvukmi organov a spevom
         organistu. Bolo mu tak sladko, hoci spomínal na ruské cerkve a šminkované ikony a hoci
         spomínal na celý inakší život, ktorý žil pred nieko¾kými mesiacmi. Schvátený revoluèným
         dychom rozvrátených národov a vierou, ktorá rodila divy, stal si tam, kde bola tvrdos a
         odpor. To išlo s ním z Kysúc a nijako sa nedalo opodstatni presvedèením. Mao bol vždy len
         Maom, ktorý znal archu života a bojoval za slobodu druhých, lebo sám bol spútaný. Kysuce
         sa v òom stelesnily, nevedomé a túžiace, chcely uniknú z pasce a preca maly ešte slabé
         krídla.
    </p>
    <p>
     A teraz teda stál v kostole, lebo taký bol nedelòajší zvyk, v màtvych prstoch držal
         màtve modliace knižky a díval sa do povaly na anjelov, ktorý niesli zrelé hrozná vína.
         Vzduch, hoci chladný, naplnený bol zápachom ženských tiel, ktoré v odovzdaní klesly na
         kolená, aby ukázaly svoju pokoru a lásku.
    </p>
    <p>
     Pán farár bol starý biely pán a ažko vydychoval, keï so svojimi tehotnými myšlienkami
         liezol ku kanc¾u. Bol ešte stále èas povianoèných sviatkov a rados z narodenia
         Syna-èloveka dosia¾ napåòala mysle ¾udí. To bol radostný námet kázne a hoci mal potom prís
         Herodes vraždi nemluvniatka, netreba to vopred spomína, lebo èas roku je presne vymeraný
         a nesmie sa plýtva duševnou potravou.
    </p>
    <p>
     Preto keï znova ubezpeèil všetkých ¾udí, že Spasite¾ sa ozaj narodil, vzal do ruky malý
         lístoèek a v zástupe pod kanc¾om rozšíril sa nepokoj. Toto znamenalo nové zvesti a na ne sa
         sústredil všetok záujem, ktorého boli schopní ¾udia ináè neteèní a ubití pomerami. Jeho
         hlas roztrepal sa o hranaté steny kostola, a preca bol nato¾ko silný, aby bolo poèu:
    </p>
    <p>
     „Oznamuje sa láskam vašim, že v sòatok manželský vstúpi chcú: mládenec Gregor Padych a
         panna Magdalena Kotryzová. Kto by proti ich sòatku mal dáke namietky, nech to zavèasu
         oznámi na príslušnom farskom úrade —.“
    </p>
    <p>
     Ale pretože to bol príliš silný úder do srdca, Mao už posledné slová nepoèul. Vytratil
         sa z kostola von ani ovca z èriedy a uháòal cestou k svojej dedine. Èosi sa mu v hlave
         zvrtlo, bolo to ostré a porezalo mozog, nebolo možné zosta spokojným a k¾udným.
    </p>
    <p>
     Zomrel dneskajší celý deò a s ním rados, ktorá sa chystala. Oklamali ho jednoducho a
         bez rozmyslu a to bola ich najväèšia chyba. Hovorí sa, že chyby sa pomstia. Snáï sa Mao
         pomstí. Že nebude Magda jeho ženou? Dobre, núti ju nebude. Ale svoju chybu si musí vykúpi
         hrozným utrpením. Rastie jej diea pod srdcom a nesmie ono nasiaknu jej vierolomnosou.
         Nesmie sa mlieko z jej pàs, ktoré budú poduškou pod hlavu druhého milenca. A nesmie
         zrádza tak ako zradila ona.
    </p>
    <p>
     Cesta sa zastavila pred židovou krèmou. Mao tam vpálil svoj hnev a usiloval sa, aby èím
         prv omámil svoju bo¾avú dušu. Vypil by dnes celé more a ešte by vari nevedel zahna celý
         ten žia¾, ktorý mu do srdca sadol. Nebolo mu ¾úto ženy. Dievèat je na svete dos takých, èo
         vedia by èloveku po vôli, ale tu ide o nieèo celkom iného, tu ide o silnú vieru jednoho v
         druhému a to je viac ako veèerná láska s nariekajúcou poste¾ou.
    </p>
    <p>
     Keï koneène vybehol z krèmy, poznal bezpeène, že je dos opitý, aby mohol na vàšku
         strati hlavu. Prevliekol sa smutnou horou ani ni uchom ihly. Na vàšku sa rozhliadol po
         modrých horách, na ktorých spal milý pôvab zimy a ružový opar nesmelého slnka, bolo mu
         èohosi ¾úto, ale nebolo èasu ¾utova. Stratil sa vo vrátach otcovského domu, aby v
         nasledujúcej chví¾ke uháòal známym chodníèkom k chalupe Kotryzovcov. Stará azda bude v
         kostole a Magda doma, aby sa medzi ¾uïmi nehovorilo, že sa ide pýšit svojimi ohláškami a
         šastím. A Mao si dobre vypoèítal ten okamih, lebo opité kroky zaniesly ho práve ku
         sporáku, kde Magda varila.
    </p>
    <p>
     Mao pred òou zastal ani rudý blesk. Hrôza z neho revala viac ako nesúvislé slová, ktoré
         sa sústreïovaly v tomto smysle:
    </p>
    <p>
     „Èo, èo si to spravila! Ty had!“
    </p>
    <p>
     „Ježiši Kriste, Mao, èo sa ti robí? Veï matka mi hovorila, že už nechceš vôbec o mne
         ani poèu, sám si sa s òou na po¾ane rozprával.“
    </p>
    <p>
     „Èo, ty sviòa, ty nanièhodná, ty — moje diea živíš v sebe — a ja nechcem aby bolo také
         ako ty, ty, ty — ty —!“
    </p>
    <p>
     Máchal rukami ani strom vo víchrici. A keï Magda zbadala, že v jednej z nich blyští sa
         nôž, zaèala krièa, že sa steny trhaly ani staré plátno. Ale Mao ju schytil od zadu,
         pritísol k sebe a zaèal mäsiarsku prácu. V oèiach sa mu zatmelo, keï noril nôž v mäkké
         telo. Ale ten sa kdesi zastavil pred tvrdou prekážkou a Mao vedel, že taká rana musí ís
         pomedzi rebrá, aby sa usadila v srdci ako svätý mier. Preto vytiahol krvavý nôž a znovu
         vyh¾adal priaznivý smer, po ktorom cestuje smr a koniec všetkého. Magda zavzdychala tak
         ako vzdychá zdesený vták zo sna a složila svoju archu do náruèia Maovho. Ale jeho ruky
         boly už teraz príliš slabé, aby uniesol svoj život a súèasne smr druhého. Vykåzla
         bezvládnym pohybom z Maových rúk a spoèinula na zemi. Srdce ranené láskou musí sa vykúpi
         alebo zabi. Magdalene sa dostalo toho druhého údelu z rúk vlastného milenca, ktorému sa
         súèasne s Magdou vyšmykol smysel celého života.
    </p>
    <p>
     Lebo to, èo predstavovalo doterajší Maov životný zápas, jeho prièinením zomrelo.
         Miloval Magdu príliš opravdove, než aby ju mohol necha ïalej ži. A s tým sa odsúdil sám v
         tom okamihu, ktorý znamenal akúsi bodku v jeho živote. Nebolo treba ïalej sa vláèi biedou.
         Skúpy svet potrebuje ¾udí, ktorí by ešte nad ním víazili. On toho nedokázal. On vedel len
         silne milova, podvedome sa búri a bez presvedèenia bojova. Azda aj mal svoju pevnú
         kostru, ale nevedel o nej. Viac sa zdalo, že jeho telo je naplnené živiènou vôòou modravých
         hôr, vystavané z bieleho dreva dôverných smrekov a z akejsi duše, ktorá je príliš pravá a
         hmatate¾ná, než aby vedela bojova proti falši sveta.
    </p>
    <p>
     Zoslablá ruka našla ešte to¾ko strašnej sily, aby h¾adala zabijáckym nožom Maovo srdce.
         Ale už nenašla toho správneho smeru, ktorý by vedel dovies cestu až k priepasti. Nôž
         zostal hrozive trèa medzi rebrami a krv zbarvila koše¾u aj Magdinu màtvu tvár, cez ktorú
         padol milenec ani podatý dub.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Kotryzová po skonèených bohoslužbách ponáh¾ala sa domov. Nebolo dnes akosi èasu postáva
         pred kostolom a poèúva staré klebety. Dnes aj tak budú vrave len o Magde a Gregorovi.
         Bolo by zbytoèné odpoveda na zvedavé otázky.
    </p>
    <p>
     Kroky premeriavaly biely chodník ako najspo¾ahlivejší merníci, lebo chôdza tunajších
         goralov je pravidelná a rázna. Ale ten poèet krokov predstavoval by závratné èíslo a
         Kotryzová poètova nevedela. Staèilo jej, že sa mohla venova spokojným a blahým
         myšlienkam.
    </p>
    <p>
     Onedlho vydá dcéru. Bude to dobrý obchod. Gregor pri svojej hlúposti je dos beznároèný
         k tomu, aby Magdu vzal len z potreby ženskej prítomnosti v chalupe. Gazdovstvo je nemožné
         bez ženských rúk. A preto Gregorovi ženy treba a bude òou Magda, múdra dos, aby si všetko
         zaviedla po svojom spôsobe.
    </p>
    <p>
     Nebudú ma nadbytku. Ale Magda je v chudobe vychovaná a pozná ažkosti skúpeho života.
         Po mnohé roky srástly jej pevné ruky s motykou, aby od jari do zimy pripravovaly sa vydoby
         zázraky zeme.
    </p>
    <p>
     Chodník sa vyplazil z èiernej mlèiacej hory ani had. Kdesi vzadu zostal hovor ¾udí,
         vracajúcich sa do svojich chalúp. A tu už bola tá smutná samojediná jed¾a, ktorá vzdorovala
         vetru, ukazujúc v krutých zimách a vysokých snehoch cestu do samoty. Kotryzkula preniesla
         svoje nadobyèaj hybké myšlienky cez chrbát vàšku, pod ktorým spala jej chalupa. Hnal ju
         domov aj hlad, lebo to je návštevník neúprosný a žiada si, aby sa s ním èlovek maznal,
         kedyko¾vek sa mu toho zachce.
    </p>
    <p>
     V chalupe vrzly vrátka a ich nariekanie sa rozbehlo celou chalupou ako èiernou tichou
         nocou. Len krava odpovedela z chlieva hrdzavou reazou.
    </p>
    <p>
     A keï Kotryzová vstúpila do chalupy, skamenel jej hlas a všetka krv. Na zemi ležala
         Magda a cez òu oblièajou dolu Mao. Krv dávno sèernela na hlinenej dlážke a zápach smrti
         vypàchal otvorenými dverami. Len v sporáku ešte syèalo mokré drevo, zaliate vodou, ktorá z
         hrnca vykypela. Táto chví¾a ju podrazila v kolenách, ale reèi nedala. Stará žena sa zrútila
         na zem ku dvom zakrvaveným telám, nenachádzajúc ani slov ani stenu. Oèi zhltly tento
         strašný obraz a narástly príliš ve¾ké, všetka boles v nich revala ani hukot povodne.
    </p>
    <p>
     Koneène pohyb. Ani zlá vlèica strhla Maa, bezvládne ažkého, s Magdinej màtvoly, a
         teraz jej v hrdle èosi povolilo. Mlèanie naplnilo sa zlobou a tá vyrazila v hrozných
         zvukoch, akými zavýja divý pes bez dobrého gazdu.
    </p>
    <p>
     „Húúú — húúú — húúú!“
    </p>
    <p>
     Bola to strašná vlnovka, ktorá sa preplietala touto priamou èiarou skutoènosti. Všetko
         okolo stàplo, len to zavýjanie bolo dôkazom života uprostred smrti.
    </p>
    <p>
     Vonku sa ozvaly kroky a zvuk ¾udskej rozvážnej reèi. ¼udia sa vracali z kostola.
         Zachytiac akýsi nezvyklý plaè, vrazili do chalupy Kotryzovcov. Ale ten obraz, ktorý sa im
         tu vystavoval, udrel každého po hlave kyjakom. A hromadilo sa ich viac a viac, o chví¾u
         štvrtá osoba stratila reè a zrútila sa na Maove prsia. Bozkala ruky a rvala si vlasy, jej
         nos plakal ïaleko dojímavejšie ako oèi, z ktorých boles všetky slzy vysušila. Stará
         Horoòkula nevidela ani nepoèula hundranie, ktoré sa vzadu v kúte izby prejavovalo:
    </p>
    <p>
     „Ešte ruky mu bozkáva, vrahovi. Pekného syna si vychovali!“
    </p>
    <p>
     Netrvalo dlho a zjavily sa v dverách blýskavé bajonety, ktoré zaèaly robi poriadok.
         Nikomu dosia¾ nenapadlo presvedèi sa, èi sú ozaj màtvi títo mladí ¾udia.
    </p>
    <p>
     Sivé rovnošaty sklonily sa nad nehybnými telami ani jedle, ktoré vyvrátil silný vietor.
    </p>
    <p>
     „Màtva!“
    </p>
    <p>
     „Tento ešte dýcha. — Zdá sa, krv tak slabúèko bije. Ale nevydrží.“
    </p>
    <p>
     „Chytro bežte po lekára! Zapriahnite koòa a kalop na Èadcu! Už!“
    </p>
    <p>
     Ktosi sa vytratil. V zapätí na to zazvonil zbláznený zvonèek a kôò netrpezlive
         odfrkoval.
    </p>
    <p>
     Horoòkula zbožne vyvrátila zraky. Jej Mao žije! Hoci vrah, ale žije, bude ži a je to
         jej diea!
    </p>
    <p>
     U dverí sa zastavil Gregor ani tieò màtveho. Sovreté pery prezradzovaly neistotu. Ale
         pretože znovu sa zpomedzi zástupu ozvalo: „Magda je už màtva…“ usadol v chodbe na akýsi
         stupeò, pokýval hlavou a:
    </p>
    <p>
     „Tak mi to zbabral. — Mám po svadbe. — Èert, ten Mao!“
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     VIII. Zrútenie zlatého božstva
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Tento hrozný prípad pobúril celú dedinu. Mao bol zavezený do trenèianskej nemocnice.
         Jeho meno rástlo každým dòom a bolo zamiešané do každého jedla, ktoré sa v chalupách
         predkladalo.
    </p>
    <p>
     Vrah.
    </p>
    <p>
     Nenašli iného oznaèenia.
    </p>
    <p>
     Ani sa nenašiel nikto, aby jeho èin ospravedlnil.
    </p>
    <p>
     Nebolo toho treba. Magda bola nenávratne màtva a Kotryzkula nikdy nehovorila o svojich
         plánoch, ktoré síce obratne, ale bez uváženia previedla. Jednako neprezradil ani Horoò
         búrky, ktoré otriasaly chalupou. Nebolo treba svalova vinu na hlavy umienených otcov.
    </p>
    <p>
     Magda nežije a Mao asi nevydrží smrte¾nú ranu z vlastnej ruky. Bude koniec a život
         pôjde ïalej. Horoò má ešte deti…
    </p>
    <p>
     Len vnútri sa striasal keby-tedy odporom sám k sebe. Prispievaly k tomu èasté výsluchy.
         Život sa zaèal pohybova. Otázky sa križovaly ani blesky. Nebolo možné zapamäta si
         podrobne výpovede, zaznaèené pred týždòom, a presne ich opakova v tom istom znení. Omrzelo
         ho to a bol naprosto neteèný. Nevedel, že èasto podvedome napomáha a ospravedlòuje Maa.
    </p>
    <p>
     Horoòkula nosila oèi karmínove èervené. Nohy sa jej plietly do sukne a boly so dòa na
         deò ažšie. Videla nešastie v skutoènom svetle a preto bola matkou, aby Maovi dala v
         duchu rozhrešenie. Vedela o nešastnom zápase otca so synom a teraz len vedela dokonale
         pohrdnú všetkým bohatstvom, ktoré im ležalo neplodne v rukách. Mao mal pravdu a je to
         bolestné, keï ju musia rodièia prizna. Ale každá matka je predurèená nies životom ïaleko
         väèšie bolesti ako je táto, ktorá ospravedlòuje èiny ich vlastných detí.
    </p>
    <p>
     Horoòkula preto niesla v duši jediné želanie. Vylievala sa do bezsenných nocí v
         modlitbách, zatopených vlnami horkých såz:
    </p>
    <p>
     „Matièka sedmibolestná, uzdrav moje dobré a nešastné diea, o to a prosím ja, Verona
         Horoòova, verná tvoja služebníèka.“
    </p>
    <p>
     Zprvu sa nedalo bezpeène zisti, ako pôsobily tieto opravdové modlitby na Matku
         sedmibolestnú. Mao ležal v nemocnici a súdny akt èakal v zaprášenom regále na dvojakú
         možnos: buï Mao vyzdravie a budú papiere a spisy pribúda ani hory, alebo Mao zomre a
         celý ten prípad skonèí sa na vzdychoch dvoch kysuckých chalúp a krátkych lokálkach,
         stratených v ståpcoch chýrniku všetkých poriadnych èasopisov.
    </p>
    <p>
     Preto sa pomaly dedina chystala dlho prežúvanú potravu prehltnú a h¾ada novú potravu,
         ktorú by mlyny ¾udskej reèi mlely hluène a s novou chuou.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Šastná náhoda nedala na seba dlho èaka.
    </p>
    <p>
     Mlyny ¾udskej reèi dostaly novú prácu.
    </p>
    <p>
     Lhár a zlodej, podvodník a klamár, shrábnuvší ažké tisíce od sedliakov navrátivších sa
         z Ameriky, zïaleka nebol tak bláhový, aby nevyužil dôvery ¾udu. Uprostred najväèších s¾ubov
         a predstieraných objednávok stavebného materiálu, strojov a dreva, urèeného na spracovanie,
         opustil dedinu so všetkými peniazmi, ktoré od ¾udí vylákal.
    </p>
    <p>
     Dedina sa znovu zbúrila. Jeho spoloèník, ktorý síce nemal peòazí v rukách, ale bol
         tichým radcom podliaka, bol do krvi zbitý rozvášnenými sedliakmi. Ale táto komédia bola
         malou náhradou za stratené peniaze. Všetky roky, v ktorých títo ¾udia robili najhnusnejšie
         práce v amerických priemyslových strediskách, boly darmo prežívané, akonáhle im vykåzly
         úspory z rúk.
    </p>
    <p>
     Len krèmy z tejto príhody maly ve¾ký osoh. ¼udí sa nakopilo a reè tiekla pomalšie ako
         nápoje. Lebo reè je ve¾mi ažká v krajinách, kde práca zavre ústa a skráti dych. Staèí, keï
         voda buble a hory huèia. ¼ahšie je pi ako hovori.
    </p>
    <p>
     Bolestná pijatyka nebrala konca-kraja. Tá ¾útos a zlos musela sa kdesi vybi. Sedliaci
         spomínali nemožným hlasom hrozných útrap amerického vysahovalectva. A dnes je už koniec a
         niè sa nenajde na celom svete, èo by ich vedelo s osudom usmieri.
    </p>
    <p>
     Za týždeò na to rozchádzali sa sedliaci-žobráci z krèmy. Omámení na duši a slabí na
         tele. Zvieratá, ktorých žerie ¾udská boles a zrúcaný boh zlata. So zrúteným božstvom
         zmierajú aj ¾udia, ktorí ho vytvorili.
    </p>
    <p>
     Miesto tým, ktorí idú stava náboženstvo nového božstva!
    </p>
    <p>
     Miesto!
    </p>
    <p>
     Miesto!
    </p>
    <p>
     Preto sa v tej noci na dverách chlieva obesil sedliak Šèúr, ktorý vedel práve len to¾ko,
         že dal všetok svoj majetok do rúk podvodníkových.
    </p>
    <p>
     Preto tej istej noci žalostne sa rozplakal zvonèek na poplach, lebo horela chalupa
         Horoòova. A s òou zhoreli i bláznivý Michal i starý Horoò, ktorý z opilosti zašiel miesto
         do ženinej postele na pova¾. Zápa¾ka zapáli nielen cigaru, ale i suché seno a drevenú
         chalupu.
    </p>
    <p>
     A na to Horoò celkom zabudol.
    </p>
    <p>
     V snehu nariekala trasúca sa Horoòka a malý Ondro, ktorý nechápal nièoho krem toho, že
         tu stojí v plaèi a v košili a že sa musí nieèo sta, aby ten mráz tak nepálil…
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Èas III.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     I. O tom, èo je šastie
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Zápach jodoformu, ktorý sa preva¾oval medzi stenami väzenskej nemocnice, ¾ahko uniesol
         Maovo vyslablé telo. Steny strmé a biele, ukazovaly cestu do nebies. Ale tí ¾udia, ktorí
         boli medzi nimi zavretí, odvracali oèi od toho kolmého smeru. Blúdily im po poduškách ako
         spo¾ahliví pastieri, pasúci èriedy myšlienok. Nikomu nechcelo sa zomiera.
    </p>
    <p>
     Mao vzal život Magde, Mao chcel vzia život sebe, lebo ho príliš miloval. Nemohol
         vide jeho pokrívenie. Zneužitie. Pád.
    </p>
    <p>
     Bolo mu èudné, že žije. Chcel zomre a teraz ho lekári lieèia; iste preto, aby ho mohli
         odsúdi na smr povrazom… Zdalo sa mu to èudné už preto, že tých liekov ozaj netreba. Mohli
         ho spokojne necha odís zo života, aby bol koniec smutnej historii. Ale vedel:
         spravedlnos musí dosta zadosuèinenie. Dobrovo¾ný odchod, samovražda nijako nemôže by
         trestom. Niet pri nej strachu, tak nutne potrebného k tomu, aby èlovek poznal hrôzu svojho
         zloèinu. Ó, spravedlnos súdna vie dobre, èo je duša èloveka. A èo je láska k životu.
    </p>
    <p>
     Mao ležal v spoloènosti èloveka, ktorý po desamesaènom žalári ažko ochorel. Na jeho
         tele otváralo sa mu množstvo živých rán. Lekári predpokladali syfilis — a preca skúška krvi
         nepotvrdila ich predpoklady. Tento vrah, ktorý zo žiarlivosti zabil svoju milenku a odrezal
         jej prsia, ¾utoval svojho èinu. Nie preto, že by ním pohlo svedomie. Bolo vidno, že príliš
         mnoho krvi a bolesti obetoval životu, kým sa dožil 38 rokov. Ale hovorieval:
    </p>
    <p>
     „Tak sme si skazili život. Pre jednu ženskú. Je ich na svete ani maku v makovici a my
         sme poznali iba tú jednu. Pliaga. Hnusná bola a ja som si myslel, že sa pri nej koneène
         usadím. Že si dám pokoj so všetkým huncútstvom, ktoré som kedy povyvádzal. A tak sa mi
         povodilo. Videl som ju nieko¾kokrát s takým mäsiarskym pomocníkom, bol vyžratý ani bubon a
         tu mi napadlo: aha, nemôžem… ako to hovoria… je ti málo. Som už prácou vycicaný. A hladom.
         A tak som zabil. Nie z lásky k nej. Z lásky k sebe azda. Chcel som zosta navrchu. Tak sa
         mi hlava zakrútila naraz. Pre p¾undru. A teraz ležím tu a keby som ešte vyzdravel, hodia ma
         znovu do èiernej diery. Som ve¾mi ažký prípad.
    </p>
    <p>
     Za nami huèí ulica a po nej chodia poulièné dievky s nabarvenými hubami. A pri vrátach
         veèer vzdychajú slúžky. My ležíme tu a nikto si ani nespomenie, že by sme len teraz vedeli
         poriadne milova. Odstránili sme sa zo života. Nerozumeli sme mu, to je to celé. Svinstvo.“
    </p>
    <p>
     Mao naèúval iba na pol ucha. Vedel, že ten èlovek má pravdu. Ale vedel, že je zbytoèné
         o tom hovori tu, vo väzenskej nemocnici. Za òou je síce svet, ale nie pre nich. Pre nich
         je vysoký múr, cez ktorý nemožno preskoèi. A potom väzenie s mrežovanými oknami a sivými
         uniformami. Na konci rozsudok ani ve¾ká krvavá škvrna.
    </p>
    <p>
     Všetko.
    </p>
    <p>
     Darmo je dohovára sa o tom, èo už bolo a èo by len teraz bolo. Preto je na svete
         spravedlnos, aby ¾udia neblúdili. Aby nevyboèovali z cesty, na ktorej sú tabu¾ky:
    </p>
    <p>
     Zakazuje sa…
    </p>
    <p>
     Zakazuje sa…
    </p>
    <p>
     Zakazuje sa…
    </p>
    <p>
     Mao by ostatne teraz tiež vedel, ako ži. Porozumel by svetu. Všetko by ležalo ani na
         dlani. Vykaš¾al by sa na biedu. Vykaš¾al by sa na Kysuce. Šiel by kdesi, kde ho nik
         nepozná. Zaèal by nový život. Vysmial by sa otcom, èo nosia ešte dlhé vlasy. Ich rozumy by
         zašliapal ažkými èižmami. Postavil by si nový svet v srdci. Pracoval by tak, že by mu s
         dlaní nerástla bieda, ale chlieb. Preòho. A dal by aj druhým. Bol by šastný, keby mohol
         chleba a dobrotu svojho srdca rozdáva. Silou poslúži. Spravedlivým.
    </p>
    <p>
     Vynièil by faloš a klam a krivé slová. Z nich sa rodí nešastie. Nikdy by neplakal.
         Nemiloval by v žene seba. Bola by mu rodièkou nového života, ktorý prichádza. Svieti mu v
         duši a oèi ním zmäkly. Príde. Ale bude patri spravedlivým, ktorí rozumejú životu. On sa z
         neho vytvoril, lebo v skutoènosti miloval len seba.
    </p>
    <p>
     „Kamarát, žiarlivos je strašná vec,“ hovorí Mao. „Ale ty si zabíjal preto, aby si
         lepšie žil. Nechcel si, aby ti èosi brnkalo po nose. Preto si mal akýsi cie¾. Ja som zabil
         svoju milú, a keï som si to uvedomil, nevedel som naraz, preèo by som mal ži ja. Spravil
         som to mizerne. Poškrabal som sa nad srdcom nožom a nemal som viac sily. Keby som bol
         mestský panáèik, bol by som dnes už šnupal hlinu a bolo by dobre. Ale že som z Kysúc,
         vylízal som sa z toho. Hrom aby do toho udrel! Mohol som by len nešastným èlovekom. Takto
         som celým vrahom. Dostanem sluèku na krk alebo dvaca rokov. A neviem preèo. Nemôžem sa
         nièím ospravedlni. Iba tým, že som chcel by na svete troška šastný. A že som nevedel, za
         ktorý koniec to šastie lapi. No — už je darmo!“
    </p>
    <p>
     „Totiž, šastie, šastie! Neprestajne tu b¾akotáme: šastie, šastie, a ani nevieme, ako
         vyzerá. Ani nevieme, èo sme chceli. Možno len to, že keï sme sa veèer nažrali, dobre by
         bolo svoju ženu tvrdou rukou pot¾apka po zadku, až by vykríkla. Možno, že je šastie to,
         keï ti uprostred izby stojí pevne stôl na štyroch nohách, na ktorom smrdí lampa. Èert ho
         vie. Vôbec nevieme, èo sme stratili.“
    </p>
    <p>
     „Ono je to vlastne dobre, že o tom šastí niè nevieme. Možno, že by sme sa tu ináè
         rozb¾aèali.“
    </p>
    <p>
     Mao dokonèil tento rozhovor. Otupel, lebo si bol vedomý svojho konca. Rana na prsiach
         sa mu rýchle hojila. Nôž, ktorý prenikol p¾úcami, obišiel srdce. Niekedy ho trápila táto
         nešikovná rana. Ale dnes už bol odhodlaný na všetko. Nezmení nièoho ¾útosou a hútaním
         práve tak, ako by nièoho nezmenil svojou smrou.
    </p>
    <p>
     Lebo život je viac ako dýchanie jedného èloveka.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Bol taký lenivý, chladný deò. Február zahalil sa do zdrapov svojho sivého pláša;
         slnieèko sa doò zadrapovalo èas od èasu ani besný pes; lebo prichádzal marec.
    </p>
    <p>
     A jedného takého dòa, keï driemota padala na oèi celou archou, zjavil sa na stolíku pri
         Maovej posteli špinavý list.
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Pochválen buï Ježiš Kristus!
    </p>
    <p>
     List písaní na deò 24. febru. na vedomošèi dávame, že nám chalupa zgorela a otec je
         nebohý a stryko Michal teš, šecko zgorelo. ty peòaze co tatko nebohý dali na tu pilu tak
         ten chlap s nimi zutekal, Šèúr z dediny še obesil a nebohý tatko chalupu zapálili keè
         prišli opity a šli spaè na seno hore ku strykovi. Sme žebraci a ty ako sa maš, pánboch na
         nas len samé nešèaste posiela mamka še chceli za tebom podivaè ale teras nemame peòazy a
         mamka leža chorí u súsedov piš nam a panboch ta opatruj. Zbogem.
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Maa tento list ovalil po hlave. Preèo sa len zobúdzal, preèo sa len zobúdzal, keï ho tu
         èakal taký nešastný list! Celá hrozná skutoènost predstavila sa mu pred oèami. Zaal zuby
         až zaškrípaly. A padol zažka do perín.
    </p>
    <p>
     Jeho spoloèník sa zašk¾abil a dodal:
    </p>
    <p>
     „Svedomie ti rozoberajú, èo? Ó, to teraz ve¾mi dobre vie každý, kto je tam za múrom!
         Celé evanjelium by ti vyèítali. Farizeji…“
    </p>
    <p>
     A pretože Mao nebol schopný odpoveda, pokraèoval:
    </p>
    <p>
     „Niè si z toho nerob, kamarát. S tými už sme dohovorili. Do tých nám niè. To je iný
         svet. My tiež. A bude aj tak koniec.“
    </p>
    <p>
     „Chalupa nám zhorela. Otec a strýko s òou. Mamka mi leží chorá. Všetko zhorelo.
         Sakramentské peniaze!“
    </p>
    <p>
     Teraz kamarát Maovi nevedel odpoveda.
    </p>
    <p>
     „Otec zdedil po bratovi z Ameriky peniaze. Požièal ich nejakému podliakovi a ten s nimi
         zutekal. Pre tie peniaze mi bránili, aby som si vzal za ženu svoju milú. Pre tie peniaze
         som zabíjal. A tie peniaze zabily otca aj strýka a spálily chalupu…“
    </p>
    <p>
     Vzduch v izbe stal sa ažkým. Nenašlo sa v òom útechy pre Maa. Lebo on vedel jedinú
         skutoènost: nemôže pomôc, ani èo by sa všetci dusili v poslednej minúte života.
    </p>
    <p>
     Jemu je súdené len prežíva v svojej prázdnote všetko to nešastie, ktoré sa dialo tam
         doma. Mohol si iba predstavova mamku, ako sa zmieta v horúèke, zúfa nad životom, pri
         ktorom ju drží len kàde¾ detí a medzi nimi aj on, vrah. Matku, ktorá vedela odpúša,
         ospravedlòova. Matku, ktorá by rada sama zomrela, keby toho bolo treba, aby jej deti boly
         zachránené a šastné.
    </p>
    <p>
     Len keby sa aspoò istotne vedelo, èo je to šastie!
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     II. Zelený úèes jari a rozsudok
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Vonku voòaly rozpuklé stromy. Celý vzduch bol nabitý vlahou vôòou jari, ktorá sa so
         zeleným strapatým úèesom preháòala mestom. Dievèatká v krátkych sukienkach ukazovaly mu
         žiadostivé nôžky a chlapèiská sa pigali pri plytkých jamkách. Okná domoradov otvorily sa
         ani náruèia mileniek, hltajúc jar sa lásku plavého mládenca. Všetky dámy a všetci páni
         vysiakali si zvuène nosy, aby boli aj s tejto strany kráse prístupní.
    </p>
    <p>
     Zelený úèes jari sa strapatil tým viac, èím vyššie vystupovalo vášnivé slnieèko k
         nadhlavníku.
    </p>
    <p>
     Len k jednej budove nebolo prístupu pre toto rozkošné zelené radovanie.
    </p>
    <p>
     Okná súdnej budovy boly zavreté celý deò. Sivá nálada a sivé mozgy sudcov nezniesly
         voòavého dráždidla, ktoré trhá myšlienky práve tak ¾ahko ako smutné zdrapy snehu v kútoch
         záhrad a v zmoloch polí.
    </p>
    <p>
     Bolo už dlho po poludní. Mao stál v sále, vybielený stratou krvi a dlhým ležaním v
         màtvej nemocnici. Stále sa mu mihaly oèi a pery ševelily: Tak už koneène bude koniec. Už
         bude koniec. Teraz sa na veky rozlúèim so životom. Len aby to nenaahovali na také dlhé
         lakte.
    </p>
    <p>
     Bože, to bola doba, kým preèítali obžalovací spis. Mao z neho nièomu neporozumel.
         Vedel, že sa tam zdôrazòuje vražda a on je oznaèený ako vrah. Èo mu bolo do sveta?
         ¼ahostajné…
    </p>
    <p>
     Po reèi obhájcu, ktorá vyvolala pohnutie medzi návštevníkmi tohoto prelíèenia (Mao ju
         nepoèúval), zdvihli sa èlenovia poroty, aby koneène rozhodli o osude Maovom. A Mao bol k
         smrti unavený, bolo lepšie, keby mu teraz hneï boli vykríkli priamo do ucha:
    </p>
    <p>
     „Na smr, sluèku na krk, zlosynu. Daj život, keï si ho vedel vzia!“
    </p>
    <p>
     Z oèú sa mu dívala ¾ahostajnos, hoci bol terèom všetkých poh¾adov, ktoré sa ho dotýkaly
         ani ruky zvedavcov. Dámy sa s ú¾ubou dívaly na pekného chlapca a nevedely nijako pochopi,
         ako môže ma také zabijácke srdce. Mužovia však, ktorí sú zvyklí bra všetko obchodne a
         èíselne, nijako nešli na ruku obvinenému. Lebo je prirodzené, že pre zachovanie poriadku
         treba odsúdi prísne každý priestupok proti mravnosti a ¾udskosti, o ktorú im práve tak
         ve¾mi ide. V ich oèiach neodvratne visel už Mao na povraze alebo sedel v doživotnom
         väzení. Najmiernejší trest.
    </p>
    <p>
     Vo ved¾ajšej miestnosti, kde chystala sa porota hlasova, bolo sparno ani vo vyhni.
         Zlatý prach tanèil vzduchom. Jeden z èlenov poroty s mlieènou hlavou pristúpil k oknu.
         Slnieèko aj cez sklo zašteklilo ho v nose, až hlasite zatrúbil. Zlaté slnieèko, to dnes
         páli! Otvoril okno a teraz sa stalo, že vôòa strapatého zeleného úèesu vskoèila dnu, sukne
         sa jej naduly až popod nosy celej poroty, celkom inakšia nálada zavládla medzi stenami.
         Myšlienky, stàpnuté hrôzou z tých màtvych papierov, sa pretrhly. Všetci èlenovia poroty
         smiešali dojem jarného dòa s obedom, ktorý ich èaká. A potom tá jar, èo sem vbehla, to bolo
         nieèo celkom podobného Maovi, vysokému chlapcovi s modrými oèami, a mal pravdu pán
         obhájca, keï hovoril, že ako jaro robí všelijaké prevraty a kvasí, aj mlados sa musí
         vykvasi a na vlastných chybách sa uèi. Snáï ten chlapec vedel, èo je láska v jari, vedel,
         èo je to milova. Milova tak, že možno z lásky zabi. A potom ten nátlak z domu, oklamanie
         a všetko dohromady, vyšmykol sa celý život z rúk a teda èo viac èaka, preèo sa trápi? Veï
         nevraždil zo samopaše, sám chcel zomre, asi že si ináè život predstavoval, než ako sa dá
         ži. Teraz už by iste vedel, za ktorý koniec ho chyti. Nauèil sa. Napraví sa.
    </p>
    <p>
     Ten skvelý deò dosia¾ sa preháòal s voòavou kytièkou na kabáte po izbe. A našeptával
         porotcom: Zachránia ho a vrátia mu vieru v život, znova vezme chlapec pluh a zaseje zrno,
         ktoré bude bez kúkolu rás k úsmevnému nebu. Vystavia si znova chalupu (lebo už aj o tom
         nešastí vedia) a do nej privedie ženu, ktorá by mu bola verná a dala život deom. A to ho
         vylieèi.
    </p>
    <p>
     Pri hlasovaní sa ukázalo, že ozaj ten radostný deò mal dobrý vplyv na srdcia porotcov.
    </p>
    <p>
     Na prvú otázku odpovedali záporne.
    </p>
    <p>
     Mao bol väèšinou hlasov odsúdený na dva mesiace väzenia. Ale pri tom doba, strávená vo
         väzenskej nemocnici, zapoèítala sa do trestu.
    </p>
    <p>
     A Mao ležal práve dva a pol mesiaca.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Stál ešte taký biely a ¾ahostajný, keï sa porota vracala do súdobnej miestnosti.
    </p>
    <p>
     Prítomných zmocnilo sa ve¾ké vzrušenie. Nie dlho trvalo celé jednanie, a preca všetci,
         ktorí sa prišli popás na tomto neobyèajnom prípade, odmeriavali minúty èakania ani ranený,
         ktorému neskoro prichádza lekárska pomoc.
    </p>
    <p>
     Všetci vstali. Len Mao bol by sa najradšej posadil. V oèiach krútòava ¾udí, tône a
         svetla, ¾ahostajnosti a strachu. Kruhy èierne a hybké — a nohy sa podlamovaly. Ježiši
         Kriste, len skoro, skoro, lebo padne…
    </p>
    <p>
     A zas to dlhé predèítanie, zas paragrafy, èísla, sväzky zákonov a nariadení — preèo ich
         znovu preplietajú, keï sluèka na hrdlo je dávno upletená? — myslí si Mao.
    </p>
    <p>
     Koneène:
    </p>
    <p>
     „… odsuzuje sa…“
    </p>
    <p>
     „… zapoèítava sa do trestu…“
    </p>
    <p>
     Studená sprcha zaliala všetkých, ktorí chceli poèu rozsudok smrti, ktorí chceli nad
         zúfalosou odsúdeného vyriec:
    </p>
    <p>
     „Zaslúžená odplata!“
    </p>
    <p>
     „Kdeže by sme prišli, keby sme netrestali vrahov!?“ a podobné morálne pravdy. Ale Mao
         nedoprial im ani príležitosti, aby sa pozreli do jeho tváre. Lebo on v okamihu, keï vypoèul
         neuverite¾ný rozsudok, zrútil sa s hlinenými nohami na zem. Biely ani prestieradlo. A v
         hlave huèí — tak nad Kýèerou vietor s po¾skej duje… Kto ho to sotil? Oèi… tie strašlivé oèi
         mravnej èriedy, tupé oèi podliate cudzou krvou? A èi…
    </p>
    <p>
     A potom — najviac bolí tá budúcnos!
    </p>
    <p>
     V oèiach bolí i to slnko, èo žeravie na vzdutom zvone nebies ani bozk na prsiach
         milenkiných.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Vlak huèal noènou krajinou. Strieborná stuha Váhu chytala úsmevy zeleného mesiaca. Z
         blízkych chalúp dorážalo do vozòa zúrivé štekanie psov. A potom to bolo ešte nieko¾ko ¾udí.
    </p>
    <p>
     Žilina zablyšala oèami ani predajná dievka. Bolo treba vystúpi do chladného vzduchu.
         Zatarasi sa batožinou, ktorá sa hojdala na chrbtoch jaèiacich báb. Kedy tedy zvonèek sa
         naplašil nad dverami dopravného úradu, volajúc úradníka v karmínovej èapici. Na veži rodily
         sa štvrhodiny bez bolesti a celkom pravidelne. Za zmeravelého rána, ktoré sa umylo v
         hustých hmlách Váhu, prihnal sa nazlostený vlak. Kým došiel do Èadce, Mao už celkom sa
         usmieril so stavom vecí. Pod oèi sadly mu èierne kruhy. Ale v nich usmial sa ružový východ.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     III. Oráèi
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Dedina sa rozkývala k odvážnemu pochodu. Vietor sa nadúval ani práporný trubaè, všetky
         okenice sa rozletia do sladkého vzduchu, keï on zatrúbi schádzajúc so zelených vrchov do
         doliny. Ide s teplým úsmevom, so širokými dlaòami, s ktorých sype škovránèie pesnièky.
         Zvonia, keï dopadajú na zem, ako biele peniaze. ¼udia ich sbierajú, hlavou krútia a
         rozprávajú si také èudné reèi, v ktorých vlaje veène zelená nádej života. Zem sa rozložila
         na svojom loži lásky, nikdy nevyèerpanej, a èakala, kedy príde slávny oráè, ktorý by vložil
         do jej lona radostné semeno, aby rástlo. Pod kroviskami, s jednej strany sneh, vypuèaly
         prvé kvety. Bola v tom odvaha, zaruèujúca víazstvo. Snáï príde ešte sneh, mráz a fujavica,
         kvety zomrú v svojej úsmevnej viere, ale neskoršie znovu vyrazia, dokazujúc iba doèasnú
         porážku. Lebo tá viera tu je a je príliš silná, nemôže by len bláhovou túžbou a ružovou
         nádejou.
    </p>
    <p>
     Mao chodil po svojich roliach ako ten vèasný kvet. Ve¾mi silný bol ten mráz, ktorý ho
         zmrazil. Pálil ani oheò, až v duši. Ale ak je pravdou, že oheò oèisuje, iste pomohol
         Maovi, že sa díval na všetko s otvorenými oèami.
    </p>
    <p>
     Prijdúc domov, našiel Mao na mieste izby hàby èierneho popo¾a a zbytky ohorelých driev,
         chliev — hromadu rozpukaných kameòov. Prázdno a surovo, život ušiel s tohoto miesta a
         nasahoval sa tam, kde nádej nedá sa veène naahova. Ale tu sotva zaènú vo¾akedy spomína,
         že to bolo raz miesto pre èloveka. Tá èierna hàba príliš odstrašovala, ochromujúc ruky
         hotové robi. V nej zomrelo všetko, èo dávalo záruku hoci mizerného života. A teraz už je
         isté, život je ažký a nemožno sa s ním hra, ten sa musí lapi pekne pod hrdlom, stisnú
         až oèi vyvalí a vášnive zakrièa: dáš mi to, alebo nedáš?
    </p>
    <p>
     K tomu treba silných rúk a tie mal jediný Mao. Deti sú len deti a matka sa ešte nevie
         rozhodnú, èi je lepšie osta na žive alebo zuteka z tejto borby, v ktorej vždy len úžasne
         krvácala. Keï èlovek vidí, že všetka práca a námaha, z ktorej vyrástly bo¾avé mozole, za
         dvaca minút žeravie v dymiacom popole, stratí odvahu k životu. Bol to strašný oheò. Ešte
         len teraz dozvedel sa Mao podrobnosti tej hrôzy. Tej noci mrzlo a v studniach sa blyšala
         voda iba na dne. Na vysokom kopci, kde je iba nieko¾ko ïaleko od seba roztratených studní,
         nemožno odvráti oheò vodou. Tých mizerných pár putní, ktoré ¾udia naliali ohòu do
         pažeráka, boly len vlahou, ktorou sa posiloval k živelnej žranici. Asi za dvaca minút
         ležala celá chalupa v èiernych troskách. Dve kravy buèaly v cudzom chlieve a kôò sa plašil
         v krvavej žiare. To bolo jediné, èo sa dalo z celého majetku zachráni. Preto teraz mama
         leží u susedov v cudzích perinách a ažko jej je prizna sa k životu, ktorý jej všetko
         vzal. Preto musel malý deväroèný Ondro vstúpi do služby, aby mal strechu nad hlavou a
         trocha teplej žbrndy do úbohého žalúdka. Školu mu z hlavy vyhnali, lebo každý musí pracova
         nako¾ko mu sily staèia a je to kradnutie èasu, keï diea musí sede v škole a poèúva
         bájky. Tak Ondro zakúsil hneï od malièka, èo je to tvrdá práca v krajine, ktorá nevie
         vyživi ¾udí.
    </p>
    <p>
     Dobre ešte, že Mao nièoho nevedel o týchto hrôzach. Veci, ktoré poznáme iba z
         predstavy, nijako nám nevedia podlomi sily. Keby bol prežíval oných dvaca minút, boly by
         mu spálily vôlu. Keby našiel sám v troskách dve zapáchajúce škvarky, príliš pripomínajúce
         spálené telá jeho otca a strýka, poznal by malichernos ¾udského p¾ahoèenia a vzdal by sa
         na veky nesmyselného zápasu na tomto kameni. Keby bol malým Ondrom, sklonil by hlavu a
         nikdy by v òom neskrsla myšlienka a túžba. Tiahol by smolu života ani nohy z hnusného
         blata. A keby bol mamkou, boriacou sa z cudzích ažkých perín k zradnému životu, vedel by
         sa iba modli modlitbami, ktoré patria komusi neznámemu a žiadajú èosi nepovedomého a
         nejasného, èomu nikto nerozumie.
    </p>
    <p>
     Keby bol býval Mao doma, zažil by druhý pád, ktorý by ho dokonale dokrvavil a srazil.
    </p>
    <p>
     Ale Mao v tom èase, keï chalupa otcovská horela, sám ležal na rozhraní dvoch svetov.
         Jeho túžba po smrti bojovala s túžbou po živote, lebo telo samo tomu chcelo. A práve vtedy
         pochopil, že život je viac ako dýchanie jednoho èloveka, pochopil, že nad jeho smrou sa
         nikto nepozastaví a život pobeží ïalej, radujúc sa zo straty slabého bojovníka. K tomuto
         boju treba len silných rúk a tvrdých hláv, chamraï nech sa zatopí vlastnou krvou na ceste k
         víazstvu. A pochopil, že netreba žiada od života nejaké dary. Žiadne šastie! Ale v
         každej minúte urva nieèo, èo sa dá dýcha, vide, poèu, hmata, jes! Zápasi o každý deò
         prácou, ktorá nielen živí, ale aj tvorí. Nema len isté oko, ale aj istý cie¾.
    </p>
    <p>
     Mao bol tvrdý, lebo vyrástol na Kysuciach.
    </p>
    <p>
     A mal svoj cie¾.
    </p>
    <p>
     Nebolo možné, aby teraz na jar, v najsúrnejšej robote, dal sa do stavby. Vôbec sa mu asi
         odnechce ruva sa tu o kus chleba, keï tento kus ïaleko nevie nahradzova silu spotrebovanú
         pri práci. Sú ešte inakšie zeme, ružové zore bozkajú ich panenskú tvár a vykúzlia chlieb na
         tej šírošírej dlani. Mao bol v Uhorsku a v Rusku, bol videl, èo je to zem, kde má miesto
         ro¾ník. Ale bola sirá a opustená, èakala ani v màtvotu zakliata princezna na toho, kto ju
         š¾ahne zlatým prútikom a vyryje prvú brázdu. Na Kysuciach ju zoš¾ahal vietor, sneh a mráz a
         slnieèko jej vysušilo krv, jej úroda je chudokrvná.
    </p>
    <p>
     Ale teraz treba akosi ži, navráti mamku životu a da útulok aspoò tým
         kravám-živite¾kám, keïže už koòa bude treba po práci preda. Záhony zorie, zavláèi zrno,
         navozí dreva z hory na novú chalupu a potom choï, bol si nám ve¾mi potrebný a dobrý, poslúž
         zas novému pánovi.
    </p>
    <p>
     To bol teda Maov plán. Jednoduchý a prostý ako nôž v èiernom chlebe, ako známy vták v
         povetrí. Ale nikto nepochopí, èo hrdinstva v òom bolo a ko¾ko horkých nocí si vyžiada, ako
         zderie Maovo telo, silné a odvážne a preca zas chabé, aby podstúpilo taký nerovný boj.
    </p>
    <p>
     Najsamprv musel Mao odpreda dva záhonky po¾a, aby mal možnos prenaja chalupu
         Dejèíkovu. Dejèík bol drotárom a už dlhé roky chodieval po Morave v okolí Znojma. Nauèil sa
         nemecky a stal sa súèasou tamojšieho života. ¼udia naò zvykli èas od èasu ho vide a
         poèu, keï kriklúnsky ponúkal svoje služby, ako zvykli na obed jes alebo pracova cez deò.
    </p>
    <p>
     Dejèík bol usilovný chlap, zriedka kedy sa do nemoty opíjal a tak sa stalo, že si
         usporil groša, aby sa tam mohol v malom domèeku zakúpi, povesi drotársku kabelu na klinec
         a zaèa gazdova na nieko¾kých záhonkoch prajného po¾a. Chalupu dali Maovi do nájmu a celá
         rodina odsahovala sa za otcom, kde bol ¾ahší život.
    </p>
    <p>
     Lebo láska k vlasti najkratšou cestou vedie k žalúdku a ten potom rozhodne, èi sa z
         Dejèíkových detí nestanú pozdejšie v druhom èi treom pokolení poriadni nemeckí obèania,
         ktorí vedia, kde položi pracovité dlane, aby na tom mieste rástol chlieb pre všetkých. A
         Kysuce, hoci sú slovenské, na veky zostanú skúpe, chudobné.
    </p>
    <p>
     Mao sa usadil s matkou v chalupe Dejèíkovej. Zdala sa im nezvyklá a matka mala chorobou
         príliš ochromené sily, než aby vedela zavies bývalý poriadok. Ostatne nebolo vôbec èasu
         zaobera sa osobným pohodlím.
    </p>
    <p>
     Zem pukala vlahou a slnkom, aby vydala znova svoju nahromadenú, márnu silu. Ale toto
         utrpenie zeme nebolo dobrovo¾né. Oráè ju musel zráòa pluhom a bránami, rozsievaè š¾aha
         tvrdým zrnom, aby pod¾ahla tomuto násiliu a stala sa poslušnou rodite¾kou. A oráèi trpeli s
         òou a na rozrytých záhonoch bolo sklonených žien ako na lúke skromných stokrások. Motyky sa
         mihaly v radostnom slnku a do oèú vlievala sa tmavá krv, lebo táto práca skláòa celé telo
         nad èierne stvrdnuté brázdy, ktoré treba rozbi a pripravi lože pre jediného boha —
         zemiak.
    </p>
    <p>
     Horoòkula, ktorá dosia¾ mala odvrátenú smr v oèiach, kopala s druhými ženami a
         prechádzajúc so záhona na záhon, pripravovala dni, v ktorých je najcennejšia jedna
         skutoènos: plná misa.
    </p>
    <p>
     A práve tak, ako jar, našli sa aj oráèi v hbitom kroku. Lebo zem musí sa zvládnu,
         zakia¾ je v láske roztúžená a zakia¾ jediná jej slabos je vo vášnivých vzdychoch, s
         ktorými sa vzdáva slnku.
    </p>
    <p>
     Výkriky zaznievaly so všetkých strán, radostné a plné sily, a zvierata úèelne
         pohadzovaly múdrymi hlavami, aby tiahly svoj osud. Najkrajším èlovekom je oráè, lebo jeho
         pluh vyvoláva život práve tam, kde on vo svojej všemohúcnosti rozhodne.
    </p>
    <p>
     Bola to jediná pieseò, ktorá sa chvela sladkým vzduchom, vedela omámi hlavu a do oèú
         nasypa kvetov. Všetky zázraky koneèné vyjdú z pamäti, zostane jediný, ktorého chceme by
         všetci priamymi svedkami: jar.
    </p>
    <p>
     Maova jar.
    </p>
    <p>
     Nielen v znamení práce.
    </p>
    <p>
     Vyznanie životu to bolo, životu, ktorý preca len stojí za to, aby ho èlovek až k smrti
         vyžil.
    </p>
    <p>
     Tu?
    </p>
    <p>
     Kdeko¾vek! Svet je široký! Svet je krásny! Svet je náš!
    </p>
    <p>
     Slnko žiarilo i na Kysuciach a rozkošnícky vyvalilo sa na zelenú paži, ako tulák, ktorý
         putuje s miesta na miesto, aby všade rozsieval svoj biely úsmev. A zem sa odovzdávala,
         ranená pluhom do plodného lona, chystajúc sa k svätému tehotenstvu. Záhony ozelenely
         jarinou a do nich padali zmámení škovránci, ranení slneèným lúèom. Horám sa z toho strapaté
         hlavy rozbolely, každým veèerom išly spa s èelom oviazaným bielymi hmlami. A chalupy
         vykrikovaly do dia¾av svoju zvuènú prázdnotu, lebo ¾udia neznesú dlho archu povaly, ktorá
         na nich cez zimu spoèívala.
    </p>
    <p>
     A všetky dni, ktoré si vzájomne ustupovaly, zdaly sa teraz krásnymi a plnými, lebo sa
         rodily aj mrely v znamení božstva. Donášaly každým okamihom svoje dary, aby sa zjasnily
         ¾uïom oèi a znavené ruky aby sa napily novej sily a vôle. A keï celú dennú prácu prikryl
         tmavý zvon veèerného neba, trblietal sa hviezdami, to aby medzi nimi mohli h¾ada svoju
         hviezdièku šastia, ktoré sa im dávalo pozna.
    </p>
    <p>
     Znovu zaznievaly v týchto nociach tiahle piesne chlapcov, ktorí majú prebytky života, a
         znovu sa otváraly tmavé komôrky, plné láskou.
    </p>
    <p>
     Slávnymi ¾uïmi sú oráèi polí, slávnymi ¾uïmi sú oráèi lásky. Lebo oni nedovolia, aby
         nastala màtvota tvorstva a vecí. Z ich práce, na ktorú sa sosypaly hviezdy celej oblohy,
         vykvitne nový kvet, aby dozrieval v najzázraènejší plod života, blahoslaveného na veky
         vekov…
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     IV. Škvrna
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Keï sa Mao znova narodil pre Kysuce, bol práve taký ako diea. Èudoval sa kvetom, že
         voòajú, stromom, že šumia, práci, že unavuje. Lebo sa vrátil medzi veci, ktoré už preòho
         boly raz stratené. Mal teraz èisté srdce a to bolo bohatstvo, ktoré jediné mu zostalo z
         minulých dôb. A bolo zvuènejšie a krajšie.
    </p>
    <p>
     Stalo sa mu raz, že išiel s pílou a sekerou zo svojej hôrky. Jeho postava vykreslila sa
         do podveèerného neba, keï vystúpil práve na vàšok. Tvrdá ani slneèné poludnie. Tmavá ani
         veèer. A proti nemu — na štyrica krokov — Magdalenina matka. Hnala sa ani víchrica oproti.
         Ruky hroziace nebu a Maovi zdôrazòovaly slová, ktoré vystre¾ovala zo zlobných úst:
    </p>
    <p>
     „Ty, ty — vrah! — Dcéru, vrá mi moju dcéru! Zabil si moju dcéru a ty sa prechádzaš.
         Žiješ. Diabol si, nie èlovek! Èuješ? Diabol! — Diabol! Vrah!“
    </p>
    <p>
     Vzdialenos medzi òou a Maom sa krátila, hoci tackavé a vysilené nohy Kotryzkule nijako
         jej nechcely slúži d¾a jej vôle.
    </p>
    <p>
     Maovi sa teraz pred oèami zjavila hrozná skutoènos.
    </p>
    <p>
     Táto žena, trpiaca svojou vinou, má ostatne aj pravdu. On vraždil. Nikto sa nedíva na
         to, že aj on sám chcel sa zabi. On žije a Magda je màtva. Súdom ¾udia neveria a mierny
         rozsudok nikdy nevie smy krv s vražedných rúk. On si tu chodí vo¾ne po chodníkoch a jeden
         z nich vedie priamo tam pod èervené smreky, ktoré požehnávajú dreveným krížom. Pod jedným z
         nich hnije Magda. Dá život tráve a kedysi príde hrobár, aby ju skosil. Život pôjde ïalej,
         tak ako Mao znova dýcha a pracuje.
    </p>
    <p>
     Tie výkriky, ktoré mu teraz zbíjajú vycivenú tvár, usudzujú:
    </p>
    <p>
     Život za život!
    </p>
    <p>
     A hoci je to nepovedomá logika, preca ju všetci uznávajú. Na jedinca vplýva celok. Mao
         chápe súd ¾udu prvý raz, obracia sa, sekerou máchajúc do živého vzduchu, a uteká, uteká
         dolu do hory, aby unikol vlastnému trestu.
    </p>
    <p>
     Na kopci vyrástla proti nebu teraz postava Kotryzkule, podobná svrèine s rozklesnutým
         pòom. Vlasy sa svíjaly šialenstvom a ruky zarástly skrívenými koreòami do hluchých nebies.
    </p>
    <p>
     Mao klesol v hore do vlhkého mochu. Nie, žiadna myšlienka ho nenavštívila. V hlave mu
         huèala hrozná prázdnota. A nad ním huèal vietor v minaretoch smrekov. Oh, tieto organy, v
         ktorých každý strom je zvuènou píšalou! Ako znely kedysi dávno, vyznanie životu, vo¾nosti
         a práci. A dnes sú len mrm¾ajúcim starcom, ktorý vie karha nadesených ¾udí. Zmenil svoju
         tvár a díva sa prísne až kdesi do žalúdka. Je koniec. Už ani hora nevie èloveka upokoji.
         Svojou samotou vyhráža každému, kto sa previnil.
    </p>
    <p>
     Mao leží na mochu a sekera ved¾a neho. Keby mal to¾ko sily a istoty v ruke, odal by si
         hlavu. Ale takto bol by to znova strašný žart, lebo by ho vrátili nazpä životu.
    </p>
    <p>
     Keï došiel do svojho nového domova, bola už úplná tma. V izbe nebolo svetla. Iba
         pomaranèové plamene sporáku rozliezaly sa po špinavých stenách. Matka sedela na lavièke a
         utopila sa vo vlastnej únave.
    </p>
    <p>
     Nenašli dlho jediného slova, ktorým by sa pohostili.
    </p>
    <p>
     „Máš tu vo¾ajakú listinu. Na stole. Boženík ju doniesol.“
    </p>
    <p>
     „Listinu? Od koho? A na èo?“
    </p>
    <p>
     „Neviem. Nehovorila som s ním. Položil mi ju na stôl. Podpísala som a. Potom hneï
         odišiel.“
    </p>
    <p>
     „Hm.“
    </p>
    <p>
     Mao nevedel inakšie odpoveda. Potlaèil zvedavos. Nechal listinu tak a zaèal sa
         soblieka.
    </p>
    <p>
     „Veèeru nedoèkáš? Èo ideš robi?“
    </p>
    <p>
     „Niè. Spa idem. Nadrhol som sa dnes viac ako bolo treba. Spa idem. Listinu pozrem až
         zajtra.“
    </p>
    <p>
     Mao sa iba vyhováral. Dnes by ho lampa hnevala. Tma kládla svoje dlane smierlive na
         èelo, a tak bolo dobre. Lampa by sa mu podívala smelo do oèú, a on mal dnes ve¾mi neistý
         zrak, nebol by to vydržal. Ale ažko oklama matku. Matka je sväté slovo, lebo znamená
         deti. Matky poznajú svoje deti.
    </p>
    <p>
     „Èo sa ti zas pritrafilo, Mao? Povedz!“
    </p>
    <p>
     „Ale niè, mamka, niè. Nespytujte sa!“
    </p>
    <p>
     „Ale preca — povedz. Možno poradím…“
    </p>
    <p>
     Mao sa sucho usmial ako tichý plameò na stene.
    </p>
    <p>
     „Stretol si sa zas s niekým?“
    </p>
    <p>
     „Hej.“
    </p>
    <p>
     „No!“
    </p>
    <p>
     „Mamka moja, èo myslíte: môžem tu pokojne ži? Tu zosta a ži tak ako kedysi — viete,
         pred tým?“
    </p>
    <p>
     „Všetko sa zabudne, chlapèe, všetko.“
    </p>
    <p>
     „Možno. ¼udia prestanú hovori. Ale Kotryzkula nezabudne. Ani vy. Ani ja. Vždy ma to
         bude prenasledova. Zakia¾ budem ži tu. Treba kdesi inde ís. Ïaleko.“
    </p>
    <p>
     „Ale èo a to napadá, chlapèe. Kde by si išiel?“
    </p>
    <p>
     „Bárskde. Aby ma Kotryzkula neprenasledovala. Nevyèitovala.“
    </p>
    <p>
     „To ona dnes bola?“
    </p>
    <p>
     „Ona.“
    </p>
    <p>
     A s tým Mao odišiel do komory, aby sa vhrúžil v spánok.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     V. Dlhý úvod k pokute
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Ráno, zružovelé nesmelým východom, vložilo do rúk robotný deò, ktorý mali ¾udia
         spracova k obrazu všetkých dní, ktoré už prešly. To bola známa vec. Neznáme bolo iba to,
         že Maovi prišiel do rúk aj papier, ktorým bol pozývaný na okresný úrad.
    </p>
    <p>
     Èerti zas vedia, èo mu tam chcú!
    </p>
    <p>
     Keï prišiel deò predvolania, nemohol Mao vzia sekeru a pílu, èo teraz tak súrne
         potreboval v hôrnej práci. Vzal iba ažké, zablatené èižmy na nohy a do vaèku predvolanku.
         Oboje malo ho zavies pred tvár úradu.
    </p>
    <p>
     Vietor, ktorý vèera vial dolinkou od Škradného a vznášal sa po chrbete Kýèery, vysušil
         chodníky nako¾ko mohol. Preto sa Mao veselo vybral za cestou a pohvizdoval si do kroku
         pesnièku, aby sa mu biele kilometrovníky na hradskej chytrejšie míòaly.
    </p>
    <p>
     Nad zemou stál strnulý vzduch, nehybný a màtvy. Len stromy žily. A na záhonoch
         pohybovaly sa baby v bielych rukávcoch a èepcoch, robiac výnimku v tej skrovnej zeleni.
    </p>
    <p>
     Po hradskej èas od èasu zahromžil rozoschnutý voz. Ale každý z nich uháòal už z mesta do
         doliny, k po¾skej strane. Preto Mao až do mesta musel zmera cestu vlastnými nohami, ktoré
         si zvykly kona iba cesty užitoèné.
    </p>
    <p>
     Okresný úrad stojí celkom stranou z mesta. Okolo neho je mrežovaný plot a za ním
         nieko¾ko mrzáckych smrekov a ostrihaných kríkov. Okná úradu bývajú veène zavreté, lebo úrad
         je nieèo celkom iného ako rušný život, ktorý žije za oknami. Vôòa zeme. Puky na stromoch.
         Krik detí v mlákach. Hvizd èierneho drozda. Vlak.
    </p>
    <p>
     Všetky kroky, ktoré sem kedy viedly, zomrely v štyroch oknách predsiene. Razilo tu preto
         màtvotou a nemohol ju zahna ani kvet orgovánu, ktorý každým jarom sa pred dverami narodil.
         Nezostalo nièoho krem dverí, ktoré uzavrely moc úradu do nieko¾kých kancelárií, oznaèených
         bielymi tabu¾kami.
    </p>
    <p>
     Maovi nezbývalo iba zaklopa na jedny, pomerne nesmelo, lebo tu vládne ticho a reè
         màtveho papiera.
    </p>
    <p>
     Podal predvolanku jednému z najbližších úradníkov. Ten na òu žmurkol jediným zeleným
         okom, vstal a odišiel do ved¾ajšej kancelárie. Tlmený hovor.
    </p>
    <p>
     „Zavolajte ho sem!“
    </p>
    <p>
     To¾koto poèul Mao z celej rozpravy za ved¾ajšími dverami. Ale nebolo èasu premýš¾a o
         tom, èo príde. Našiel sa tvárou v tvár suchému, žltému úradníkovi. Mal žltú, papierovú
         oblièaj a akiste ve¾a rokov služby. Aj jeho ruky šušaly tak po stole, keï sa preberaly
         hromadami listín. Oèi, skryté za ve¾kými okuliarmi, a spodný ret ovisnutý.
    </p>
    <p>
     „Teda vy ste Matej Horoò?“
    </p>
    <p>
     „Som.“
    </p>
    <p>
     Na Maa zapôsobil zmeravelý úrad. Odsekával svoje slová práve tak sucho, ako suché bolo
         všetko v tej miestnosti.
    </p>
    <p>
     „Tak…“
    </p>
    <p>
     A úradník mlèí, stratil akiste v papieroch reè a teraz sa v papieroch prehrabáva, reè
         h¾adá.
    </p>
    <p>
     „Máme tu takú vec s vami…“
    </p>
    <p>
     A nie, nevie ako do toho.
    </p>
    <p>
     „No?“ pýta sa Mao.
    </p>
    <p>
     „¼udí vraj poburujete. O všelijakých veciach rozprávate, èo sa nepatrí. Že ste sa po
         svete tárali… to ešte neznamená, že musíte…“
    </p>
    <p>
     Mao sa pozerá do tej žltej, papierovej tvári a je mu akosi nepríjemne. Èerti — všetci
         sa na èloveka zavesili ani osy — a preèo, zaèo? Èi už ani hovori neslobodno — o svete?
    </p>
    <p>
     „Neviem o nièom!“ odpovedá zkrátka.
    </p>
    <p>
     „Vyhovára sa — to vám nepomôže. Svedkovia sú na to. Ruskom búrite národ, chceli by ste,
         aby aj tu… Nedávno na jarmoku ste tak po krèmách rozprávali, rabovaèky spomínali a èo ja
         viem, èo ešte. A doma u seba tiež tak. So susedmi… Sám ste priznávali.“
    </p>
    <p>
     „Komu som hovoril?“ vyhàkol Mao.
    </p>
    <p>
     Okuliare sa naò zle obrátily a on sa zas uèupil do seba. ¼ahostajne. Všetko ¾ahostajné.
         Èo tí páni vedia; èím sa on najviac zapodieva. Naòho drevo èaká v hore. Doma sekera a pila…
    </p>
    <p>
     „Netárajte do sveta hlúpoty. Všetko sa vie. Že ste v Rusku u bo¾ševikov slúžili. V
         Maïarsku že ste v devätnástom boli — proti nám. Sám ste sa… priznali…“
    </p>
    <p>
     Maovi sa oèi otváraly. Odkia¾že len to všetko… A odrazu sa mu v hlave rozbrieždilo,
         spomenul si na èadèiansky jarmok a krèmu, spomenul si na starého gazdu a èetnícku èiapku.
         „Ukážte papiere!“ hovorila vtedy èetnícka èiapka. A potom na grúni pod Kýèerou, keï hnoj
         vozil a keï sa tam zahovoril… Do rána bolo by vás možno poèúva! — hovorili mu vtedy tí
         dvaja… a Mao spomínal vtedy a rozprával… A teraz z toho všetkého — okresný úrad.
    </p>
    <p>
     Telom mu šibol var — v ústach sa slová preva¾ovaly a nechcely von. Vo vnútri sa mu èosi
         varilo, sám sa celý spa¾oval v hneve, žiali a žlèi. Stál ani màtvy, nechápal, èo sa s ním
         robí, preèo všetci… A veï on je len Mao, èosi neznáme ho do sveta zahnalo, svetom chodil,
         svetom, ktorý je inakší ako Kysuce, širší a sladký… ale on, Mao… sa preca na Kysuce — …
         vrátil!
    </p>
    <p>
     Úradník znovu sa prehrabuje v papieroch, reè h¾adá, reè našiel.
    </p>
    <p>
     „Volali sme vás… veï vy ste sa ani len neprihlásili, keï ste prišli domov. A patríte k
         vojsku.“
    </p>
    <p>
     To už bola iná reè, Mao sa spamätal a vyplával z tej mlèanlivej tône.
    </p>
    <p>
     „Veru, už som aj hovoril. Nevedel som, že sa to musí. A potom… tak som bol rád, že som
         už doma, vojenèiny sa odnechcelo. Aèi azda za to pokutu treba plati?“ pýta sa a vopred
         vie.
    </p>
    <p>
     „Treba. Najnižšia pokuta 20 Kè. Prvý prípad. A potom za každým razom vždy viac.“
    </p>
    <p>
     „Ale… peòazí niet. Odkia¾ že vzia to¾ko peòazí? To¾ko nešastí sa nám teraz na hlavu
         nahrnulo. Hádam viete o tom… chalupa, peniaze na píle, a potom…“
    </p>
    <p>
     „Viem,“ hovorí úradník, „dopoèul som sa. Ale pokuty treba plati. Zákona neobídeš. Keï
         nie tu, na notárskom úrade peniaze zaplatíte. Zavolajú si vás…“
    </p>
    <p>
     Úradníkove oèi i reè akosi zmäkla. Azda preto, že sa chýlilo k poludniu.
    </p>
    <p>
     „S bohom si choïte! To je všetko.“
    </p>
    <p>
     Mao vyšiel z úradu a tak mu bolo, ani èoby ruky i nohy — každá bola osobitne. Rozbitý.
         Rozrezávajú ho na kúštièky. H¾adajú v òom èosi… a veï on je len Mao Horoò, Mao Horoò z
         Kysúc, èo majú spevavé noci a kamenistú zem. A tu — páni: parom vie, èoho sa nazdávajú!
    </p>
    <p>
     Boja sa ho?
    </p>
    <p>
     Hrozia sa ho?
    </p>
    <p>
     Mao má ruky èisté pred súdom, Mao má ruky èisté, najmä pred matkou a pred sebou. Je si
         istý tànistým èasom, ktorý mu ide v ústrety. Prídu vo¾ajaké zmeny, vyorú novú brázdu na
         novom mieste. Všetka sila, ktorá drieme v zemi, premení sa na silu odvažitých rúk a svalov.
    </p>
    <p>
     Èas letí nad našimi hlavami a mení svoju pieseò, pri ktorej treba tancova.
    </p>
    <p>
     Nech oddýchnu si tí, èo dosia¾ tancovali!
    </p>
    <p>
     Tanec a divý èardáš tým, èo sa dosia¾ prizerali!
    </p>
    <p>
     Zazvuète, organy èasu!
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Zpiatky vracal sa Mao vlakom. Pred železniènou stanicou stretol sa s nieko¾kými
         železnièiarmi zo svojej dediny.
    </p>
    <p>
     „Mosty, Tešín, Bohumín — osobný vlak!“ — vykrikoval vrátnik na perone. Trma-vrma, babky
         s èipkovými èelenkami, batohy, krik a koše. Prihnal sa èierny, napajedený vlak — a odišiel.
    </p>
    <p>
     Potom nasadol Mao so známymi. Vagóny ani zápalkové krabièky, plné dymu a smradu.
    </p>
    <p>
     A zas baby, batohy, koše, krik.
    </p>
    <p>
     Vrátnik vykrikuje:
    </p>
    <p>
     „Svrèinovec, Èierne, Skalité — naseda!“
    </p>
    <p>
     Rušeò sa nadul parou ani holub, vlak sa rušil.
    </p>
    <p>
     „Hovorím ti,“ rozpráva presvedèive jeden zo železnièiarov, „onedlho pôjdu. Taký spolok
         zorganizovali, družstvo. Každý si složí podiel — a má život zabezpenèený.“
    </p>
    <p>
     „A to kde — pôjdu. Ïaleko?“
    </p>
    <p>
     „Ïaleko. To už vraj ani Rusko nie je. V Azii kdesi, neviem. A zeme ko¾ko dostanú!“
    </p>
    <p>
     „Ktože by tam išiel — do paroma! To tu sa hovorí: zeme, zeme ko¾ko a prídu tam… niè.
         Groše vyhodia, po ceste minú a potom ber žobrácku palicu. Eh —“ a máchol rukami jeden z
         nich — „ja by som nešiel!“
    </p>
    <p>
     „Veï a nik nezve. To len kto chce. A ešte vraj — len komunistov do toho družstva berú.
         Ale pôjdu, mnohí sa chystajú. Z celého Slovenska. I z Èiech idú.“
    </p>
    <p>
     „Do Ruska! Kto by dnes chodil do Ruska. Všetko je rozbité — nikdy to už nespravia tak
         ako bolo.“
    </p>
    <p>
     „Ale nehuè! Sprostoty táraš!“
    </p>
    <p>
     „A èi nepobili bo¾ševici všetko? Veï každý tak hovorí… Pravda, ja som tam nebol, nevidel
         som.“
    </p>
    <p>
     Vlak hrkoce po vybitých ko¾ajniciach a lezie… lezie. Poèúvajú ¾udia o tých, èo idú do
         takých ïalekých pekiel — hrôza sa ich zmocòuje. Len Mao poèúva a vie…
    </p>
    <p>
     „Pobili — nepobili, všetci sa bili. Ve vojne to ináè ani nejde,“ hovorí jeden zo
         železnièiarov, a ruky mu lietajú okolo tela — povedal by si: naplašení netopieri.
    </p>
    <p>
     A Mao k týmto slovám pokyvuje hlavou, prisvedèuje.
    </p>
    <p>
     „Tuto-¾a, Mao, ten ti dosvedèí, ten bol tam — v Rusku.“
    </p>
    <p>
     „Netreba dosvedèova. Ja aj tak nepôjdem. Hoci je tu na Kysuciach zle-nedobro, ale zato
         preca žijeme. A držíme si to v hrsti — istotu. Svetom sa túla za vrecom nádeje — eh, dajte
         mi pokoj!… To len blázni…“
    </p>
    <p>
     „A èo gazdovia, èo tu na tom kamení gazdujú — èo tí na to? Mnohí by akiste radi išli…“
    </p>
    <p>
     „Nie mnohí,“ hovorí iný železnièiar. „Sedliak, to je — taký dub. Nerád sa pohne. A tí
         naši tu srástli už s tým kamením. Ani by už gazdova nevedeli, keby v zemi kamenia nebolo.“
    </p>
    <p>
     Naproti sedí gazda, odkia¾si z ïalekých grúòov, kuèeravé vlasy sa mu sosýpajú na plecia.
         Èakáš, kedy sa mu mastný klobúèik sošmykne s hlavy dolu po tých plesnivých vlasiskách. A
         usmieva sa na tie slová, cíti sa gazdom od koreòa a vraví:
    </p>
    <p>
     „No veï! Tu mi aspoò zemiak z ruky nevykåzne. A tam — v èertoch — možno by aj celý
         život…“
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     <l>
      Ej, gazdove, gazdove,
     </l>
     <l>
      zle vy gazdujete…
     </l>
     <l>
     </l>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     zaujúkal ktorýsi železnièiar. Všetkým vstúpil smiech do silných zubov. A vlak zachrèal —
         a zastavil sa.
    </p>
    <p>
     Mao sa zas vybral hore vrchom. Slnce stálo nad zelenými horami, pod horami chalupy a
         ¾udia, polia.
    </p>
    <p>
     Polia èakaly na prácu tvrdých rúk.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     VI. Najkratšia
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Jar prešla s úsmevom dieaa, ktoré nadobúda rozumu. A prišlo rozumné leto, ktoré sa
         chystalo vypiec mäkké zrno chudobných záhonov na žeravej plachte odkrytého slnka. Polia
         ležaly màtve, spálené horúèosou týchto vášnivých dní. A rosy, ktoré sa snášaly na rozlome
         noci v deò do smädných úst kvetov, boly skromné.
    </p>
    <p>
     Práca zostala stá tak, ako sa muèivé slnko vždy na obed zastavilo na oblohe, potešujúc
         sa poh¾adom na svoje obete.
    </p>
    <p>
     Tento rok bol ve¾mi horúci. ¼udia mali obavy pred krutou zimou, ktorá bude v znamení
         nedostatku jedla a krmiva a ve¾kých mrazov. Bolo treba ozaj sa prichysta na tú zimu.
    </p>
    <p>
     V Maovi nezmåkol život. Prežil svoj pád. A ležiac za chví¾u pod archou nešastia, mal
         èasu dos, aby nabral sily k novým výbojom. Aby sa vzpriamil a v novej odvážnej robote
         dokazoval najsvätejšie právo na život. Aby ho krièal do sveta vášnive a vrele, ako
         modlitbu, ktorá sama v sebe je už splnená. Mao znova vstal a ide bojova, lebo to je zákon
         pre tých, ktorí majú svalnaté ruky a zdravé hladné zuby.
    </p>
    <p>
     Chalupa, ktorú najali od drotára Dejèíka, bola prive¾a vzdialená od záhonov Horoòovcov.
         A to je boles, ktorá by trápila každého gazdu. Rozorvaným zmo¾om, do ktorého sa skrèila,
         ažko sa dala sváža hoci ¾ahká úroda polí. A preto sa Mao rozhodol, že po žatve hneï
         zaène stava novú vlastnú chalupu. Drevo mal v horièke pripravené a staèí sviez ho ku
         potoku, pri ktorom stálo nieko¾ko najlepších záhonov spoloèného majetku. Navozí kameòa a na
         zimu budú už býva v novej chalupe, zabúdajúc na všetky rany.
    </p>
    <p>
     Táto myšlienka vedela zohrieva. Mao len teraz pocítil tú rados, pre ktorú mu bolo
         dané ži. Hoci padal na vlastnej ceste, prišliapnutý ani èrviak hrubým opätkom neprajných
         okolností, preca len našiel kus tvrdej hrudy, o ktorú by sa oprel a vztýèil k novému úderu
         a k novému víazstvu. Tvrdý ani tá kamenistá zem, tvrdší ako tá kamenistá zem, nevedel
         narieka. Svojimi pevnými rukami uchopil život práve tam, kde bolo treba. Lebo každý nový
         pád vedel iba posilòova k novému odvetnému útoku. A cítil, že ten, kto má len tie ruky,
         ktorými si zaisuje sekundy svojho života, musí sa bi, aby žil. Cítil, že viera a boj je
         to, ktoré vedú èloveka na jeho ceste, ktorá je preto, aby sa kdesi konèila. Rázny pochod
         podkutých nôh nech zaznieva celým svetom, lebo je to najkrajšia hudba túžiaceho ¾udsva. Ži
         a pracova preto, aby, až zostarneme, mohlo naše semeno klíèi v prajnejšej zemi; ži a bi
         sa preto, aby èlovek sa stal èlovekom! Aby dýchal a videl a poèul všetko, èo krásneho je na
         svete. A aby konèil tam, kde dozrieva semeno zaisujúce slávne pokraèovanie.
    </p>
    <p>
     Táto snaha dala sa bada v celej dedine. ¼udia, ktorí mali akési majetky, dávali rás
         svojim novým domom, aby zaisovali život novým pokoleniam. Bolo to krásne rašenie tejto
         ranej miazgy, všade vysoko nad hlavami zavievala veselá zástava nádejného života. A slnko
         tvrdlo v poludòajších prestávkach, aby ¾udia v jeho prajnom teple mali dobrú pohodu a èas
         rozmýš¾a o veciach budúcich.
    </p>
    <p>
     Život stúpal hore ani vysoká stráò, teplá a životná, dvíhal sa v ohromnej nádeji a vo
         veènom milovaní. Každá jeho buòka rozrastala sa do neznámych rozmerov, každá z nich rašila
         ani èerstvý strom a ker, ktorý predstavuje zázrak na tejto menlivej zemi.
    </p>
    <p>
     Mao bol prestúpený týmto rašením a majúc to¾ko sily ako najslávnejší boh, nijako
         neváhal da sa do boja so všetkým, èo mu stojí v tvrdej a neprajnej ceste.
    </p>
    <p>
     Tým si zaisoval víazstvo.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     VII. O rukách a o nádeji
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     „Tak teda o týždeò, strýko, o týždeò!“
    </p>
    <p>
     „Neboj sa, chlapèe, keï dám slovo, dodržím!“
    </p>
    <p>
     „A ko¾ko ¾udí budete k tomu potrebova?“
    </p>
    <p>
     „Šiesti budeme robi. Tak ako sme už vždy zvykli.“
    </p>
    <p>
     Tento koniec rozhovoru znamenal koneèné rozhodnutie. Hviezdy stály nad hlavami a mokrá
         zem, na ktorú cez deò padol výdatný dážï, èvachtala pod nohami. Tesári, ktorí stavali
         sedliacke domy, rozchádzali sa do svojich domovov. Pod tmavými nebesami zostal Mao sám,
         postavený pred najtvrdší oriešok svojho života.
    </p>
    <p>
     Pri potoku, ktorý ledva šepkal svojím chudobným pramienkom èistej a nemohúcej vody,
         ležaly mohutné trámy, z ktorých sa má stvori nový domov Horoòovcov. Kameò, dovezený z
         Kýèery, èakal svoje priaznivé usporiadanie a vysoký kopec nad tým všetkým stál, aby
         ochránil pred pohromou. Èas išiel ponad všetkým ve¾mi rýchle, aby sa dalo predpoklada
         primerané pokraèovanie tejto radostnej udalosti.
    </p>
    <p>
     Žatva ešte nepokroèila tak, aby zaspievaly na všetkých záhonoch kosy. A Mao poèítal
         ešte dobrých štrnás dní, kým zaène svoju prácu. Do tých èias, kým skosí všetku úrodu,
         postavia tesári dom aj stodolu a to bude najväèšie víazstvo Maovho života. Lebo drevená
         chalupa rastie od zeme rýchlejšie ako drevo v lese a je potrebná, aby zachovala ¾udí pri
         živote.
    </p>
    <p>
     Dnes Mao vyjednával. Len preto prišiel na koni zo Starej Bystrice, kde pracoval v hore
         pri dreve už asi štyri týždne. Nebolo preò teraz na roli roboty a èasu je treba využi, aby
         neprešiel na plano, nedonášajúc úžitku. Bolo treba zarába a v tom prípade sa zbytoène
         spytujete furmana, preèo berie od žida peniaze.
    </p>
    <p>
     Ale život na Starej Bystrici nebol len tak ¾ahký. Staraj sa o koòa, staraj sa o seba a
         potom sa staraj hlavne o to, aby ti krèmár na koniec nezobral voz, keï vyrovnávaš pri
         zpiatoènej ceste svoje dlžoby. Nejedným sa tak stalo. Jediná spomienka, ktorá im zostala na
         psovskú robotu, keï ahali drevá zo strašných mokrých zmo¾ov a dier, bola tá, že za mizernú
         pálenku v nieko¾kých pohárikoch nemali zaplati a museli necha tam pol alebo celý voz, aby
         zachovali chýreènú èes svojich poctivých kysuckých rodov.
    </p>
    <p>
     Nebolo to niè zvláštneho a nebudilo žiadnych výtržností. Lebo tu boli ¾udia zvyknutí
         vide za prácu almužnu miesto pláce…
    </p>
    <p>
     Stará, široká búda, v ktorej spoloène bývali títo otroci dreva, mala podobu na breh
         vyhodenej trosky lodi. Dym stúpal zpopod strechy každou dierou, ktorú tam tesári zabudli
         alebo vyžral èas. Vo vnútri bola špina domovom a staré zhnité slamníky razily príšerne
         ¾udským potom a hmyzom. Na ohništi boly stvrdnuté speèené pozostatky spoloèných jedál a pri
         povale ažký dych, na zemi v smetí mastné nadávky a preklínania života.
    </p>
    <p>
     „Tých nieko¾ko grošov ozaj za to nestojí, aby tu èlovek v tých zmo¾och hnáty lámal. Kôò
         sa zdiera a kosti z neho budú o chví¾u trèa ani zo starého parazola.“
    </p>
    <p>
     „Tak povedz židovi, aby ti pridal! Èo na to povie. Myslíš, že a pri všetkom dobre
         neošmekne? Keby si si vedel kubíky vyráta — nepoviem. Ale takto ti naráta ko¾ko chce sám.
         Ty to necítiš. Ale kôò hej, lebo to ahá. Škoda že nevie hovori. On by vedel, èi vezie
         jeden a pol ako ti do knižky zapísal faktor, a èi vezie dva kubíky.“
    </p>
    <p>
     „Eh, èerta. Èo si oni nechajú vliez do svedomia. Hlavná vec, že vozíš a že a
         vyplácajú. Odplatí sa — neodplatí sa, darmo rozmýš¾aš! Odkia¾ si tie peniaze vyciciaš, z
         palcov azda nie! A až ti pošlú daòový hárok, pla. Nemáš peòazí? No, dobre, ale kozu máš,
         tá má práve asi tú cenu. Eh, chlapi, ruky máme ani lopaty, naèo sú nám?“
    </p>
    <p>
     „Nuž na to, aby si drhol! Èi myslíš, že pôjde dakto druhý robi túto svinskú robotu?“
    </p>
    <p>
     „Ale sme sa tiež s mäkkými rukami narodili. Až potom, hneï od detstva, robotou nám
         stvrdly. A druhí majú mastièky, nožnièky, vodièky a rukavièky.“
    </p>
    <p>
     „Keï si pomyslím, že tými mäkkými rukami nás pod hrdlom stískajú a držia a my s týmito
         svojimi lopatami sme ani ovce. Predstav si ty len, že by si raz svoje ruky položil tomu
         mladému panáèkovi na nos. Chlape — ten by pàskal! Túto búdu by sme päsami rozmlátili.
         Spravili by sme poriadok po svojom. Èo by to bol za hurhaj!“
    </p>
    <p>
     „Èetníci by prišli, dali by ti retiazky na tie tvoje smelé ruky.“
    </p>
    <p>
     „Hm — retiazky! Èo vy viete! To sa ešte nikomu z celej dediny nepodarilo, aby retiazky
         sviazanými rukami potrhal. A ja som už. Keï som kedysi ako mládenec pri muzike Antoša
         Ku¾ovie mal posla pánubohu na pravicu. Tak — zachcelo sa mi. A roztrhol som. Zato ma
         nabili a sedel som o štrnás dní viacej. To už sú roky!“
    </p>
    <p>
     Takto sa hovor otoèil. A preca len pod tou strechou daèo vrelo. Tiene hnevu plávaly
         priestorom a myšlienky zhustly ani výbušná látka. Èosi bolelo a bolo to nielen celé telo s
         rozbitými do krvava rukami, bola to aj duša, ktorú si títo ¾udia vedia uvedomi iba v
         bolesti. A tá boles tu bola, lebo oni vedeli, že neotroèia preto, aby sa po návrate domov
         mali dobre, ale aby po zaplatení daní mohli ostrou pálenkou zažnú nièivé plamene hnevu a
         žia¾u.
    </p>
    <p>
     „Keï napriahnem ruku, zastrem celé okno,“ zašramotí hlas.
    </p>
    <p>
     „A keby si òou máchol, srazíš aj mesiac, nie?“
    </p>
    <p>
     Smiech sa vyvalil do smrad¾avej tmy z jedného slamníka.
    </p>
    <p>
     „Hm!“
    </p>
    <p>
     A to bolo zakonèenie tak presvedèivé, že znavené ruky nabraly cez noc novej sily ku
         mizernej práci.
    </p>
    <p>
     Mao sa už viac na Starú Bystricu nevrátil. Prípravy ku novostavbe zhltly tých
         posledných štrnás dní, ktoré chýbaly do zapoèatia diela. A tieto dni, hoci priažké
         zodpovednou starosou, vedely rozjasni Maove oèi a premiesi láskou a plodnosou každú
         hodinu, ktorou boly rozdelené.
    </p>
    <p>
     A nádej voòala ani zelený rozmajrín.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     VIII. Posledný úder a pád
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
     Dielo rástlo pod rukami ako ve¾ká nádej. Píly a sekery zahryzovaly sa do trámov, bielych
         ako dolniacky chlieb. Nieko¾ko tesárov pracovalo od rána do veèera, aby stavali útulný
         bezpeèný dom. Na miernom svahu, hneï popri potôèku, ktorý žblnkal hravo tak ako deti, keï
         sa naháòajú a mažú v mlákach po jarnom daždi.
    </p>
    <p>
     Tie rána boly radostné a jasné, lebo slnieèko sa smialo tak úprimne, že až slzy mu z oèú
         padaly do žltých sàdc kvetov, èo pretkaly zelené koberce lúk. A vtedy všetko ožilo, husi
         zagágaly na záhumní a škovránky vzlietaly èím vyššie, to aby ich pesnièky lepšie a
         jasnejšie zvonily, keï dopadnú na zem. A hneï za tým zacengaly chrap¾avé zvonce kráv,
         nesúcich svoju neteènost v ažkých hlavách. Ich rysavá barva spestrila zeleò pašienok,
         vyprážaných slnkom a zmáèaných dážïami.
    </p>
    <p>
     Mao sa prechádzal po¾ami a bolo mu tak dobre. Úroda bola toho roku s¾ubná a dalo sa
         èaka, že koneène táto žatva dá riadnu náhradu za úmornú prácu. Raže stály husté ani kefa
         na dlhých záhonoch a ovos sa strapatil široký, rozsochatý… Slnieèko nalievalo zrná živým
         chlebom. Všade prúdil život v slávnom zvestovaní, žily ním hrudy, rastliny, tvory. A všetko
         sa hýbalo, menilo, rástlo, nebolo možné, aby èlovek rozmýš¾al o màtvych. Preto aj Mao sa
         vyslobodil a žil dnešku, ktorý sa mu javil v mohutnosti dòa a sile práce.
    </p>
    <p>
     Tento dneskajší deò narodil sa za zrudlými Kolibaèkami z ve¾kého utrpenia, súdiac pod¾a
         východu, zaliateho ohavne krvou. ¼udia udivene pozerali v tú stranu a h¾adali vysvetlenie.
         Lebo bolo treba vies celú tú pohodu k istému cie¾u a treba skúma tvár nebies, v ktorých
         vraj býva šastie èloveka.
    </p>
    <p>
     Mao došiel hneï zrána dolu k potoku, aby sám pomáhal stava svoj dom. Lebo táto práca
         nebola ažkou ani vtedy, keï sa topila v zatrpklom znoji. Vedela da uspokojenie vedomím,
         že stava je najcennejšia èinnos ¾udskej sily a snaženia.
    </p>
    <p>
     „Bože pomáhaj! Akože vám ide robota, ako?“
    </p>
    <p>
     „Eh, dobre, dobre ide! Pánboh daj! Ale dnes bude slnieèko ostro pripeka. Vyliezlo
         èervené, ale sa hneï vybielilo. A teraz prepichuje èloveka ani meè.“
    </p>
    <p>
     „Ešte, že staviate pri potôèku, to je šastie!“
    </p>
    <p>
     Mao sa zasmial a doložil ešte:
    </p>
    <p>
     „To¾ko vody tu ešte vždy poteèie, aby ste nezomreli smädom.“
    </p>
    <p>
     „To by si nás chcel pekne èastova, ty! Vieš, že tesári a murári vody nepijú. Je to
         ve¾mi riedke pre nás. V žalúdku sa to necíti. Mal by si da nieèo donies, aby robota išla
         lepšie od ruky.“
    </p>
    <p>
     „Ešte je èas, chlapi, mohli by ste sa naslopa a vystavali by ste mi krivú chalupu.
         Vietor by fúkol a svalil by nám ju na hlavu.“
    </p>
    <p>
     „Ech, èuš! Nie málo chalúp sme už postavili. A nie málo pohárikov sme pri tom do seba
         obrátili. A preca dosia¾ žiadna nespadla. Len pošli, pošli, aby nám v hrdlách nevyschlo.“
    </p>
    <p>
     „No dobre! Ale sa mi s robotou ponáh¾ajte, aby som mohol tohoroènú sk¾údzeò v novej
         stodole uloži. A ja zajdem sám do krèmy do dediny, azda mi tam dáku f¾ašu požièajú.“
    </p>
    <p>
     „Choï, chlapèe, choï, dobre urobíš.“
    </p>
    <p>
     A Mao sa vybral dolu vrchom, cesta trvala pol hodiny a už zabelely sa v hustej zeleni
         múry krèmy a kováèovho domu, jediných múraníc v celej obci.
    </p>
    <p>
     V krème nebolo ¾udí, lebo bola naplnená sparnom pá¾èivého dòa. Na podstení, v tieni na
         lavièke sedel slaboduchý cestár, pijan na slovo vzatý, ktorému bolo súdené nevypi ani o
         pohárik viac než ko¾ko èinil jeho mesaèný plat, pre ktorý chodil na poštu súèasne s
         krèmárom. Škúlil do sveta ohybnými oèami a svoj hrb vynášal na odiv všade, kde reènil
         slovami príliš sprostými a opilými, než aby sa vždy daly poèúva. Potom tam boli ešte dvaja
         gazdovia, ktorým polia neprirástly k srdcu, železnièiar, vracajúci sa z roboty domov, s
         koženou taškou a koženými nohavicami, mastnými dos, aby sa to dalo na prvý poh¾ad pozna.
         A posledný z hostí bol mládenec, ktorý sa pred nedávnom práve vrátil z väzenia. Ukradol na
         trhu kravu a hneï ju v druhej dedine predal. To je èin, ktorý sa trestá. Ale on si chválil
         dobré zaobchádzanie v kriminále.
    </p>
    <p>
     Mao sa s nimi privítal a zašiel do krèmy.
    </p>
    <p>
     „Požièajte mi f¾ašu,“ vraví krèmárovi, „a namerajte liter èistej. Pálenky sa zachcelo
         chlapom, èo mi na chalupe robia.“
    </p>
    <p>
     „A ty si sa do novej chalupy pustil?“ èuduje sa krèmár.
    </p>
    <p>
     „Pustil. Zem i koòa som musel na to preda — ale èože! V cudzej chalupe ži sa
         odnechce.“
    </p>
    <p>
     Keï sa Mao z krèmy vrátil, chlapi na podstení rozprávali o Rusku. Bolo to tak èudné.
         To¾ko ráz sa tie reèi vracaly, a vždy ich mal Mao poèúva. A vždy hneï spomienky…
         široèizné ruské polia, na nich raž uháòa po vetre ani rusavé vlny mora, na riekach kozáci,
         po nociach harmoniky… Dnes však už spomína netreba, nemožno, ten èas sa minul a základy
         chalupy, ktorá pri potoku vyrastá, pritisly aj Maovo srdce k hrude, k zemi, nebolo možné
         odís. A chalupa znamená nielen Maov život, no i život tých, ktorí do nej prídu schy¾ova
         ustaranú hlavu i vtedy, keï už Mao azda bude hni pod èervenými smrekami cmitera.
    </p>
    <p>
     „Hovorí sa… robotnícke výpravy vraj zaènú do Ruska chodi. Každý si peniaze složí do
         družstva a potom až sa príde ta, zem je vymeraná — len na pluh èaká.“
    </p>
    <p>
     „A to ešte aká zem! Hovoria… raz do nej pichneš, a dva razy sa ti urodí. Ani hnoja
         netreba…“
    </p>
    <p>
     Mao sa usmieva, pred oèami mihajú sa mu záhony, tie obrovské èierne table zeme, èo leží
         od Kozlova k Voroneži, a zablúdivši zrakom po úboèí ku Girovej, kde sa na žltastej trávièke
         belel kàde¾ oviec, len tak: ech! — zavzdychol, máchol rukou a mlèal ïalej.
    </p>
    <p>
     „A neviem už, kde som to poèul, — vraj aj Mackovèiak od nás sa k nim zapísal…“ hovorí
         jeden z chlapov.
    </p>
    <p>
     „Nevrav,“ èudujú sa ostatní, „že by aj on?“
    </p>
    <p>
     „A èože jemu?“ pokraèuje prvý, „zeme nemá, len chalupu ošarpanú. Tej mu nebude žia¾. A
         ináè — ruèiská má šikovné, uživí sa a vyzná sa v bársakej práci. I vo fabrike možno…“
    </p>
    <p>
     „A èi oni…“ nahryzol Mao otázku.
    </p>
    <p>
     „Pravdaže, aj mašiny si vari povezú, fabriky si postavia. Tak mi rozprával sám
         Mackovèiak.“
    </p>
    <p>
     Chlapi krútili hlavami a nechcelo sa im veri. Veï akože — opusti túto posta a ís. A
         bárs by to aj bola zem, do ktorej, ako hovoria, raz pichneš a dva razy urodí, preca… my ju
         nepoznáme tak ako každý kameò tu, ktorý každý rok pluhom obraciaš, ešte sme si v nej ani
         len prst nepomazali a už — veri?“
    </p>
    <p>
     Tu je zle-nedobre. Tu je len bieda, rastúca z úzuèkých kopaníc. A potom sú tu úrady a
         dane, prekliate dane, ktoré a pridlávia k zemi — èrviaka nanièhodného, a sú tu židia v
         Èadci, držia a v hrsti. Vyšmikni sa z jedného nešastia — druhé a èaká. Vzoprieš sa?
         Právo h¾adáš? H¾adaj-neh¾adaj, na to je fiškálov v Èadci dos, aby ti ukázali, èo stojí
         právo a pravota.
    </p>
    <p>
     Tu je zle-nedobre, ale o tom vieš, máš všetku biedu vyloženú ani na dlani. Tu nemôžeš
         by nièím prekvapený, nièím sklamaný. Poznáš vopred všetkých 365 dní v roku. Tu — poznáš
         všetko a každý prorok bol by ti cudzím bláznom. Si koreòom vo svojej zemi.
    </p>
    <p>
     Ale tam? — …
    </p>
    <p>
     … Bilo sedliacke srdce. Veï možno aj… niekde je lepšie. ¼ahšie ži. ¼ahšie sa bi.
         Niekde aj biely chlieb jedia. A bolo by možné aj tebe… to všetko.
    </p>
    <p>
     Ale tá zem tu… Èi by si sa vedel rozlúèi na príklad hen s tým záhonom, èo sa na òom
         ovos strapatí? Veï — z po¾any si záhon zrobil a hen — v tých miestach pri jalovci — také
         bralo si vykopal, bralisko… traja chlapi ho odva¾ovali. A po tri roky si korene kolèoval —
         ešte teraz sa kde-tu najdú.
    </p>
    <p>
     Ruky vrástly do tej zeme a nemôžeš ich vyrva.
    </p>
    <p>
     Nie — zostanú chlapi, zarástli už akosi do zeme telom i dušou.
    </p>
    <p>
     Je tu bieda, ale — je istá.
    </p>
    <p>
     Niè sa v nej nezmení…
    </p>
    <p>
     Hodiny išly pomalým krokom ani mníšky kláštornou záhradou. Mlèanlivé, lebo sa zalkly
         horúcim slnkom, ktoré bolo neznesite¾né. Psi, ktorí sa prestali na hradskej ruva, upadli
         nesmyselne do chladnej trávy, aby ju hrýzli. ¼udia na kopaniciach zakrývali si oèi pred
         slnkom. Len sliepky hriebly v prachu bielej cesty.
    </p>
    <p>
     Do ažkého vzduchu vpadol chorý hlas zvonku. A teraz sa všetci zaèudovali, lebo to bolo
         poludnie a krèma sa prázdnila v túto hodinu, posielajúc svojich hostí ku stolu. Navrátili
         sa skutoènosti, a tá im dala oèi. Oèi sa obrátily na severozápad. Ale tam bolestne narazily
         na èierny múr mrákavy, ktorá sa desive hnala od Jablunkovského priesmyku, cez hlavu
         dobráckej Girovej a Ve¾kého Polomu. Bol to temer len okamih. Lebo v tom ¾aku èlovek zabudne
         mera èas. A èierna hradba sa valila ako isté nebezpeèenstvo, mala žltastý okraj a to bolo
         práve to strašné. V tom okamihu aj s po¾skej strany sa zdvihly mraky, cez Zwardoò a Skalité
         a na èernianske vrchy, taká výstraha strašná a viala z nej studená reè.
    </p>
    <p>
     „Ježiši Kriste, ešte len poludnie a už ide búrka! To sa nestáva.“
    </p>
    <p>
     „A poriadna búrka. S dvoch strán. Sliezsko aj Po¾sko. A až sa to spojí…“
    </p>
    <p>
     „Možno vietor sa obráti a zaženie ju.“
    </p>
    <p>
     „Kde by zahnal! Veï fúka práve s tých dvoch strán. Hybajme domov, lebo nás poriadne
         zmoèí!“
    </p>
    <p>
     Chlapi mali ešte dos èasu, aby takto reènili prv, kým by sa zdvihli. Ale Mao, ten ich
         už nepoèul. Zmocnil sa ho živelný strach o všetko, èo znova rástlo pod jeho rukami. Strach
         o tú nádej, ktorú mu doniesol nový život. Strach o žuvanec chleba, èakajúci priaznivú
         sk¾údzeò. A strach o tie trámy, ktoré ležaly na brehu malého, mizivého potôèika, pri
         ktorých èakali tesári márne s¾úbenú pálenku. Cesta, ktorá ináè trvala pol hodiny vrchom,
         vystrelila Maa ani puška. A keï zastal na kopci zaliaty slaným a štip¾avým potom, rozložil
         sa mu pod nohami celý kraj.
    </p>
    <p>
     Kraj ani uho¾ná baòa, ktorou kdetu plávajú žltasté plyny. Z mrakov vyskoèil biely,
         skrèený blesk. A vzápätí ozvalo sa strašné hrmenie. Kopce si ho podávaly ako horúcu gu¾u z
         ruky do ruky. Všetko sa roztrepalo pod tým neèakaným náporom. Celý kraj sa utiahol do
         vnútorného strachu. Len na kopci stál Mao sám ako prst, hroziaci nespravedlivým nebesiam.
         Nebo sa trhalo a z dier vyskakovali ohniví hadi ako zlatý dážï. Kopce už nezvládly podáva
         si výbušný hlas hromov, lebo sa všetko roztrieskalo na drobulinké kúsky a z tých trosiek
         len vytàèalo vedomie, že to je iba búrka a že treba preca kosi, stava, ži a život
         rozmnožova. A nebolo to ani vedomie, skôr želanie, aby to bola iba búrka letných mesiacov.
    </p>
    <p>
     Na návrší rozplakal sa zvonèek. Inokedy zvonil ku poludòajšej pohove a ku veèeri, dnes
         bolo to však daèo iného. Strach pred skazou, strach z nieèoho, èo príde a èo sa nedá
         zastavi. Preto tá bezmocnos a šialenos, s ktorou sa vrhaly údery ozlomkrk do dolinky.
    </p>
    <p>
     Keï sa Mao rozbehol dolu ku potoku, spadly prvé ažké kvapky dažïa. Zavial studený
         vietor a ten ich sráòal s horiacej kvetiny nebies ako smrtná kosa. Dopadaly hustejšie,
         hustejšie a smädná zem ich vpíjala žiadostive ani vekoveèitý pijan. Bola to hrozná
         skutoènos, zem razom sa napila, ale tá záplava bola raz tu a nedala sa utíši ani
         zastavi.
    </p>
    <p>
     Mao dobehol ku stavanisku. Trámy ležaly pri potôèku ani màtvicou ranení muži, bez
         pohybu. Tesári dávno zutekali domov pred prvým hrozivým náveštím búrky, neèakajúc pa¾èivého
         obèerstvenia. Len rohové kamene základov trèaly výbojne do výšky. A nad všetkým ešte Mao,
         bezradný, s vycivenými oèami, ktorý by neváhal všetko, všetko prikry svojím
         prenasledovaným telom, keby nepochopil, že je tak nepatrný a malièký oproti rozhnevanému
         živlu.
    </p>
    <p>
     Strašný lejak sniesol sa na zem, ktorej pohyb nestaèil, aby mu utiekla. Mraèná sa
         pretrhly a v krátkom okamihu dážï, zbièovaný ¾adom, zavalil celý kraj. Nebolo vidno ani na
         pä krokov, taká hustá bola tá záclona, studená, sklenená.
    </p>
    <p>
     Všetko ani èoby zomrelo strachom — len voda s ¾adom zúrila.
    </p>
    <p>
     A v tejto Sodome a Gomore stál Mao, premenený v ståp, lebo priamo pred oèami konèila sa
         skaza celoroènej práce. Obilia vbité do zeme, urvané klasy, obalené blatom, zemiaky, ktoré
         sa rozrastaly do li¾avých kvetov, polámané ve¾kým tým nešastím. A všade, kde bolo možné
         dozre, ruèaje hnedej, bahnitej vody, splietajúce sa do hnedých vrkoèov uháòajúcich po
         chrbte zeme v šialenom behu. A nakoniec z toho bol potok, potôèik, ktorý by boli bývali
         tesári za horúceho dòa celý vypili, reval ani zúrivec, pre ktorého nemôžu práve zohna
         žiadnej svieracej kazajky. Vystúpil z brehov a podliezol už trámy, pripravené ku stavbe, o
         kamene bil bezhlavo ani šialenec do múra holej cely.
    </p>
    <p>
     Bola to ve¾ká rana a nedozierne nešastie. Nevedela zlomi len stvol trávy alebo ovsa. I
         bodliak, bièovaný svetovými vetry, š¾ahaný oce¾ou a krvavými dažïami, bodliak, ktorý sa
         vášnive a hrdinsky bránil všetkým náporom a búrkam, padol. Mao sa zlomil v kolenách, slabá
         triesoèka v údere a tlaku, a padol oblièajou k studenej mokrej zemi, lebo nechcel vide
         skazu vlastného života.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Našli ho v noci s lampášom, ležiaceho v rozbahnenej zemi. Vliekol sa síce kus ïalej od
         miesta, kde spadol, ale silu mala voda a nie on, ktorý stratil všetko.
    </p>
    <p>
     Tri dni trval dážï v nestenèenej sile, keï prešla búrka. A na tretí deò, v poludnie,
         zodvihla sa voda k poslednému náporu. Celé Kysuce stratily hlavu. S po¾skej strany
         Èernianka, mizerná a žobrácka rieèka, s moravskej strany Kysuca, zelená a mierna, stratily
         rozvahu a srdce. Odmety, ktoré im dávaly neškodný smer, rúcaly sa strmhlav do vån, a potom
         už bola cesta vo¾ná, mosty železné a nosné skrútily sa ani oce¾ový drôtik, keï sa piliere
         vyvrátily horeznaèky. Obrovské kusy hradských, z kameòa stavaných a uvalených, trhaly sa
         ani telegrafná páska a z polí celé záhony stratily sa v povodni tak, ako sa stráca kúštik
         cukru v káve. Dážï prestal, ale zbesnené rieèky prevádzaly svoju strašnú vô¾u. Automobily,
         ktoré v noci prechádzaly krajom, boly zadržované noènými hliadkami na potrhaných hradských.
         Ale práve dolu v dedine sa stalo, že most spájajúci Slovensko so Sliezskom, bol strhnutý a
         autiak, ktorým cestovali od Tešína ku Èadci, zrútil sa celý do vody aj s ¾uïmi.
         Bezpeènostné opatrenia boly celkom nedostatoèné a ¾udia zostávali so svojím spoloèným
         nešastím od seba odlúèení. Boly by aj tak zbytoèné spoloèné ponosy, lebo škoda postihla
         bez výnimky všetkých.
    </p>
    <p>
     Dobré dva týždne bola dedina jedno bahno. Len na vyvýšených miestach pomaly zem
         vysychala, a koneène nastaly prekrásne slneèné dni, aby sa vysmievaly hroznej biede. Úsmev
         slnka bol nedostatoèný a slabý, nevládal zahna chmáry zo znivoèených Kysúc. Ohromné sklady
         dreva, ktoré sa hromadily v Èiernom, Èadci, Ošèadnici, boly zanesené k Žiline a keï voda
         opadla, zostávaly, nikomu nepatriace, na moèaristých lúkach.
    </p>
    <p>
     Tých nieko¾ko trámov, z ktorých sa mala postavi Maova chalupa a ktoré zbláznený
         potôèik odniesol kdesi do Èeròanky, do Kysuce a s òou snáï aj do Váhu, bolo ve¾mi mizivé
         proti hromadám dreva, s ktorými maly obchodova firmy. A preca vedely dokonale znièi
         èloveka, ktorý by tak chcel ži, tak sa bi a vždy mal proti sebe niekoho silnejšieho,
         ktorý nad ním víazil.
    </p>
    <p>
     Nešastie nemalo konca-kraja.
    </p>
    <p>
     A nevedely už ani pomôct sladké kysucké noci, v ktorých blýskavý kosák mesiaca vyžínal
         strieborné stokrásky hviezdnatého neba…
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     IX. Román sa konèí
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     (a preca ešte vždy len zaèína).
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Slnko nieko¾kých dní dokonale vysušilo tú vodu, ktorá zatopila Kysuce bezcitnými slzami
         biedy.
    </p>
    <p>
     Chalupy znova ožily a plnily sa nádejou až ku povale, tam, kde nároèné modlitby držaly
         sa obrazov svätých ani diea maminej sukne.
    </p>
    <p>
     Èas išiel, nikto ho nevedel ani zadrža, ani zrýchli.
    </p>
    <p>
     Po cestách, ktorými valilo sa nedávno nešastie, dnes znova išli ¾udia s novou nádejou
         do práce.
    </p>
    <p>
     Na konároch stromov, ktoré azda vèera rozèesly sa pod drtivým náporom víchrice a blesku,
         dnes radostne hvízdal èierny drozd.
    </p>
    <p>
     Obloha, rozrýpnutá zlatou brázdou slnca — vèera ¾adovcom a dažïom vbila klasy v zem a
         dnes živí a dáva ži.
    </p>
    <p>
     A ¾udia žili.
    </p>
    <p>
     Èas, rozatý hodinami, dòom a nocou, mal vymeranú svoju cestu. A vtedy, keï ¾udia zo
         zeme vybrali zablatené klasy a rozkopali zem, kde sa skrýval zemiak zaplavený hlinou,
         vtedy, keï pašienky ožily ohníèkami pastierov a zvoncami kráv, vtedy i tie klamné záhonky
         znova sa doèkaly pluhu a brán. Oráèi stokrát oklamaní vždy ešte brázdami odrezávali zem,
         aby jej sverili budúci chlieb.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     I Mao tak. Keï jarabiny pri cestách skrvavely v zahnedlých vrcholcoch, ranené po celom
         tele práve tak ako on, i vtedy zoral, zabránil, zasial.
    </p>
    <p>
     A potom — potom už len èakal, so dòa na deò, že kedy zem splní svoje s¾uby, skrotená,
         zranená pluhom…
    </p>
    <p>
     Na Èadci plnily sa skladištia dreva novými trámami. Znova škrípaly píly a biele pilinky
         sypaly sa od nich dolu ani spenené vodopády…
    </p>
    <p>
     Maovi bolo pridlho èaka, až èas a zem vydajú svoj plod.
    </p>
    <p>
     Bola jeseò a s holí a po¾an dul chladný vietor. Chalupy žmurkaly do hlbiny chladných a
         mraèných nocí, a dòom dymily slabo a zle, tak ako keï starcom dohára v bezzubých ústach
         smrad¾avá fajka. Lebo chalupy boly prázdne a bez chleba…
    </p>
    <p>
     Mao sa odobral do roboty na pílu.
    </p>
    <p>
     Chlapi èistili kláty, parná píla revala ani besná, keï sa do nich zahryzávala riedkymi
         zubami. Všetko voòalo horou a bielym drevom, chlapské ruky živicou.
    </p>
    <p>
     „Dnes posledný deò,“ hovorí Mackovèiak, ten, ktorého odvaha tak ve¾mi udivovala
         gazdovské srdcia, „dnes posledný deò zarábam u žida groš. O týždeò sa pohneme… v inú
         stranu.“
    </p>
    <p>
     „Aby si len neobanoval,“ pokyvuje hlavou kuèeravý drevorubaè, „svet je všade zlý a ruva
         sa s ním musíš…“
    </p>
    <p>
     „Veï viem, viem,“ priznáva Mackovèiak, „aj sa chcem ruva. Aj sa budem. Ale pre seba.“
    </p>
    <p>
     Mao sa s ním èasto rozprával pri robote. Mackovèiak — to bol èlovek. Chudobný, zeme
         nemal. Len chalupu, ošarpanú, a tá ho vyháòala do sveta za zárobkom. Otvorila mu svet a
         srdce, oèi. A ten tedy o týždeò pôjde, vydá sa na cestu a bude si dobýva svet spolu s
         ostatnými. Cez staré zákopy Halièe, Ukrajina piesní a èierna Rus, Volga a stepi Orenburgu,
         sbohom, Europa, lebo my cez Hladovú púš až hen do Karakirgízie.
    </p>
    <p>
     A èasto bolo Maovi ¾úto, preèože i on… veï aj on má hybké ruky a svaly mu voòajú
         živicou hôr, veï by aj on do sveta mohol, sveta sa nebál…
    </p>
    <p>
     Ale potom zas akosi… parom ho vie, srdce zabolelo, u srdca, pichlo, myslí si:
    </p>
    <p>
     Aèi nadarmo sme jalovce kolèovali, kamene vykopávali, kamene vyorávali, ruky do krvi
         zodierali, aèi nadarmo z po¾any záhonky ako… ako soplíky, úzuèké…
    </p>
    <p>
     Veï tých rúk škoda by bolo, tých, èo sa zodraly na kameni Kysúc, aby… druhý sial…
    </p>
    <p>
     „Choï si Mackovèiak, s bohom! Všetko dobré ti tam prajem!“
    </p>
    <p>
     A bolo mu, ani èoby sa mu sedliacka duša vykúpala v slzách, vo vlastnej krvi.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     A minulo asi štrnás dní, sobota kráèala ufú¾aná z práce a Mao tiež. Sekerou v ruke po
         ceste roztínal jesenný vzduch, krvavý západ ani mäsiar po kúštièkoch… a pri ceste nariekaly
         dokrvavené vrcholce drieènych jarabín.
    </p>
    <p>
     Ku èiernej hore vesloval kàde¾ vrán, a za tú hôrku došiel Mao. Tam, pri hôrke, jeho
         jeden záhon, raž je na òom zasiata, a on èaká na chlieb budúceho roku.
    </p>
    <p>
     Dnes… spomína Mao… Mackovèiak už je v druhom svete…
    </p>
    <p>
     Spomína Mao a stojí nad svojím záhonom.
    </p>
    <p>
     Vetrík povieva a raž — ani slávièia pieseò — len sa tak vlní.
    </p>
    <p>
     U nohy Maovej hrudka zavalila slabú odnož. A hoci slabú, no na budúci rok èakáme klas!
    </p>
    <p>
     Shýòa sa Mao, drobí hrudku, mazná sa so zemou, a prsty tak… nevdojak… hladkajú, parom
         ho vie… Hovori by chcel, akýsi stesk vyplaka za všetko, èo bolo, umodlika to, èo ešte
         len bude, on, bièovaný, bitý, padajúci, znova vstávajúci, s doráòaným srdcom a preca
         vítaziaci, zakrièa by chcel do celého sveta èosi… sám nevie èo: nad záhonom sa shýòa,
         hrudky drobí, hladká a mazná sa s nimi, a potom už dos, nad záhon sa vztýèi, krvavý západ
         o ve¾a prevýši a nad tichou zemou zatína päs:
    </p>
    <p>
     „Ty… roï!“
    </p>
   </div>
  </body>
 </tei:text>
</tei:TEI>
