<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<tei:TEI xml:id="SLK1885690" xml:lang="slo" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     Ztratený pandúr : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:73407810">
     Beblavý, Pavol (1847-1910)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <measure unit="words">
     6142
    </measure>
    <tei:measure unit="pages">
     14
    </tei:measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p/>
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author ref="viaf:73407810a">
      "&gt;Beblavý, Pavol (1847-1910)
     </tei:author>
     <tei:title ref="ISSN:1335-7786">
      Ztratený pandúr
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      Turčiansky sv. Martin
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher>
      Slovenské pohľady
     </tei:publisher>
     <tei:date>
      1885
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p/>
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc>
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="sk"/>
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="M"/>
    <eltec:size key="short"/>
    <eltec:canonicity key="unspecified"/>
    <eltec:timeSlot key="T3"/>
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2024-01-16">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head>
     Ztratený pandúr
    </tei:head>
    <tei:head>
     Rozpráva P. Drahomír
    </tei:head>
   </tei:div>
  </tei:front>
  <tei:body>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     I.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Slniečko vyšlo zpoza rozdal hráči Nebo bolo jasné a
          $ valo krásny deň. A bolo by i žiadneno, aby bol pekným. Zpý-
          tate sa, že prečo? Nuž poviem vám úprimne, že je to veľmi ne-
          príjemná vec, keď je veľtrh a prší. Lebo keď. piší, je blato a keď
          je blato, človek“ sa ľalko zamaže, už «či chce a či nechce. A na
          jarmoky sobotišťské v poslední roky veľmi zhusta pršiavalo. Naj-
          lepšie vedeli by o tom povedať arendgaf 1 títo si želali, aby bol
          pekný deň lebo keď prší, te sobotišťské a veľmi blatnaté.
          Nedáš-li pozor, hneď hujmeš nielen po či le aj povyše do
          blata. Ale pri veľtrhu jaký pozor? Tu ťa ten, tu zas ten Strkne,
          takže pri všetkej tvojej“ pozornosti, "ani sa nenazdáš len, až stojíš
          po kolená v mláke.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Mnohí sa síce posmievajú Sobotišťanom, že tu len perníky,
          praclíky, oblátky a pečienky dostane kúpiť, a prezývajú jich pracli-
          kármi a, oblatkármi, rú zase Vrbovčanov opalkármi sh Častlssžitit
          sykorkármi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     No neverte, žeby v Sobotišti len perníky na veľtrhu k dostaniu
          boly. Dostaneš tu, čo len chceš: statok, kabáty, kožuchy, vozy,
          pluhy, " hince, varechy, čipky: lopaty, trlice vyberané, rebriny,
          opálky, a ktože by to všetko vyrátať vedel, čo na veľtrhu k dosta-
          niu A k zakúpeniu je, len keď máš peniaze. Veľtrhy sobotišťské
    </tei:p>
    <tei:p>
     nezaslúžia. teda tú hanu. Sú ony starého pôvodu. Kto neveríš, pi
          čítaj si nasledujúcu listinu, ktorá o starobylosti . veľtrhov sobotišť-
    </tei:p>
    <tei:p>
     „My rovskéj a Thardovskej Familie jednota jakžto Diediež-
          ních Panuv Panny všeczkeho Panstva Braneckelo : kcz: „jednemu
          každemu ajicze Naznamost  kdebi koľvek Potreby bilo a prislu-
          šalo. Že Werny pa Mudry a Opatrny Mestečzka Sobotištia tak
          reczeneho a v S Stoličzy Niťranskej pod Zamkem Brančz vi-
          staveneho prebi zy Obivatele kteriž jistima od Svatich nekdy
          Kraluv Krajiny Uherskej Slobodami, a naddanim obdarovaný w do-
          volený bil. Jest pravda jejieh listi na toto predešlima czasmy
          Burky a Wojen nešezaslive straczene se vynalezaju. My protož na
          poniženu juž jmenovanich vernich Poddanich naších nam danu po-
          niženu Supplicatiu jednomislne a Obeczne na to dovolicze tímto, a
          všeckým jejich potomkom znovu davajieze dovolujeme tito Slohody S
          Prvný totišto aby jednoho -každeho Roku davany Wina jmenova-
          neho: Mestečzka Sobotištia na Osoh a Užitek jejich! Obeczný bila.
          od Svateho Michala Archanjela počznoucze až do Noveho Roku n
          bolišto Obrezany Krista Pana bez všelijakej prekažky, Druhé,
          v každem jarmoku, ktery každo-Ročzne trykrat hivajieze. Totiši
          na den Svaätelio Mateje Apoštola, zátim" na Nehe vzetý Panny Marie
          czož vicze na Svateho Lukaša Evaujelisty niez jinaczej Prez try
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     S
    </tei:p>
    <tei:p>
     - zväčša opustené. Jeho ,
    </tei:p>
    <tei:p>
     dny aby bily od všetkich robot našich oslobodený a Slobodny, ne
          jimakšim Spusobem Prostredkuieze“ Abi po cžasu tomto anebo Ta-
          kovichto jarmaku naše každodenný Pracze,a Roboty vedle ustano-
          veneho cžasu nam vykomawaly. a robit musely, na ežež my dava-
          jicze, a potvrzujieze na Weežnost „tito li Rukamy vlast-
          nima Podpisem a jednoho každeho M ) zeny, Obezy tejto,
          i iv eňovaneho Mestecžka Sobotištia aPo-
          im Offerovaly sme a daly. . Kterež,.
          listy preežitajicze od. kterehož kolvek v jakém kolvek Stave nebo-
          lišto Conditie takovete listy abi jim mavracene bily: tak «hceme.
          Dano v Mestetžku | Sobotišty dne“ Prvniho -Mesieza Januárij
          Roku 1614.
          Joannes: Si
          Taudovieus
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ť Meftheny.
          s Tardy.
          0. t: Jus. Notario
    </tei:p>
    <tei:p>
     Hedervady: István. Georg
          neiseus Nad Milalí. b)
          Joanne Flostaeto:
          ce 0+11a TREE +w “ loci.“ ni 41 Bu
          „Neltrh v. Sobotišti. býval teda opraydovým sviatkom pre -pod-
          daných, veď vtedy za tri dni boli svobodní, nik jich nesmel vyhnať
          na panské. af w % alu 63
          Od tých čias sa veľtrhy sobotistské o tri«rozmnožily, „avšak i
          tie. staré ešte, voždy, sú „využitku: Sviatočný náter zachovaný ale
    </tei:p>
    <tei:p>
     “ ez ducha po dnes.
    </tei:p>
    <tei:p>
     + uburia
          Bolo po na nebe vzatí, Panny Marie, alňa, 16: :augusta 188%.
          Slniečko osvietilo už nielen utešené okolie Poulbranča, ale i vršky
          okolia, sobotišského, « Ucliánek, Vápenky, | Kozikrepec, Havran, Ma-
          cejov, v jeho zajasaly sa i starodávne panské kaštiele Hore-
          ckých, Vietorisov, Broďauyho, Bránika, Le tého a „iné, teraz
          ši i nok sobotišťský,
          nkou, stál 0 zrub
          ký, ľa nnšálek. Na hlave mal
          ehožto vrch nebol. guľatý, ale useknutý,
          a kdesi nosia. ,Vésta. jeho obťažená
          ý dobrý vlasský orech striebornými gombami,
          uhorské nohavice a čižmy tvorily ďalší.,oblek jeho. Kabáta dnes
          nemal, Jebo, bolo teplo hneď z rána. Z košele nebolo vidno len ru-
          kávy, a tie pvukazí v, že bola nová, pekná, biela. V rukách držal
          čakan, ma ktor: obyčajne podvpieral. Postavy bol strednej &gt; tvár
          mal, krátkymi fú: „ozdobenú. vek smlea dobrého, ale keď sa
          rozzlobil, bol hrozným, neušetriac žiadneho. V dobrom ale rozmare
          i si zažertoval.. Súdiac dla, výrazu £váve, je dnes dobre naladený.
          Zdá. sa, že. pozoruje prichodiacich kupčov a predavačov, bo tvárou
          obrátený je k xýnku, ktorý z mostu celý priehliadnuť mô:
          Je síce ešte skoro, ale už teraz zavierať možno ná hlučný veľ-
          trh, bo: jarmočníkov. čô chvíľa pribýva. Veď už aj pán y i
          s. podslúžnym sú tu. A: paudúri. z celého okolia. ľa ozaj, k-čomiu
          jich toľko? rozmýšľal i sám Šimšálek a s ním všetci, ktorí jieh #
          videli. LB +.
          "ľu. poklépal ktosi od chrbta nášho starého“ ponku. — bo bol
          už asi šesťdesiatnik — po.pleci. To: ho vytrhlo z myšlienok.
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     EE EO
          HE TE AO
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dobré ráno, pán brat,“ tá
          „Pán Boh daj aj vám! — Ale vy ste už tu, páni brati
          museli ste včasne vstať. Snáď ste si už nekde dačo ohliadli?“
          „Ach! horkýže, ale by sme nedbali, keby sme už mali niečo
          kúpené: bo ináme" doma náhlu robotu.“ “
          „No nevídali: "do Senice ľahko prijdete, aj ešte dosť kúpite.
          "Snáď by som vám vedeľ i niečo poradiť, keď vám tak na pilno. A
          "/čôrže by ste takto chceli?“ x
          „Nejaké dobré prasiatka na pečenky:“ te)
          „Keď dáte dobrý oldomáš, poradím vám. "Veru prasiatka na
          večetky bárs jak si hneď by sa mohly zabiť. A to nie jedno,
          z ale len keď dáte dobrý ollomáš.“
          „Bez oldomášu jich iste nevyjetnúme, ani nekúpime, to sa
          rozumie, že táme.“
          „Dobre, dobre, páni bratia! Vy hráte na múdrych, keď“ 51. po-
          — a keď kúpite, dáte, a keď sa nepojed..áte a nekúpite, |
          ale chcem hneď. Vy by ste-mohli olďontáš aj bezo mňa
    </tei:p>
    <tei:p>
     No
    </tei:p>
    <tei:p>
     " vypiť.“
          „No to! veď len nepôjdeme k druhému, jako k vám? zazná- — |
          vate nás, pán brat.“
          „Nie, nie, pán. brat! Ja sa vždycky držím toho slovenského
          porekadla, že: „lepšie niečo z rána, jako na večer nič,“ alebo
          ini „lepší vrabec v hrsti, jako zajác v chrasti.“ Ostatne, však
          (ja vás nenútim &gt; dáte, dobre: nedáte, tiež dobre.“ |
          „Ale, čože by sme nedali? poďme teda k vám: veď aj nám |
          treba, aby sme si zaraňajkovali.“ |
          „Nech sa Túbi teda, páni bratia! rečie vážne pán Šimšálek a |
          vedie“ pánov bratov do hostinca, ktorý bol jeho majeťkom ešte i |
          s druhým domom, neďaleko mosta. )
          O pánu Šimšálkovi sme ešte zapomenuli podlotknúť, e podľa
          povolania bol mäsiarom a shovárajúci sa s ním na moste
          tiež k tomu povolaniu a pochádzali zo Senice. Menovali j |
          meček a Ondráš. |
          Sotva že tamtí odišli, zaujali jích miesto na moste iní. Bola )
          to zväčša svobodná clasa z okolitých osád i z mestečka, všetci
          sviatočne vystrojení. Každého si po rúchu poznať mohol, či je
          z mestečka, či z kopaníc, či z Podbranča, Rovenska alebo Čast-
          s kova. Najturtáckejšie z nich vyzerali“ Rovenšťani a Častkovani. Už
          tie jejich pávové, vysoké perá, alebo biele Kohútie kosierky za ma-
          ostuškovanými a rozlične ozdobenými klobúčikmi poukazujú,
          že jích majitelia si o sebe čosi myslia. Ku peknému klobúku však
          musí byť i pekná, hodbábom vyšívaná, tenká biela košielka, so ši- ti
          rokými rukávami. Na maličkom lajblíku tiež hodbábne štepovanie
          ä cifry v predu i na chrbte. Pod krkom i dolu je zapiaty. Pod |
          krkom opála sa jim celý rad ciftovaných košelových šnorek a dolu |
          červená stužka pri veste. Vo vretku vesty veľký biely ručník, kto- |
          rým sa pri £anci utierajú. Bez cigary v ústach málo ktorého vidíš.
          A čoby ho hneď hlava za. dva dni bolela: ma veľtrh a na nedeľu )
          cigara musí byť. To patrí k terajšiemu bontonu. Čím kto viacej
          fajčí, tým lepší vlastenec, lebo tým napomáha krajinu. Preto tým,
          ktorí v krajine nefajčia, mali by väčšiu daň naložiť, aby sa s faj-
          36
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     čiarmi vyrovnali a rovnako prispiev: li, alebo fajčiarom o to, čo
          prefajčia,, by menšiu daň naložiť maji.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Neviem, ale sa mi zdá, že naši chasníci o niečom takom ho-
          vorili. Snáď jim zavdali k tomu príležitosť finančníci, ktorí práve
          okolo nich preš i ale o tom, či o inšom hovorili, bolo to len
          preto, aby hovorili. Odrazu však hovorenie jejich vzalo inší smer.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Jane! štuchne loktom Martin Žáček popri ňom stojaceho Jana
          Z Dolinského : ale ju vi .
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Koho? né pýta sa štuchnutý a podíva sa skorej na miesto, kam
          ho bol Martin súril, či mu naozaj rebro nevystavil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Koho?“ hovorí posmešne Martin, jákoby nevedel.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Hej, ale ti je len pekná, ledačina!“ e Jožko Kolár,
    </tei:p>
    <tei:p>
     „ Veru je, kamarát,“ prisvedčí Jurko
    </tei:p>
    <tei:p>
     &gt; Jako väčšina Dolinariek,“ rečie iný.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Kráča, jako na strunách.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A zvrtá sa, jako osa.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     &gt; Obzvlášte tie jej oči, pravda, Jane?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     &gt;Tie už nejednoho popichaly:“ povie
          i teba bodnuly. Pozriže sa len na toho pandúra hen. j
          ňou točí.“ P
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Padla mu do oč rečie Martin.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ja som počul, tam. chodí.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Jaj, tam jich mnoho chodí!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Šak že už má mať ohlášku s jakýmsi Myjavcom.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     &gt; vláči. sa jich tám. mnoho, nielen z Myjavy, ale i z Bukovea,
          z Prftiže, a čo ja viem, odkial,“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Načo si to dovolíte? Však keď sa Havlík ženil a bral si
          Z Bukovca, Bukovčania vás škarede nadelili, keď vám Kaščáka
          skoro zabili.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „My sme pridobrí. Vy Ttovenšťania by ste to pravda netrpeli.
          vy aj tých prepúšťate, ktorých by ste nemali.“ y
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Neviem, koho?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     &gt; Nuž a Mičovi ste neprebili, hlavu?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „To sa omylom stalo. Tí, čo to urobili, nevedeli, že si Miča
          prišiel pre svoju. ženu, ale mysleli, že to je niekto na vohľadoch
          u švagrinej j
    </tei:p>
    <tei:p>
     Y tom priblíž
          mládencom.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Neutekaj tak, Ivistino!“ osloví ju Martin.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pán Boli daj aj vám!“ rečie oslovená.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zj tebe, čo nemáš:“ odpovedajú so smiechom mládenci.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veru ste pekní mládenci, keď ani dobr deň neviete «lať!“
          7To je tvoja povinnosť, keď ideš okolo nás.
    </tei:p>
    <tei:p>
     JA väša pov mat postávať.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     ľa sa Dolinárka, 0 ktorej reč bola, až ku samým
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A čo predávate?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Sami seba: kup ši dajednoho.“
          7No veru pekná parteka !“
          „Nielen pekná, ale i úžitočná.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     „
          „Len. si ka a la uvidí
          &gt;K ipiť jako kúpiť — ale potom: predať,
          tie nemám peňazí.“
          „Sveríme ti, len si vyber.“
          &gt; Nepotrebujem.“
          „Skoda.“
          „5 ľánom Bohom!“
          „Nože počkaj —“
          „Na času.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na nešťastie alebo
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ľekne veru! čo by ste sa vy mne
          mali
          „Keď hýb — pýtame my.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Preukážte sa najprv vy!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     &gt; Veď by sme my to aj urobili, keby sme ti vhod boli. S tým
          pandúrom hen si ináčej hovorila, nám len tak odfrkuješ.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Musíte i vy takými byť, jako on.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No môžeš mu povedať, jestli nechce, aby ho v plachte od-
          niesli, nech sa na Dolinu neukazuje.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Malý strach! Kto sa mnoho strojí, mnoho nevykoná.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No však uvidíš, čo sa s ním stane!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na výhružku Jána Dolinského. Kristina sa usmiala, on ale zaťal
          zuby a začervenený v tvári hrozivým pohľadom sprevádzal odcho-
          diacu devu, ktorá z jeho výhružok ničoho si nerobila. Smiech ka-
          marátov ho ešte väčšmi k hmevu popúdil.. Nemajúc však 1a kom,
          vyvršil sa na cigare, ktorú vyjmúc z úst, celú pomrvil a praštiac
          ňou 0 zem, po nej šlapal. a
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ej, Jane! keby tá cigara bol ten Garabáš:“ povie Martin.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     &gt;Ba ten Garabáš, jako tá cigara, čo chvíľa by s ním poriadok
          urobil fa
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No však uvidíte,“ rečie namrzený Ján a odíde z nevoľnený
          do trhoviska. Za. ním rozišli sa i ostatní.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     II.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Za dubovým, do čierna prechodiacim stolom sedeli pri oldo-
          máši mäsiari senickí: Sameček, Ondráš a domáci gazda Šimšálek.
          Medzi rečou prišly do spomienky i staré osudy mestečka, keď tu
          keď tu kedysi z celej stolice sa schádzali. Tu býval podžupan, slúž- |
          noýci, komisári a všelijakí páni. — Kolko domov sa obrátilo už
          v orumy!
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ešte môj otec,“ hovoril pán Šimšálek, „pamätal sa dobre, čo
          vr rýnkových domoch samí kresťania bývali.“ Dnes okrem Eisnerov-
          ského domu sú už všetky v rukách židovských. My kresťania, hy-
          nieme. Je to trest Boží na nás. Kedysi židáci z celého Sobotišťa.
          platili 12 zlatých dane, aby tu trpení boli, a dnes ten najchudob-
          nejší platí toľko. Mám to čierne na bielom.“ A tu siahnul do vre-
          cka, vytiahol kľúčok a z dubovej, za stolom stojacej armarie vy-
          tiahnul starý zažltlý papier, ktorý rozvinúc, na stole čítal:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „ľar Contractus communitatis Judaicae cum Commmitate opp.
          Szobotist initi.
    </tei:p>
    <tei:p>
     36%
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     ň W níže podepsanj zn: mo činjme, že hitov Sobotiskau stra:
          ny Židá z Hodonjna a od iš
          lych pokonali sme sa o Portiu Kralovskau, že každor
          rovi Sobotiskemu ot tych Židuv prjštjeh odevzdame #1. 12 a to bez
          všeckej je, yce jednu polovicu na S. Jura, druhú pak
          na 8. Michala odevzdame. Čo jestli by sme nevykonali, teda takové
          penjze skrz Kxe ui, od našeho rychtara židovského vždycky bude
          mét slobodu v h ú A let, (al est učinčny, že treba
          ednakem stavé “
          zostavat bude. Na co sa podpisujeme. Szobotisty 19. Xbris 1776.
          Joseph Wolf, rychtar. Joseph Lebl. Jakub Wolf. Simon Herss
    </tei:p>
    <tei:p>
     My Uradé tež na tento Contract. do dalšeho stoličného z
          pristavame. Aet ut Supra.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Rychtar Johannes Vitek. Burgmister Johannes Polevka.
          Joram me Martino Horvath, J. Cottus Nittr. Jurassore m. p.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „ľu mám zase „Regi: od Grubej povodne v Sobotišty Ľo-
          znamenenich Richtarú, který jest s kterej stranky Roku panie 1672.
          Tento je ešte starší.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Povod to bola okolo Medarda. Vrbovčanka sa tak rozvod-
          nila, že i do kostola a fary voda vniknu arára utekajúceho
          z fary pred vodou h: retovali kyrisrajtare, ináčej, niet
          týchto, bol by sa utopil. Voda mnohé domy poválala a 99 ľudí sa
          utopilo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ďalšie hovorenie o povodní pretrhol mladý Brunčko, ktorý vstu-
          piac do chyže, najprv poslúchal, potom ale, keď Šimšálek chcel
          mená niektorý: htái 0 a hovoriac, že to máloktorá obec
          sa môže pochlúbiť, al h predstavených, zamie-
          šajúc sa do reči, povii
    </tei:p>
    <tei:p>
     „ľán tatík, keď dáte tri hollby vína. všetkých tých riehtárov
          vám poviem. aj bez písma nazpiumäť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     ) le štyri.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No aj my vám dáme toľko,“ hovoria Sameček a Ondráš.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Brunčko mlaskmil ústami, ani čoby dlaňami bol plasnul:
          skočil, až skoro hlavou podlahu prebil, a dopadnúc na zem,
          chyža sa striasla pod ním. Bol to z
          istý a výraz radosti, že dnes k | A
    </tei:p>
    <tei:p>
     „ľán strýček! dovoľte ale, aby som si mohol trocha hrdlo
          ovlažiť. bo tých mien je mnoho, veľmi by mi vysehnulo.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No napi že sa!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Brunčko vzal pohár, obrátil hore dnom a tuto: zmiznulo v gá-
          gore, ani čoby sa tam bolo prepadnulo, jako ten prameň vody na
          Dobrej vode. Potom si ale zastal, a položiac ruky na kríž, začne
          remzať, že pán Šimšálek nestačil za ním: čítal mena sobotišťských
          richtárov „ 1672—1759. Bolo jich 116.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Oni áť «hceli vsta odísť, bolo jim to
          tiež prizdlhavé, bárs i z počiatku pozorne n li, či ozaj Bruučko
          svojej úlohe za dosť urobí. Teraz ale už sa náhlili len čím skorej
          do trhu Jebo domov, vy: ajúc pana brata, aby jim dané slovo
          zaulržal,
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No keď tak ponáhlate a nechcete sa pribaviť, poviem vám,
          Že hore na Čupe Sládeček má pekných päť prasiatok, na pečienky
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     č J
          jako súcich, lebo jich zrnom chová.“ Jestli sa vám zaľúbia,
          &gt; sa pojednať. Myslím, že vám z nich dve-tri prepustí. Ňo a
          za oldomáš pekne ďakujem.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Aj ja ďakujem!“ usmieval sa Brunčko, ale nie na odchádza-
          júcich, ale na fľašky vína, ktoré pred ním stály.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Iado sa stalo!“ hovoril Sameček a dajúc s Pánom Bohom,
          odišiel i s Andrášom na Čup ku zakúpeniu prasiatok.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     III.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Za terajším katolíckym kostolom, ktorý bol vystavený (2
          horlivým evanjelickým pánom, Ľudovítom Nyárym, jako to nápis nasl
          vehodom až podnes svedčí, a ktorý evanjelici až do roku 1697 pri
          ji ách Božích užívali: nachodí sa vršok Čup. Gelý vršok
          stavaný bol malými domkami, ktoré sa tu pekne, jako ne-
          Ň Z domčekov: týchto prehliadnuť mohol celé
          mestečko. Mnohé z nich sú už poválané. .
    </tei:p>
    <tei:p>
     "Tu na Čupe ni tohoddil sa dom“ i pána majstra Sládečka.
    </tei:p>
    <tei:p>
     ľán ček sedel na svojom verpánku, sohnutý ku
          cifroval, aby-boly úhľadnejšie, a poneváč
          sa s nimi k jarmoku ponáhľal, teda i odbytnejšie. Kto by ho bol
          i by bol uhádnul, že mu je na pochytre, bo jarmok: sa
          lajster Sládeček však nemal strachu, že svoju hoto-
          Za jedno, nemal toho tak mnoho a za druhé,
          je nielen dobre platená, ale i hľadaná. Preto málo
          kedy sa tratilo, aby on svoju prácu domov bol priniesol a na jar-
          moku nepredal. 2
          ale teraz náhlil, príčina bola iste len tá, aby neskoro
          lebo „kto neskoro chodí, sám sebe škodí.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Do vilnej práce docela pohrúžený, ani nepozoroval, že ktosi
          na dvere už po druhý raz klopal, lebo i by iste sa ozval a
          bol povedal svoje „voľno!“ alebo „herein!“ „Szabad!“ to ešte ne-
          znal, lebo bol slovenským ševcomi 3
    </tei:p>
    <tei:p>
     Po druhom klopáni, bárs sa nikto neozval, dvere sa otvo-
          nich otvorila, rvená, okrúhlá tvár, kukajúc zvedavo do
          to kto dnuka. Však nebolo dosť na jednej, nkázala sa i
          druhá, hovoriac :
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Doma ste ešte, pán majster?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Doma, doma — ale už už som hotový, už idem zaraz,“
          hovoril sekano pán majster. Teraz už dvere sa roztvorily dokoran
          alnu do izby vnišli dva mužskí. Bolito naši známi Sameček a Andráš.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No, Pán Boh vám daj dobrý deň!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     »„ľán Boh daj! Pán Boh daj!“ hovorí chytro Sládeček, ale
          preto“ nevstal zo svojej trojnožky, ale jako čoby sa ešte väčšmi po-
          O sotva že mu rozmmneť možno, víta príchozích a núka aby si
          stlnuli,
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Nemáme času, pán majster, prišli sme len na okamženie a
    </tei:p>
    <tei:p>
     vy, jako: vidíme, tiež sa ponáhľate.“
          „Tak je, tak! ad animam, tak je, tak! dobre vidíte.“
          „Povedali nám, že máte pekné prasiatka, súce už na peči
          „Mám, ad animam, mám: ktorékoľvek z nich ujo
          pečienku.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     onky.“
          byť na
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ti
    </tei:p>
    <tei:p>
     u mlynára by lepšie neboly
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A sú na predaj?“ 4
    </tei:p>
    <tei:p>
     - „Sú, sú. Keď dobre zaplatíte.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Jestli sú pre nás súce, rádi,“ %
    </tei:p>
    <tei:p>
     „ľré kohokoľvek, pánovia. Žerú samé zrno. Ad animau, ani
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Mohli by ste nám jich ukázať?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Hneď, pánovia, nech si len tú botu dohotovím. No tak už je.
            Chvála Bohu! Bude už svrchovaný čas i do jarmoku sa podívať.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veru už, pán majster. Len nám teda ukážte tie prasiatka.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Majster Sládeček ešte len teraz vstal hore zo svojej trojnohy,
            sosňal s nosa veliké, v žltom drôte zarobené okuliare, položil si
            jich na čelo a hľadel na dotazujúcieh sa kupcov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Teda opravdu jich chcete kúpiť?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ináč by sme neboli u vás: len nám jich poďte ukázať.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dobre teda, stane sa! Pspspspsps!“ Pán majster začal pset-
            kať a tu, jakoby na ki vyšlo zpod postele päť krásnych,
            jedno od druhého kr ch prasiec.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No, nech sa ľúbi vybrať, pánovia , pekné sú všetky.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Sameček a Ondráš pozreli na seba, bo oni to boli. V pohľade
            tom viac povedano bolo, jakoby“ sme to my na papiery znázorniť
            mohli. Ešte len teraz jim svitnulo v hlave, prečo kamarát Šimšálek
            žiadal od nich popredku oldomáš. Ani sami neznali, či sa hnevať
            a. či smiať majú. Stáli tu jako obarení.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No čo, pánovia, snáď sa vám neľúbia? Ad animam, druhých
            krajov prasiatok v celom Sobotišti nenájdete.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Veríme, pán majster,“ povie Sameček, „ale pre nás sú pri
            maličké.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Jako sa ľúbi, jako sa ľúbi: kúpiť a predať nie je nútená vec.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Tak je, pán majster. No nemajte nám za zlé.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ad animam, ani zďaleka, ani zďaleka. S Pánom Bohom, s Pá-
            nom. Bohom! Veď i ja sa musím ponáhlať,“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Sameček a Ondráš ani sami nevedeli, jak sa vonku octnuli.
            Keď už boli na dvore, teprv jim prišlo na um, že zapomenuli s Bo-
            hom povedať. No ale už sa vrátiť nechceli.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Za odchádzajúcimi v pätách poberal sa i pán mejster Sládeček
            do jarmoku. Pry ale, kým by bol vyšiel z domu, nezapomenul na
            svoje prasiatka, ktoré bol zpod postele vyvolal a ktoré po prostred
            chyže behali: usypal jim zrna, sviazal svoj tovar do plachetky, na
            vrch. pretiahol palicu, prehodil na plece, zamknul dom a pošiel.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     IV.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Veľtrh bol v úplnom prúde. Predávalo, kupovalo sa to až milá
          vec, Plieskanie rúk jednajúcieh sa, len sa tak ozývalo zo všetkých
          strán. Tovar majstra Sládečka bol minutý čo chvíľa. I Sameček a
          Ondráš už kúpili, ale na oldomáš k Šimšálkovcom nechceli viacej
    </tei:p>
    <tei:p>
     „ fsť. Preto však ani hostinec Šimšálkov, ani Kutálkov, ani žiadon
    </tei:p>
    <tei:p>
     nebol prázdny. Keď iní vychvalovali Kutálka, aj nad habanskú klu-
          čiareň, majster Sládeček nechcel inam ísť, jako k Šimšálkovi, lebo
          to mu bolo najbližšie. Ej, ale keby bol vedel, že to bol Šimšálek,
          čo k nemu ráno kupcov poslal: ad animam, bol by mu posvietil,
          aj povedal, že by mu to do živého bolo išlo. " tt
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     - Tež a hošťinskí a kde. aký vinár k. mali dnes
          odbyt: darilo sa dobre pernikárom. Títo skoro všetky
          rozpredali. Pandúr Garabaš kúpil jedno. tých najväčších
          Kristíne. Videl to i Ján Dolinský. A to ho aj zarmútilo, ale aj
          rozpálilo, že by bol pandúra hneď v zubách rozsekal a pomrvil na
          odrobinky, jako ráno tú cigaru. Taký bol napálený, že sa mu už
          ami k muzike nechcelo. A. dobre, že tam nebol. Bo keď mu ho-
    </tei:p>
    <tei:p>
     vyskočil.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Chudák Dolinský! nevedel už ani čo robí, — lá si žiadal,
          aby čím skoršie bol v a bolo po jarmoku. Bo nikto sa nezdal
          mať s ním poľutovania. A predsa, to slniečko, jako by sa bolo
          chcelo nad ním smilovať, čím dial, tým sa klonilo ku západu.
          Na obzore počínaly sa dvíhať oblaky. ako čoby sa k búrke bolo
          chystalo. Niekt: rmočníkov počali svoj tovar skladať, šiatre
          rozberať, ujúc sa. k odchodu. a
    </tei:p>
    <tei:p>
     o sa začalo | pomrákať, basa a klarinet na Červenom dome
          nezdaly sa toho si všímať. Ihrajúci v kole ani zďaleka nemysleli na
          rozejitie, bo čím ďalej tým viac boli rozohnenejší. Po teraz trpeli
          i mladších medzi sebou, bárs kedy tedy nejednomu sa ušiel hodný
          lepanec práve vtedy, keď sa toho najmenej nadál, alebo ani sa ne-
          nazdál: už mu bol klobúk von oknom. Medzi najd tieravejších pa-
          tril pasák, Samo Blanár. lllava mu už bola dotlčená, jako planá
          hruška: klobúk mnohokrát von oknom vyhodený, ale nič nespomo-
          hlo, on sa chcel mrviť medzi ostatnými. Zase mu ho von vyhodili.
          Vonku stoja a smiali. Samo vybelhmul von, zodvihol si širák, od-
          behol kamsi, ale o chvíľu sa zase vrátil a zrovna do kola.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pac! už mu ktosi vlepil pohlavok, No ale tentokrát zle po-
          chodil, lebo sa prezradil: vykriknúc, takže i basu i klarinet pre-
          kričal, krev sa mu len tak z ruky cedila.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Aha! Sykorkár, ale som ťa dostal,“ posmieval sa“ mu Samo,
          keď muzika prestala, nedbajúc ani na ťo, že i jemu z hlavy krev
          vyviera.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale sotva, že vyj povedal to slovo „Sykorkár“, už zas dostal po
          ústach: Tu máš, „Preclikár“.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Kto je Preclikár?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     7Kto Sykorkár?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Bolo počuť dnu i von. Jedni na jednu, dr uhí na druhú stránu
          sa sriaďovali. Už neboli jako pri ihre v kole pomiešaní. V jednom
          okamžení stáli Sobotišťania na Jednej a Častkovania, na druhej strane.
          jako kohúti proti sebe. Ba už sa i za prsia začali potriasať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No udri ma!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     2No uúdri ty, keď máš kuráž!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     "Ty Praclikár !“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ty Sykorkár!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Praclikári, nedajte sa, však ste doma. Sykorkári i, nebojte sa!“
          poliučkávali okolostojaci hašteriacich sa. A tí už si boli vo vlasoch.
          V tom však prišli pandúri, urobiac ďalšej ruvačke koniec.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Častkovania museli sa odobrať domov. Pandúri jich vyprovo-
          dili až na častkovskú cestu. Pokojnejší on furtáci ale skoršie
          boli v mestečku, jako sami pandúri.
    </tei:p>
    <tei:p>
     vorili, že tam (iarabaš Kristínu na líco uštípnul, div že z b ne- -
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     Z muziky už“
          zakázali: hudci i „so. svojmi nástrojmi hudebnými museli opustiť
          hospodu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na židov bolo zle. Prečo? Lebo že oni tomu boli na príči
          že ďalej muzika nechcela hrať. Oni že naviedli richtára i pandúr
          aby muziku rozohnali. .
    </tei:p>
    <tei:p>
     Rozpásaná chasa počala hromžiť na židov a má pandúrov. Vy-
          puknutý spor pri muzike bol zabudnutý: už boli zase spolu, jako —
          čoby sa nebolo nič stalo a oni najlepší priatelia bývali. Keď jich
          pandúri na jednom mieste rozohnali, sišli sa na druhom. Alebo
          rozdelili sa na viacej trup. A keď na jednom konci hulákanie ustalo,
    </tei:p>
    <tei:p>
     s začalo sa ihneď na druhom, takže pandúri si s nimi už ani rady
          dať nevedeli. A to jim tým ťažšie padlo, keď i sami so sebou zdali
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ť sa nevládať, už od toho ustavičného chodenia a či toho posilňo-
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ť vania sa nápojami, ktorých sa jim v toľkej miere dnes za podiel
          dostalo, jako nikdy preutým. K tomu ani na cigarách jim ne-
          schodilo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Naposledy musely byť hosti
    </tei:p>
    <tei:p>
     ice i krámy pozatvárané, aby po-
          riadok zavedený byť mohol. Baviaci sa či chceli a či nechceli, mu-
          seli ísť domov. Medzi ubi mi sá domov vidime i majstra Slá-
          dečka. ba i Brunčko šiel za ním, ktôrý svoj oldomáš bol už dávno
          cez hrdlo prehnal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Majstrovi Sládečkovi nijako to nešlo do hlavy, že musel sko-
          roj, jako jemu sa lúbilo, hospodu opustiť. To sa mu a nestalo.
          No ale už len šiel. Nie tak ale Brunčko.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Sotva že prišiel pred najbližší hostinec, už bol v ňom. Tu
    </tei:p>
    <tei:p>
     J práve bola reč o pasákovi Blanárovi, ktorému pri muzike mládenci
          Ň klobúk von okňom vyhodili a ktorý potom z pomsty odišiel a kúpil
          : si špendlíkov. Tieto potom napchal do“ klobúka hore koncami a
          i odišiel zase k muzike, miesiac sa pomedzi chasov. V tom mu vy-
          lepil jeden z ihrajúcich pohlavok a všetky špendlíky vrazil si do
          ruky, ktorú si celú rozkrvácal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Brunčko Mači
    </tei:p>
    <tei:p>
     V tom však sú ktosi z prátáných:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Rád by som predsa vedel, prečo Častkovanov „Sykorkármi“
          menujú?
    </tei:p>
    <tei:p>
     Keď všetci mulč:
    </tei:p>
    <tei:p>
     jalon nevedel, ozval sa Brunčko u povie:
    </tei:p>
    <tei:p>
     | M " „Za dve lolby vína, ja vám to poviem.“
          „Dostaneš jich,“ povie predošlý.
          : „No dajte jich naliať.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ešte si nič nepovedal.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Musím si napred hrdlo ovlažiť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ty ho máš tiež vždycky suché.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     » Veď už dávno nepršalo.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ale nie u teba. Rozkáž si teda naliať.“ &gt;
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Rozkážem, ale vy zaplatíte.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Zaplatím, ale skorej, len jednu holbu.“ A
    </tei:p>
    <tei:p>
     Brunčko roj l priniesť víno. Upil si z neho je! AŽ
          vo flaške takmer nič nezostalo. Potom však začal hov:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Naši susedia Častkovania. mali jednu horu. Táto hora však
          im veľmi pustnala. Čosi jim ju kynožilo. Keď toho mnoho už bolo,
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     A ,
    </tei:p>
    <tei:p>
     občanov do porady. Tu v porade vyšlo na vrch, že veru sykorka
          je to, čo tú horu kvári.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Í radili sa teda ďalej, čo by mali robiť. Tu povstal jeden
          2 prítomných a povie: Páni občania! My sme všetci sedliaci, nám
          to nebude fažko našu horu ratovať, len keď to budeme chcieť uro-
          biť. Preto by som radil, vyberme sa všetci, koľkokoľvek nás je, Po-
          berme si sekery a obstúpme horu. A keď uvidíme tú mršinu na
          niektorom strome, ten hneď i zotneme. Jestli ste teda spokojní
          5. mojou náradou : nech pán richtár určí den, na ktorý by sme sa
          pod pokutou všetci sišli.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nárada bola jednomyseľne prijatá. Pán richtár učil deň. Ob-
          čania sa sišli ú horu. Sotva že sa to stalo, zavolá jeden
          Aha! či ju vidíš hen, jako si sedí na tej jedličke?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Jedlička padla pod ostrými sekerami — ale sykorka sadla na
          druhú, aj tá padla — i tretia i št A tak to išlo až do neko-
    </tei:p>
    <tei:p>
     na. Sykorka hneď tu, hneď tam, hneď v prostriedku, hneď na
          ji na stromy sedala, z ktorých každý bol bez milosrdenstva zoťatý.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ešte rak stál (a jed a jediná jedla (Z „celej hory. A tu cele
    </tei:p>
    <tei:p>
     s Spozoroval! ju ktosi na ňu se-
          kerami. ET TE Sykorka, začiní
          i ju vidíš, Jako letí?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     2Už nás nebude jed
          „Ani našu horu kaz
          Veru nie“ NÁ viru ktorýsi hlavou a doloží: „lebo už
          Ä keď už celá hora le: vyťatá. pre sykorku, rozmý
          richtár a s ním ostatní, jako horu ratovali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     04 kval ta ahy ste vedeli, menujú Častkovanov Sykorkárir
    </tei:p>
    <tei:p>
     jednu holbu,“ rei ri Sotva však
    </tei:p>
    <tei:p>
     i | rozkaz, aby
          ý zavrel hospodu.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dobre, ale nebárs,“ dudral si Brunčko popod nos a obejmúc
          fľašu oboma rukama, ani čoby mu ju dakto vziať elicel, rečie: „Ej,
    </tei:p>
    <tei:p>
     Už sa obori
          &gt; letela. preč.
    </tei:p>
    <tei:p>
     ale vínko, teba tu zanechámť Nie... Pôjdem. Však nás to "en
          židia vyhá Istócy éljen, žide ven!
          »Brunčko, ticho! Choď v pokoji. domov, bo ináčej — —-“
    </tei:p>
    <tei:p>
     Istócymu! Nech ho Pán Boh živí!“ a na dúšok vytrúbil celú fľašu
          a jako ostatný poberal sa aj on von.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     V.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Ta von bolo sa už dávno zmrklo. Zoblačilo sa. Tma sa šírila.
          Z jarmočníkov už dávno niektorí spali: Len tu i tu ešte bolo vi-
          dieť niektorých, ktorí sa domovy navracali, a pandúrov, ktorí ešte
          vždy patrolirovali. I krik a shon mládeže, zdalo sa, jakoby už bol
          v spánok sa ponoril.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Už ani Dolinského nebolo vidieť, ktorý ustavične vrel na pan-
          dúrov, menovite na Garabáš
    </tei:p>
    <tei:p>
     Tu zavreští ktosi: „Eljen! žide ven!“ Pre tmu ho nebolo vi-
          dieť. Pandúri hnali sa za ním, vlastne len za hlasom. A.koho prvého
    </tei:p>
    <tei:p>
     2
    </tei:p>
    <tei:p>
     riehtár Haute aLjevalat REN dš: hájiť, svolal
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Bo ináčej mňa zavrete, pravda. Nebojte sa! Na zdravie pánu “
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     nili. Nastal
          krik, lom. Pandúrov obkolesili, tak že sa pohnúť nemohli. A kým
          jedni s pandúrmi sa liašterili, druhí začali židákom okná vyhíjať.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Z pekelného kriku, brinkotu: okióu ozvaly sa i strelné ravy, k tomu
    </tei:p>
    <tei:p>
     ayste: i hromy Me“ počaly.v +7. +074 N
          Táto surma vyvábi pokojných obyvateľov von. z domov a »
    </tei:p>
    <tei:p>
     rýnok a ulice obživnulý, jako čoby sa počínal znova veľtrh.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Avšak. sotva: minulo štvrť hodiny a už všade. bolo ticho: uliče.. “
          i rýnok bok prázdny, len hrmenie hromov rušilo nočniu tichosť a:
          žiara bleskov krájalá hustú tmu. Nato spustil sa hustý dážď z obla-
          kov, ktorý prinútil ešte i sámých hlásnikov a vartášov hľadať útulok
          niekde pod strechou. “
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ešte i pandúri zmiznuli bez stopy, jako by jich tu nebolo bývalo.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Do rána však vedeli nielen v Seužci a pa celom okolí, ale
          i v samej Pešti, čo sa v noci v Sobotišti porobilo: Všade, na celom
          okolí hovorilo sa o povybíjaných židovských oblokoch, ani čoby si
          celé okolie bolo na"nerožmyslenom žarte súčastnilo. Kto sa
          pri vybíjaní súčastnil, nehovorili nikde. Zo skutku, tak sa zdalo,
          že radujú sa vš Za následky však nechcel byť žiaden zotpo-
          vedný. Rozkazovali všetci, cechu zaplatili Sobetišťania.
    </tei:p>
   </tei:div>
   <tei:div type="chapter">
    <tei:head>
     VI.
    </tei:head>
    <tei:p>
     Sotva, svitnulo ráno, pá. slúžny už bol na dejišti, prezerajúc
          povybíjané obloky. Na ústach jeho, jako tvrdili mnohí, ukrývalossa
          pokojné usmiatie. Cele pokojne hľadil si svoje biele bajúziky. Len
          keď sa Zpytoval po pandúroch a žiaden mu nevedel o nich pove-
          dať: zahrešil a úsmev zmiznul z tváre. A či nemal i hrešiť, keď .
          mu žalovali, že veru milých pandlúrov v noci bili, do potoka pohá-
          dzali: kto zná, či i nepohynuli? .
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pán slúžny, obstúpený žalobníkmi, jako Pilát, keď mal. súdiť
          Krista Pána, ani nevedel, ktorého zo žalujúcich židákov má skorej:
          počúvať. Na šťastie však hľadaní pandúri dostavili sa. Boli vyká-
          raní. No nebolo na tom dosť, pohrozeno jim ešte prísnejšou poku-
          tou, že svojej povinnosti, čo strážcovia pokoja, neurobili zadosť.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Ale Garabáša nebolo medzi prišlými.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Kde je?“ pýta sa slúžny ostatních.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nevedel ani jeden. Židáci hovorili, že ho v noci zabili a ho-
          dili do vody a voda že ho odniesla.
    </tei:p>
    <tei:p>
     "Tu ozval sa po chvíli hlas bubna. Všetko sa hrmulo počúvať.
          Čo nového? Mid o d
          Hrúza! Keď bubnovanie prestalo, sám pán slúžny hovoril ku
    </tei:p>
    <tei:p>
     shromaždeným : &gt; P
          „Tejto noci ztratil sa jeden z paudúrov. Ktoby vedel o ňomr
    </tei:p>
    <tei:p>
     niečo povedať: sto zlatých dostane čo odmenu.“ y
          Zástup sa rozišiel, rozmýšľajúc: kdeby sa bol mohol, pandúr, -
    </tei:p>
    <tei:p>
     podieť ? TR #
    </tei:p>
    <tei:p>
     . Pandúri poskladali pušky a miesto nich ozbrojení ohreblami
          a vidlami, vyšli hľadať svojho kamaráta. Probovali tu i tam, hore
          i dolu, kde sa jim zdalo trochu hlbší potok: bo hlbokým nenie
          nikde a dažďová voda dávno ubehnula: ale ztrateného kamaráta.
          nebolo nikde. Všetko hľadanie a pátranie po ňom bolo bezvýsledné.
    </tei:p>
    <tei:p>
     dohonili, toho zaujali. Zajatý sa S, kauiaráti ho brá
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     Už bolo okolo poľudnia. Ľvár pána slúžneho už sá
          jako ráno: bola až veľmi prísna a celé chovanie rozdráždené.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Nastala inkvisícia. Bol šťastlivý lý kresťan, ktorý s:
          čerňajším časom na ulici a ešte | tastlivejší ten, ktorý síce &gt;
          i od nikoho videný nebol.
          nýď nevinný: to bolo jedno vyšetrovateľovi, joštii žalobníci
          Jeho meno: pandúri s nastoknutými bodákami museli od
          vázu každého doviesť do obecného domu. Neplatilo “tu ani slovo
          richtára, ani notára, ani úradského, ani nikoho: pán slúžny, ,o kto-.
          rom sa predtým hovorilo, že je nepriateľom. židov, zrazu stal sú ne-
          ženým jejich zástupcom. Prečo, odkiaľ tá zmena? domýšľal s
          každý, báts/ aj pochopiť to neznal.
    </tei:p>
    <tei:p>
     K večeru bol plný obecný dom i dvor, bo koho sem priviedli,
          too nepustili viacej. Mali pandúri ešte tabotyr kým jich všetkých
          „dvoch a dvoch spolu poviazali.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pozor!“ velel strážamešter, keď už boli pandúri so sväzova-
          v hotoví. Pandúri sa postavili do radov.
          „Zbroj do rúk! Nabíjať!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     To všetko stalo sa pred očima zajatých, aby jim pán H8.
          mešter väčšieho strachu nahnal a jim svoju vážnosť ukázal,
    </tei:p>
    <tei:p>
     Zajatí boli na. to na vozy pousádzaní. Pandúrom veleno, aby
          jich sprevádzali 1 každého, gu, by sa opovážil z voza prehnúť,
          odrazu: zastrelili.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Sluječko už ene vúto! V zpred obecného domu pohuul sa
          dlhý rad vozov k Senici, kam obžalovaných #prevodili. Na uliciach
          sa /xozliehal plač a. nariekanie žien a detí. Zidovskí žalobníci sa
          poukrývali, ani čoby sa boli hanbili sami za to, že to tak ďaleko.
          prišlo a že mnohí z nich boli nevinní, jako to niektorí z nich
          sami. sožnávali. Ľútosť však: jejich. snáď dotiaľ trvala, kým sa
          čiastka pandúrov do mestečka zas prinavrátila.
    </tei:p>
    <tei:milestone rend="stars" unit="subchapter"/>
    <tei:p>
     Večierkom toho samého dňa zatáral sa Brunčko na Čup. Majster
          Sládeček bol práve na dvore.  Zamyslený pozeral v tú stranu ku
          Senici, ďakujúc v duchu Pánu Bohu, že bol ochránený pred hanbou.
          Z myšlienok vytrhmul ho pozdrav Brunčkov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Dobrý večer, pán majster!“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pán Boh: daj aj tebe,“ poďakoval HU a bral sa "do
          pitvora, ale Brančko šiel za ním. I zostal tedy stáť. Oba posadili
          sa pod stenkou ra násypok a tu započal sa medzi nimi nasledu-
          júci rozhovor:
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Ej, ale sa to len robilo dnes. u nás, pán majster.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Robilo veru, robilo: strach, hrúza, posmech, čoho sa človek
          na sťaré dni nedožije.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „No ale však to tých židákov muselo pekný groš stáť, že si
          toho slúžneho tak po svojej stránke obrátili. A nemal dobrého
          svetlomia, lebo keď sedel na tom vozíku, tak sa vám obzeral
          z jednoho boka na druhý, jako čoby ho už niekto bol za krágeľ
          dolu ťahal. Mali ste ho len vidieť.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Pán Boh je spravedlivý , on ho nájde, synak môj, jestli čo,
    </tei:p>
    <tei:p>
     <tei:pb/>
    </tei:p>
    <tei:p>
     M a
          0 tým pani úrom, kde
          fa vY
    </tei:p>
    <tei:p>
     | Veď je už ztratený. H
    </tei:p>
    <tei:p>
     i - „Nenie veru. A ja bý som sa stavil, že keď sám neprišiel,
          U. - miž bo dozajista najdú. Ja viem s istotou, kde je.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „A prečo si to slúžnemu nepovedal? Mohol si dostať sto
          zlatých.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     „Áno, alebo pútka na ruky. To bol len fígeľ. Ja mu nedám,
          Ďolbu vína za celých jeho sto zlatých.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     &gt; „A si myslíš, kdeže sa teda nachodí?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     a . 33a nemyslím, ale viem, kde je s istotou. A keď chcete vedieť,
          poviem vám, že nenie nikde inde jako na Doline.“
    </tei:p>
    <tei:p>
     ry "a čoby sa kdesi robil až doteraz?“
    </tei:p>
    <tei:p>
     M. „Čo robí? Spí dakde, bo bol jako čík napitý. Bol som toho jé
    </tei:p>
    <tei:p>
     sám svedkom, keď kupoval jarmočné jednej Dolinárke, #0) slúhil,
          že si večer prijde na Dolinu pre jarmočné.“
          „Ad animam! to by bol špás, keby to pravda bola“
          5 E „Mám jeden krk, ale aj ten postavím, že je tomu tak.“
          „No však uvidíte, čo z toho vykvitne.“
          „Nič dobrého pre nás.“
          " „Ad animam! tak je, tak! Máš pravdu: čo deň, to je horšie.
    </tei:p>
    <tei:p>
     v Cigáňstvo sa: zmáha, čo chvíľa statočný človek ani nébude môcť
          žiť na svete. Všetko ale do času, Pán Boh na veky.
          vá „Veru máte pravdu, pán majster. No dobrá vám noc!“
          „Pán Boh daj aj tebe!“
          a. Pán majster šiel do chyže, Brunčko ale domov.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Na druhý deň ztratený pandúr sa našiel.
    </tei:p>
    <tei:p>
     Brunčko mal teda pravdu. Len to banoval, že sa s ním pán
          majster Sládeček nestavil o niekoľko holieb vína. jú
    </tei:p>
    <tei:p>
     Pandúr sa vyspal z opice, ktorú kúpil na jarmoku, a potom
          prišiel sám od seba. Či mu pán slúžny sto zlatých vyplatil, ne-
    </tei:p>
    <tei:p>
     NM vieme, ale“ pochybujeme. f.
          Starý pánko Šimšálek nestáva už na moste. Škoda. ho byť, Že
          ho viacej nie je. Neprešlo síce po dnes mnoho rokov od osudného
    </tei:p>
    <tei:p>
     veľtrhu, ale už ani majstra Sládečka niet.
    </tei:p>
    <tei:p>
     U Dolinský s Kristinou tvoria jeden pár. Kristina je až po dnes
          x veselá a keď sa muž na ňu nahnevá .a ona je dobrej vôle, to mi
          r aj zamôti:-
    </tei:p>
    <tei:l>
     „Trucuje ma ktosi,
    </tei:l>
    <tei:l>
     | Budem ja kohosi,
    </tei:l>
    <tei:l>
     Ale sa ma ktosi
    </tei:l>
    <tei:l>
     Do vôle naprosí.“
    </tei:l>
    <tei:p>
     A pýtala sa, čo robí náš všetkovedel Bruučko. Vysťahoval sa
          zo Sobotišťa. ,
    </tei:p>
   </tei:div>
  </tei:body>
 </tei:text>
</tei:TEI>
