<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<tei:TEI xml:id="SLK1930344" xml:lang="slo" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:eltec="http://distantreading.net/eltec/ns" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <tei:teiHeader>
  <tei:fileDesc>
   <tei:titleStmt>
    <tei:title>
     Zuniaci krok : ELTeC edícia
    </tei:title>
    <tei:author ref="viaf:50020047">
     Jilemnický, Peter (1901-1949)
    </tei:author>
    <tei:respStmt>
     <tei:resp>
      editor
     </tei:resp>
     <tei:name>
      Marek Vician
     </tei:name>
    </tei:respStmt>
   </tei:titleStmt>
   <tei:extent>
    <measure unit="words">
     26398
    </measure>
    <tei:measure unit="pages">
     239
    </tei:measure>
   </tei:extent>
   <tei:publicationStmt>
    <tei:p/>
   </tei:publicationStmt>
   <tei:sourceDesc>
    <tei:bibl type="printSource">
     <tei:author ref="viaf:50020047">
      Jilemnický, Peter (1901-1949)
     </tei:author>
     <tei:title>
      Zuniaci krok
     </tei:title>
     <tei:pubPlace>
      Praha
     </tei:pubPlace>
     <tei:publisher>
      Nakladateľstvo L. Mazáča
     </tei:publisher>
     <tei:date>
      1930
     </tei:date>
    </tei:bibl>
   </tei:sourceDesc>
  </tei:fileDesc>
  <tei:encodingDesc n="eltec-1">
   <tei:p/>
  </tei:encodingDesc>
  <tei:profileDesc>
   <tei:langUsage>
    <tei:language ident="sk"/>
   </tei:langUsage>
   <tei:textDesc>
    <eltec:authorGender key="M"/>
    <eltec:size key="short"/>
    <eltec:canonicity key="unspecified"/>
    <eltec:timeSlot key="T4"/>
   </tei:textDesc>
  </tei:profileDesc>
  <tei:revisionDesc>
   <tei:change when="2024-01-30">
    Initially created as an ELTeC file
   </tei:change>
  </tei:revisionDesc>
 </tei:teiHeader>
 <tei:text>
  <tei:front>
   <tei:div type="titlepage">
    <tei:head>
     Zuniaci krok
    </tei:head>
   </tei:div>
  </tei:front>
  <body xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <div type="chapter">
    <head>
     Úvod
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Tam, kde more s južnej strany bije vždy na poplach, stojí vysoký, holý Špièiak. Prenikol
         mraèná a štrbavým hrebeòom rozèesáva bielu vlnu hmiel, ktorá postupuje v odpoludòajších
         hodinách od mora ku pevnine ako plynový útok.
    </p>
    <p>
     V kotline jagajú sa okná Pavlovky, potokom dolu sa rozbehla Varvarovka, bokom k nej sa
         pritúlila malièká osada na výspe, Odrezok, a za vrchami, tam, kde dubové háje a tabakové
         polia bránia sa závanu slaných morských vetrov, v slnku a bázni božej nažíva arménska
         dedina Sukko. Ztadia¾, zo zelených, hlbokých vån vychádza slnce, a s veèerom sošmykne sa v
         tú stranu, kde vo vinohradoch Su-Psechu spia omámení psi a ukonaní Gréci. A keï sa dotkne
         miest, ktoré dávajú tuši hranice mora a oblohy na obzore, vystie¾a zlatú cestu po vode
         priamo k Anape, kde na bazare arménski šustri zatvárajú svoje búdky so sandálami, v
         kúpe¾ných záhradách zaznievajú prvé zvuky hudby a úradníci v sovietskych budovách zamykajú
         svoje zaprášené regále.
    </p>
    <p>
     A tento chotár piatich dedín, od Su-Psecha k Sukko, je spravovaný su-psech-varvarovským
         sovietom. Sedia v òom: Rusi, Ukrajinci, Slováci a Èesi, Gréci a Arménci. Bradatí,
         zarastení, bodrí, èierni od slnca a mastného potu. Sedliacky soviet bez dlhých reèí, s
         ažkými rukami, ktoré v tomto úseku založily sochor a vyvracajú starý, vykotlaný strom.
    </p>
    <p>
     Valia sa vlny èasu.
    </p>
    <p>
     Valia sa vlny historie.
    </p>
    <p>
     Dávno už odznely výstrely ruských vojsk, ktoré v minulom storoèí v mene cára pohnojily
         tieto zeme krvou Èerkesov, Èeèencov a Kurdov, aby želiari a bíreši zo švarcen bergských,
         lichtenšteinských a pálffyovských majerov mohli tu zapi svoj biely chlieb èerveným vínom.
    </p>
    <p>
     Valia sa vlny èasu.
    </p>
    <p>
     Valia sa vlny historie.
    </p>
    <p>
     A tam, kde Špièiak vysokým brehom o zlomkrky vrhá sa do zelenkavých vån mora, dnes hrdza
         žerie rozbitý èln, na ktorom rudí partyzáni darmo chceli uniknú v tom ve¾kom roku tohto
         storoèia zpod pa¾by bielych.
    </p>
    <p>
     Je dobojovaný boj. Je hotovou historiou.
    </p>
    <p>
     Dnes z buchotu kladív a škripotu radlíc sa stvára nový prúd èasu, ten zuní prácou, vonia
         chlebom a napuchá silou.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     I
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Poštu do Anapy privážajú s jednej strany parníky, s druhej zas autobusy z Tonnelnej.
         Vezú ju nekoneènými, nebezpeènými serpentinami cez nieko¾ko kozáckych staníc, prekonávajúc
         tridsapä kilometrovú vzdialenos.
    </p>
    <p>
     Archip Fjodoroviè Procenko bol kandidátom strany a preto mu sverili poštársku kabelu, v
         ktorej roznášal listy a noviny a kolportoval knižky po všetkých piatich dedinách
         su-psech-varvarovského sovietu. Zatia¾, kým Fjodoroviè prijímal v anapskom úrade poštu,
         jeho žena na bazare predávala sviežu cibu¾ovú vòa a kyslý šavel. Nazad išli spoloène,
         avšak hneï pri prvom su-psechskom dome, do ktorého mal Procenko zanies poštu, sa vždy
         rozlúèili. Od tej chvíle až do veèera preplietal sa medzi vinohradmi, vysedával pred
         blankytnými domèekmi sadovníkov, roznášal poštu, svlažoval vínom vyschnuté hrdlo a zajedal
         chlebom, paradajkami a sviežimi uhorkami. Domov prichádzal až veèer, a na druhý deò
         doruèoval poštu do ostatných dedín.
    </p>
    <p>
     Jedného júnového dòa pred obedom vybral sa Archip Fjodoroviè k Pavlovke. Zastavil sa na
         hradskej a vyèkával. Po ceste vracali sa z Anapy èierni, nosatí Arménci, s úbohými
         koníèkami, potkýòajúcimi sa na každom kameni, a lenivo snímali kuèeravé baranice na
         pozdrav. Potom ešte išiel voz naplnený tovarom; to gazda Stuchlík viezol varvarovskému
         konzumu solené ryby, plátno a so¾. Archip Fjodoroviè rozdelil poštu: Arméncom pre Sukko,
         Stuchlíkovi dal poštu pre Varvarovcov — a teraz mal na starosti už len Pavlovku, lebo
         Odrezok je odrezaný od sveta a zabudol naò i Pánboh sám.
    </p>
    <p>
     Pavlovka bola zaliata horúcim slnkom, zdalo sa, ani èoby práve preto boly jej strechy
         takej jasnej, èerešòovej farby, slnce stekalo so striech na podstení a s obidvoch svahov k
         potoku, ktorý strmo pretínal dedinu a zastal v behu až hen pri ošarpanej pastúške, aby sa
         pod vrbinami rozlial v smrad¾avý moèiar.
    </p>
    <p>
     Pri prvom dome oproti cmitera šialene zrevala ceckatá suka. Archip Fjodoroviè sa na òu
         zahnal kameòom, èo iba zvýšilo jej útoènos a ešte viac podlomilo jej hlas. Zagágaly husi,
         zakrièaly deti a pod vàbami na zelenej pažiti vyvalilo sa žriebä žlté ani med. A Archip
         Fjodoroviè sa zastavil, rukávom sotrel s èela pot a myslí si:
    </p>
    <p>
     — Ej, ale by som sa aj ja…!
    </p>
    <p>
     Zrazu uskoèil na bok. Za ním zacvakotaly kopytá koòa a ktosi volal:
    </p>
    <p>
     — Vítajte do dediny, Fjodoroviè! A mne žiadna frajerka nenapísala?
    </p>
    <p>
     Bol to Repka Matúš, bez èiapky a bosý, horel priamo ohòom, a sivý kôò potriasal plecami
         a chvostom marne roztínal vzduch.
    </p>
    <p>
     — Èoho by ste ešte nechceli — hundre s úsmevom Fjodoroviè. — A vaša žena potom èo? Veï
         by mi kožuch vyprášila!
    </p>
    <p>
     Zem pod nohami i všetka dookola je teplá ako medový koláè. Muchy poletujú, kôò nohami na
         mieste preberá a Matúš hovorí:
    </p>
    <p>
     — Z Varvarovky idem — od kováèa. O daòových komisiach treba hovori, bo zbožia
         dozrievajú. A chlapi u kováèa len sa zasmiali, keï som im spomínal. Nesmejte sa, hovorím
         im, a to sa vám do komisií kulaci nahrnú. Sami sebe po¾ahobu zaondia, a my budeme pod
         daòami stona.
    </p>
    <p>
     — Tak. Treba už rozmýš¾a o tom, koho do komisií vyvoli, — hovorí poštár. — Takým
         Trembošovcom, Zlatníkom, Petráòovcom pri vo¾bách treba päty vyrazi. Zajdite do sovietu,
         tam vám už poradia.
    </p>
    <p>
     Slnce vždy viac pieklo do bielej cesty. Obaja sa pohli do dediny. Pred biednou,
         ošarpanou školou, s ktorou súsedil Matúš Repka, mrvily sa deti v chudobnej tieni agátov.
         Tam sa zastavili.
    </p>
    <p>
     — A kdeže vy máte zamierené? — pýta sa Matúš.
    </p>
    <p>
     — Len tuto do školy, novinky rozdám deom, a brošúry, èo majú predplatené, a potom už
         len hen ku starému Trembošovi, š¾ak by ho trafil. Akýsi list mu došiel, z Charkova sa mi
         vidí…
    </p>
    <p>
     — Z Charkova… No, majte sa dobre, do videnia! — a Matúš sa vynáša s koòom na breh
         poved¾a školy, kde sa svietia nalíèené múry jeho dosia¾ nedostavaného domu.
    </p>
    <p>
     Poštárovo „do videnia“, ktoré opätoval, zaniklo už v radostnom kriku školákov, ktorí ho
         obkolesili v tesnom kruhu.
    </p>
    <p>
     — Zdravstvujte, Archip Fjodoroviè! — volajú, a poštár odpovedá otcovsky:
    </p>
    <p>
     — Zdravstvujte, deti. Novinky prišly, a tie knižoèky vám nesiem tiež. Ktože z vás si po
         dvoch kopejeèkách priniesol?
    </p>
    <p>
     Dievèatká i chlapci skladajú svoje kopejky a Archip Fjodoroviè si sadá na podstení tam,
         kde agát hodil tieò, otvára koženú kapsu, novinky vyberá, detské knižoèky na èítanie
         rozdáva a pýta sa:
    </p>
    <p>
     — A Michajl Petroviè kde je?
    </p>
    <p>
     — V záhrade ešte s chlapcami pracuje. Zavola ho?
    </p>
    <p>
     — Nie, netreba… Hovorí to poštár iba tak, akoby v snách, nevie skutoène, èi by bolo
         treba s uèite¾om prehovori. Zatia¾ však jedno z dievèat pobehlo za školu, ruky priložilo k
         ústam a rozalo žeravý vzduch:
    </p>
    <p>
     — Haló… Michajl Petroviè… nech sa páèi k nám!
    </p>
    <p>
     — Nie, netreba vola! — vyskoèil Archip Fjodoroviè — netreba! Potom však máchnul rukou,
         akosi bezmocne, bez záujmu, a posadil sa znovu tam, kde prv. Aj deti posadaly popri òom,
         niektoré z knižiek èítajú, iné z novín šlabikujú, hlávkami potriasajú a napomáhajú si.
    </p>
    <p>
     — Dobre je to veru — myslí si poštár. — Deti neruské, rozumy sa im ešte len otvárajú a
         už v dvoch reèiach sa vyprávajú, èítajú i píšu. Molodci, títo Èesi a Slováci, veru!
    </p>
    <p>
     Zo záhrady pribehol Michajl Petroviè, koše¾a až na zarastené prsia rozopätá, plátené
         nohavice a bosé nohy, na èele jagá sa pot. Poštárovi ruku potriasa, po pleci radostne
         pot¾apkáva a hovorí:
    </p>
    <p>
     — Zajdite dnu, Fjodoroviè, troška sa osviežite. Veï ale už dnes pripeká naozaj
         nemilosrdne!
    </p>
    <p>
     — Nie, nie, prepáète, Michajl Petroviè, dnes nezajdem. Domov mi treba ís, vo vinohrade
         budem viniè podväzova.
    </p>
    <p>
     — ¼a-¾a, Michajl Petroviè, knižky sme dostali. Také pekné!
    </p>
    <p>
     Deti poskakujú okolo uèite¾a. Rady ho majú. Michajl Petroviè Sládek je Èech, zo starých
         kolonistov. Narodil sa na Volyni, doma pracoval pri gazdovstve a až len po revolúcii sa
         stal uèite¾om. Tu medzi kavkazskými rodákmi žije druhý rok.
    </p>
    <p>
     — Veru pekné… prisviedèa deom. Potom sa obracia ku poštárovi a pýta sa:
    </p>
    <p>
     — S Repkom ste hovorili?
    </p>
    <p>
     — Hovoril.
    </p>
    <p>
     — Vo¾aèo mi spomínal… akúsi knižku by chcel… zabudol som.
    </p>
    <p>
     — Hej, predvèerom mi hovoril. O daòovom zákone si chce preèíta. Potrebná knižka. Ale mi
         sedliaci všetky odkúpili. Nabudúce mu donesiem.
    </p>
    <p>
     Podali si ruky a rozišli sa.
    </p>
    <p>
     So zvonice, èo stála neïaleko bielej kaplnky bez veže, rozbehol sa po dedine zvon.
         Udychèaný chudáèik nemal sily, aby zastavil prácu a pozval ¾udí k modlitbe. Lebo život
         prežehnal dedinu za posledné roky už nieko¾kokrát inakším krížom, a tento zvuk zvona sa
         opakoval každodenne tak, ako sa v zatuchlých dobách opakujú staré historie bez toho, že by
         sa im prisudzoval zvláštny význam.
    </p>
    <p>
     Zo všetkých dvorových vrát vybehly statné kone k napájadlu. Zem odletovala pod ich
         kopytami, žrebci erdžali na celú dedinu, až sa hen slnce otriasalo, jeho lúèe sa zvlnily v
         horúcom vzduchu a vlnilo, toèilo sa a jasalo všetko, zvon zanikal a všetko navrelo teplým,
         bujným životom z práce a lásky.
    </p>
    <p>
     Mladí chlapci, veselo pokrikujúc, kráèali s vedrami ku studni.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Udrelo do starého Tremboša ani hrom z èista-jasna. List ležal na stole ani zdrap
         špinavého snehu, ruky bezmocne ovisly a on celý, tak ako bol, sosunul sa ažko na lavicu.
    </p>
    <p>
     — Martin sa vracia domov… splynulo s jeho modrých, starých pier bezhlasno, tak ako zvuk
         lanských víchric a dávno usmierenej búrky.
    </p>
    <p>
     — Èo hovoríš… o Martinovi? — precedila cez riedke zuby stará Trembošová. Lebo takéto
         slová treba najmenej dva razy opakova, aby vnikly do vedomia.
    </p>
    <p>
     — Domov sa vracia…! — zreval hnevivo. Tu… preèítaj si, èo píše.
    </p>
    <p>
     Aj by si preèítala, aj by si okuliare na nos posadila, no nemôže. Tak sa jej akosi srdce
         sovrelo, zachvieva sa bojazlivo, bo tu ide o jej jediného synka a ona sa nièomu nerozumie.
         Všetky rozumy sa v tých posledných rokoch kdesi potratily, ¾udia sa celkom zmenili, len tí
         starí zostali takými ako kedysi. A preto stará Trembošová upiera svoje zraky na Martinov
         list, pozerá, ale niè nevidí.
    </p>
    <p>
     — Peniaze, prosím vás, pošlite, — hovorí strmo Tremboš, — do charkovskej väznice.
         Zadržali mladého pána, bo prešiel hranice bez dokumentov. A teraz nemá na cestu. A èo —
         rozkríkol sa divo — èo ty na to povieš?
    </p>
    <p>
     Trembošová zažmurkala neistými oèami, zasmrkala, zaplakala kratúèko ako diea v kolíske
         a hovorí:
    </p>
    <p>
     — Nerozumiem sa tomu, na môj’ dušu, nerozumiem. Posla však treba Martinovi na cestu
         výkupné… aèi… No veï je to náš Martin!
    </p>
    <p>
     ažký mrak do¾ahol na Trembošov bohatý dom, leží ako obrovská archa a neodchádza.
    </p>
    <p>
     Ïaleko je dvadsiaty rok. Dohrmely delá po bielych cestách, posadal zlatý prach na
         vyprahlých vàškoch Rajevskej, vstala zdlávená tráva na lúkach Vladimírovky, vzkriesily sa
         vinohrady Chlebovky a Abrau-Ïurso a vtáci i psi dávno ohrýzli zdochliny koní bielej armády,
         ktorá sa navalila v šialenom úteku na Novorossijsk. Doznely sirény parníkov, na ktorých sa
         chúlili rozbití denikinci, a ani pamiatky neostalo na obzore po poslednom parníku, na ktorý
         sa nevdojak vlúdil Trembošov Martin. Hlava sa mu vtedy zapálila trmou-vrmou
         nepochopite¾ných dní, osemnásroèná hlava a dobrodružné sny vydaly sa na pospas krútòave, v
         hukote ktorej sa rodila historia.
    </p>
    <p>
     Martin Tremboš, osemnásroèný chalan, skrývajúci sa v sukkovských horách pred
         denikinskými asentírkami a vyhýbajúci sa súèasne rudým partyzánom v zelených kádroch,
         ztratil hlavu vtedy, keï stará Kozlicha pod Špièiakom na hradskej prvého rudého kavaleristu
         vítala s chlebom a vínom. Nemal inej cesty ako tam, k moru, do novorossijského prístavu,
         kde v dokách denikinci nakladali posledný parník, zatia¾ èo robotníci èistili ulice pre
         prichádzajúcu rudú armádu.
    </p>
    <p>
     Martin Tremboš, osemnásroèný chalan a syn najbohatšieho gazdu z Pavlovky, dostal sa do
         sveta, aby ho zkúsil a niesol na slabých nohách. A hoci jeho ma bola z Turca a otec od
         Trenèína, nikdy Martinovi ani v snách na um neprišlo, ako by mohol h¾ada Trenèín a Turiec
         a ani si nevedel predstavi, ako sa hovorí v starej vlasti, keïže slovenské rodiny v
         Pavlovke splynuly reèove s pavlovskými Èechmi — a títo zas tonuli v mori kavkazských
         kozákov a Rusov. A predsa sa Martin dostal do vlasti svojich otcov, zmietaný životom a
         hladom, každý deò zbièoval ho ako morský príboj, a svojou horkou vodou smýval s oèú opar a
         hmlu.
    </p>
    <p>
     S èasu na èas prichádzaly do Pavlovky zprávy od novorossijských Èechov: ten a ten zostal
         pri vojsku v Èeskoslovensku ve¾kým pánom, ten zas si zariadil obchod a iný dokonca odišiel
         až do Paríža. Zprávy boly z tých obrovských dia¾av nadúvané nepravdivým vetrom a za zimných
         veèerov, keï je dedina zaliata blatom a hustou omáèkou morskej hmly, dozrievaly v legendy.
    </p>
    <p>
     A jedna z tých legiend vyprávala o Martinovi…
    </p>
    <p>
     ažký mrak do¾ahol na Trembošov bohatý dom, leží ako obrovská archa a neodchádza.
         Vlhkým jazykom olizuje sladkú legendu o Martinovi, legenda sa rozplýva, rozpadáva, mizne a
         premieòa sa na špinavý kus papieru, na ktorom Martin píše:
    </p>
    <p>
     — Peniaze, prosím vás, pošlite do charkovskej väznice…
    </p>
    <p>
     Búri sa krv v srdci starého Tremboša. Búri sa tak ako vtedy v dvadsiatom roku, keï ho
         jediný syn zanechal na tvrdej zemi so zodretými rukami. A keï už pohádka o neobyèajnom
         šastí, ktoré stretne vo svete Martina, zaèala sa v Trembošovi prijíma ani biblické zrnko
         horèièné, a zaèala zmäkèova prvý hnev, parom odkia¾si doniesol tento list. Bolestne umiera
         sebecký sen starého srdca, a teraz azda už len ¾udia budú škodoradostne na Tremboša
         zalieèa, aby sa spýtali: — A Martin èo? — —
    </p>
    <p>
     — Posla však treba — veï je to náš Martin…
    </p>
    <p>
     Tak hovorí Trembošová a v duchu sa bojí i raduje súèasne.
    </p>
    <p>
     A ešte tu bol jeden ažký kameò…
    </p>
    <p>
     Èo bolo platné, že dávno v marci 1920. roku dohrmely delá, doznelo húkanie parníkov,
         ktoré odviezly Martina do sveta, keïže on sa zas po rokoch navracia domov? Snáï už ani on
         nespomenie si na tú noc, v ktorej sa zvrátila v jeho náruèi Anna nazad, zmámená èiernym
         tichom a bielymi hviezdami, kedy on prenikol ju horúcim dychom i celým žiadostivým telom,
         aby poèala.
    </p>
    <p>
     Láska s parníkom do dia¾av odplávala, boles zostala, no i tá prebolela, reèi sa zabudly
         a Anna vychovala malú Jelenku, dievèatko roztomilé, ktoré ešte v šiestich svojich rokoch
         malo svoj malý svet a ve¾ké biele margaréty, zatia¾ èo ma jej žila bojazlivé noci a šedivé
         dni.
    </p>
    <p>
     Len u starých Trembošov nemohli Anne odpusti, že ona, dvadsapäroèná dievka, nevedela
         napravi hlavu ich osemnásroènému Martinovi, že sa s ním zabudla a stala sa tak veèným
         nebezpeèím pre ich dom bez poškvrny.
    </p>
    <p>
     — Chlapèisko sprosté, tento Martin, — vykrikoval Tremboš na celý dom každodenne, — z
         dobrého miesta odchádza a tu vopchá krky do chomúta. Ej, veru, peknú nevestu nám do domu
         donesie! Keby sa aspoò vedelo, s kým to ona… Š¾ak by ho trafil — sprostý, sprostý!
    </p>
    <p>
     Stará Trembošová sa len tichúèko prežehnávala krížom, keï starý spúšal svoje bezbožné
         hromobitia.
    </p>
    <p>
     — A veï nevyprávaj… ešte nevedno, èi si ju vezme a èi nie. Akiste ju ani chcie nebude,
         ba ani Anna — — —
    </p>
    <p>
     Avšak Anna nemohla nikdy zabudnú tej noci nie snáï pre tú prchavú chví¾ku zmámenia, no
         pre tých šes rokov, ktoré ju na rukách a na srdci sputnaly a do cesty postavily ha.
    </p>
    <p>
     A Anna si myslí: nemôžem Martina milova, mám naò však právo. Prehryzla som sa k nemu
         hàbou bolesti a odriekania dlhých šiestich rokov.
    </p>
    <p>
     — Martin…
    </p>
    <p>
     — Trembošov Martin príde…
    </p>
    <p>
     — Vracia sa domov…
    </p>
    <p>
     Chalupy šuškaly jedna s druhou, celá dedina prijala túto zves a slaný morský vietor ju
         roznášal po puèiacich sadoch a zelených úvaloch, po vonných chlievoch a bielych izbách,
         všade, kde boli ¾udia a starý, mrtvý èas.
    </p>
    <p>
     — A èo ty teraz, Anna? — pýtajú sa ženské, keï prichádzajú s viníc do dediny cez Repkov
         dvor.
    </p>
    <p>
     — Ej, dobre ti teraz bude, veru… prepichujú ju oèami.
    </p>
    <p>
     — Nachystaj vína, — hovoria chlapi, opierajúc sa o èakany, — budeme pi na tvoje
         šastie!
    </p>
    <p>
     Poškrabkávajú sa v zátylku a odp¾úvajú vo ve¾kých oblúkoch na zem.
    </p>
    <p>
     Anna sedí na podstení, slnce sa snáša poza vrch, vinice sú zlaté i vzduch je zlatý, ku
         chlievu so stráne prichádza malé teliatko a bolestne múka za svojou matkou, ktorej zvonec
         cengá ešte v èriede za dedinou.
    </p>
    <p>
     — Nachystám, nachystám — núti sa Anna do smiechu, — len sa najprv musím s Martinom
         dohodnú, že ko¾ko vám dáme!
    </p>
    <p>
     — Nevyprávaj do vetra, — hnevá sa Matúš, Annin brat, — a to si posmechu narobíš po celej
         dedine. Aspoò teraz maj rozum, keï si ho nemala vtedy. A èi nevidíš, že sa ti smejú?…
    </p>
    <p>
     Slnce sa celkom spustilo za vrch. Anna hladká Jelenku po ¾anových vláskoch a srdce ani
         keby do zeme pochovávali…
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     II
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Pavlovský chotár prilepil sa na juhovýchode k chotáru varvarovskému. A Varvarovci dobre
         nažívali s pavlovskými, tak ako sa na súsedov patrí. Jestliže pavlovský pastier zahnal
         statok na varvarovské pastviská, spásali varvarovskí na súsednom. Len muziky odbavovali s
         najväèšou žiarlivosou a z Varvarovky do Pavlovky na muziky prichádzali len dvaja-traja
         najodvážlivejší bitkári. A hoci sa pavlovskí mládenci nikdy nikoho nebáli, predsa medzi
         nimi bitkárov nebolo.
    </p>
    <p>
     Zamotané to bolo so sviatkami. I v Pavlovke i vo Varvarovke boli katolíci, preto bolo
         nepochopite¾né, preèo si Varvarovka odbavovala sviatky riadne a pavlovskí vždy až o týždeò
         neskoršie. Bolo to ve¾mi veselé, lebo za týždeò po pavlovských slávili vždy pravoslávne
         sviatky Rusi, tak že víno tieklo a muzika hrala vždy za tri týždne bez prestania, aby ¾udia
         pochopili milos a dobrotu božiu a vystreli raz za èas svoje ustaté údy.
    </p>
    <p>
     Slnce vždy pripekalo, obloha bola vždy jasná, i pri tej práci bolo dos veselo ži. A
         tak ahaly sa dni ani med, sladké cez poludnia a ešte sladšie za veèerov, a tieto dedinky,
         vklínené medzi hory a vrchy, žily a oddychovaly a málo dbaly toho, aké vetry dujú zpoza
         morí a po širokých dia¾kach zeleného sveta.
    </p>
    <p>
     Maly svoj soviet, do ktorého si volily svojich zástupcov. Sedávali chlapi v obrovských
         baraniciach v su-psechskej škole a rokovali. S èasu na èas zablikaly okná škôl v ostatných
         dedinkách, sišli sa chlapi i baby i mládež na schôdzu, vyvolili komisiu, akú bolo práve
         treba voli, pokrièali si, pop¾uvali zem a pohrýzli slneènicových semien, a rozišli sa
         domov.
    </p>
    <p>
     Niekedy boly schôdze divoké. Vyvolení èlenovia sovietu obracali sa ani mlynské koleso v
         prúde reèí a výkrikov, dym plával miestnosou v šedivých mraènách a z tých ani keby boh
         hovoril ohòom a sírou:
    </p>
    <p>
     — Súdruhovia, dajteže mi slovo…!
    </p>
    <p>
     — Dos reèí!…
    </p>
    <p>
     — Ja vám vysvetlím… — kamaráti, súsedia…!
    </p>
    <p>
     — Nechceme!…
    </p>
    <p>
     Boly èasy, keï i predsedovia KKOV-ov, èiže ro¾níckych výborov obecnej svojpomoci, až k
         zemi sa hàbili pod ažkým obvinením celej dediny a odnášali si zo schôdzí zlé splátky
         svojich falošných úètov. A v takých prípadoch dlho sa hovorilo po dedinách, rozdúchávaly sa
         iskierky súruèenstva, pospolitosti a vykúvaly sa pomaly reaze, spájajúce zdravé jadro
         dediny v pevný záujmový celok.
    </p>
    <p>
     Dych jednotlivcov sa vyrovnával.
    </p>
    <p>
     Zo široka oddychovaly — dediny.
    </p>
    <p>
     Vo Varvarovke už dávno pohundrávali na kováèa Polykarpièa. Do paroma vraj s takým
         KKOV-om, keïže doò len plati treba. A hoci by to bolo len nieko¾ko kopejek do roka, za
         takéhoto predsedu i to škoda.
    </p>
    <p>
     Polykarpièovi dlho vrela pod nohami zem.
    </p>
    <p>
     Až len nedávno — z takej sprostej príèiny vzbåkol požiar.
    </p>
    <p>
     Anton Selecký, jeden z najchudobnejších Varvarovcov, pracoval na vinohrade v tých dòoch,
         keï slnko do žerava roztápalo vzduch i zem. S veèerom vrátil sa domov, naveèeral, ¾ahol si
         a nariekal. Hlava bola ani v ohni. Jeho žena, Marfa Safronovna, mohla si vymýš¾a
         najnemožnejšie lieky — niè nepomáhalo. A tak sa vybrala napokon ku kováèovi Polykarpièovi.
    </p>
    <p>
     Polykarpiè sedel s nieko¾kými chlapmi v kuzni a pil.
    </p>
    <p>
     — Ty si predsedom KKOV-ov, tak napíš môjmu cedu¾ôèku na bezplatné lieèenie. Hlava sa mu
         ide rozskoèi — tak sa mi vidí, že sa ho úpa¾ chytil, — hovorí Safronovna a plaèlivo smrká
         do dlane.
    </p>
    <p>
     Polykarpiè sa zvàtol na nákove a zlostne blysnul oèami:
    </p>
    <p>
     — Teraz si spomenieš na Polykarpièa? A o polnoci si už prís nemohla? Teraz už ani
         màtvych do neba nepúšajú. Ráno si príï. Ráno ti cedu¾ku napíšem.
    </p>
    <p>
     — A teraz…?
    </p>
    <p>
     — Nenapíšem…!
    </p>
    <p>
     Zatoèil sa celý svet v oèiach Safronovny — a potom tma.
    </p>
    <p>
     Vybehla z kuzne na cestu, na sviežom vzduchu jej v hrdle od¾ahlo a krièala:
    </p>
    <p>
     — No veï doèkaj, doèkajže ty… ty korhelisko, ja ti osladím tvoje predsedníctvo!… Èlovek
         by mu mohol pod nohami zdochýòa — a jeho od pohárka neodvedieš!
    </p>
    <p>
     Beží, beží za cestou, psi ju sprevádzajú brechotom a na oblohe — èudná vec — hviezdy sa
         trasú v teplej májovej noci.
    </p>
    <p>
     — Ja ti už len ukážem, èo je povinnos a aké právo má chudoba. Ja — ja som ženská
         sovietska — a vyznám sa!
    </p>
    <p>
     V družstevnej predajni, okolo ktorej Marfa bežala, zavolal ktosi z otvoreného obloka:
    </p>
    <p>
     — A èože je vám, Safronovna, èi vám strechu nad hlavou zapálili?
    </p>
    <p>
     V predajni sedel predavaè a ešte Dmitrij Vasiljeviè Zjazulin, sekretár komunistickej
         buòky pri soviete.
    </p>
    <p>
     — Nezapálili, — hovorí Safronovna, — Polykarpièovi však treba strechu zapáli!
    </p>
    <p>
     — No…!? — èudujú sa za oblokom hlasy.
    </p>
    <p>
     — Môj leží v horúèke, slneèný úpa¾ sa ho chytil, a Polykarpiè cedu¾ku k lekárovi
         nenapíše. Naslopaný je až no. A že vraj ráno je èasu dos.
    </p>
    <p>
     Marfa nestaèí èleni reè. Leje sa z nej ten prúd zpenených hlasov do modrej noci, noc
         leží sladká a vášnive vyzýva podma¾ovanými oèami hviezd.
    </p>
    <p>
     — Ja som ženská sovietska… so mnou nech si nezahráva…!!
    </p>
    <p>
     Obaja chlapi vyšli do noci pred dom. A sekretár hovorí:
    </p>
    <p>
     — Upokojte sa, Safronovna. S Polykarpièom budeme v týchto dòoch robi poriadky. Pošleme
         naò revíziu… práve sme o tom hovorili. Pôjdete aj vy na Polykarpièa s revíziou. Veï my vás
         známe, vieme, že… no, že ste ženská sovietska. A teraz len choïte k felèiarovi a povedzte
         mu, že vás ja posielam. On k vám už zajde a poradí.
    </p>
    <p>
     Marfa sa strhla a letí tunelom noci.
    </p>
    <p>
     Zašiel k nim felèiar, Antona obzrel a poradil:
    </p>
    <p>
     — Nemocnica!
    </p>
    <p>
     A v brieždení, keï ïaleké ešte slnce vypilo už hviezdnu rosu noci, drkotal voz cez úvaly
         a vrchy k Anape. Na òom ležal Anton Selecký, zrelý pre nemocnicu.
    </p>
    <p>
     Hneï v nasledujúcich dòoch prišla k Polykarpièovi revízia. Dvaja sedliaci a Marfa
         Safronovna.
    </p>
    <p>
     — Tu je všetko, — hovorí potmehúdsky Polykarpiè, — papiere, úèty, knihy. Vàtajte v nich,
         ak viete!
    </p>
    <p>
     Vàtali dlho, až sa dovàtali. Prekrásny poriadok zaviedol Polykarpiè v svojpomocnom
         spolku! Stroje nepožièiaval potrebným, zato bohatým gazdom hocikedy. Dotazník sovietu,
         ko¾ko zrna na sejbu bude treba spolku, zostal bez odpovedi, hoci bolo známe, že mnohí
         gazdovia pýtali si pôžièku zrna. O tom, komu boly vydané poukázky na bezplatné lieèenie,
         nebolo vôbec žiadnych záznamov.
    </p>
    <p>
     Z týchto troch revizorov bola Safronovna najgramotnejšia.
    </p>
    <p>
     — Spisuj protokol, Marfa, — hovorili tí dvaja.
    </p>
    <p>
     — Ej, ste vy len chlapi, — uškiera sa zlostne kováè, — fúzy len zpoza sukne vytàèate.
    </p>
    <p>
     — Ty teraz èuš, — zahriakli ho zrazu všetci revizori. A Polykarpiè videl, že zabàdol do
         tejto historie po uši, zlos ho naplnila horkým prúdom a musel dobre stíska pevnú ha
         zubov, aby sa prúd nevylial a nevzkypel prv ako treba.
    </p>
    <p>
     A práve vtedy, keï Marfa pichla za posledné slovo protokolu obrovský bod, vovalil sa do
         izby sekretár KKOV-u.
    </p>
    <p>
     — Vítaj, Lavrenteviè, — ide mu kováè v ústrety, no nestaèil urobi tri kroky a Marfa
         volá:
    </p>
    <p>
     — Tu je protokol… podpíš sa! Obaja sa podpíšte. Tak i treba.
    </p>
    <p>
     Kováè zastal stred izby, zakymácal sa ani strom vo víchrici a zaal päste. Èiernym
         haluzím vlasov, ktoré mu do oèú spadúvaly, š¾ahaly žeravé blesky poh¾adov a krv zaliala mu
         špinavé hrdlo. Koneène vybuchol:
    </p>
    <p>
     — Ty mi tu… baba sprostá… v mojom dome nehuè a nerozkazuj! Ešte slovo a z domu a
         vykopem, až sa… Vtedy ti bude tvoj protokol dobrý!
    </p>
    <p>
     — Zle robíš, Polykarpiè, — hovoria chlapi a chcú ho upokoji. — Podpíš protokol a basta.
    </p>
    <p>
     — Nepodpíšem!
    </p>
    <p>
     A od tohoto slova už kováè neodstúpil.
    </p>
    <p>
     Odišli.
    </p>
    <p>
     Schy¾ovalo sa k nedeli, na ktorú bola oznámená schôdza. V soviete sa rozhodli da do
         programu i zprávu o èinnosti KKOV-u. Upovedomili Polykarpièa, aby sa mohol pripravi. Ten
         však len zamával rukami, zasmial sa a odp¾ul si vysokým oblúkom — vraj — na celú tú
         komédiu.
    </p>
    <p>
     Safronovna obišla si po dedine baby.
    </p>
    <p>
     — Takého predsedu treba posla do horúcich pekiel, — rozpráva všade a rozhadzuje rukami,
         — z takého ide len zkaza na nás na všetkých. Pomyslite si len… — a teraz vypoèítava všetky
         hriechy kováèove. Poèúvajú vo všetkých chalupách, na dvore i na záhumní, ženy sa rozpa¾ujú
         a krièia, podupávajúc hlucho bosými nohami. Všetky poh¾ady sa slievajú a spájajú v jeden
         zlostný, ktorý sa nepriate¾sky navalil na kováèov dom.
    </p>
    <p>
     — A v nede¾u že by ste prišli všetci na schôdzu!
    </p>
    <p>
     — Už sa len neboj, Safronovna, prídeme!
    </p>
    <p>
     V nede¾u v škole huèali ani na bazáre. Všetky lavice boly plné. Všetci chlapi si z
         machorky skrútili cigaret¾u. Všetky baby rozprestrely pred seba vreckovky a hrýzly
         slneènicové semienka. Mládež sa šuchala pod oblokmi a v kútoch a starci si odp¾úvali a
         odkaš¾ávali.
    </p>
    <p>
     Mraèná dymu a suchý zvuk luštených semien roztrhol hlas predsedov od povale až na zem.
         Predseda schôdze otvoril shromaždenie.
    </p>
    <p>
     — Na programe je zpráva o èinnosti tunajšieho KKOV-u za posledný rok. Zprávu podá jeho
         predseda. Súdruh Bugajov, — obracia sa na Polykarpièa, — ude¾ujem vám slovo!
    </p>
    <p>
     Kováè šibol po predsedovi schôdze posmešným okom, vstal a zaèal:
    </p>
    <p>
     — Súdruhovia, obèania… vy mi už prepáète. Ja len tak kladivom po nákove… Reèni však
         neviem. — Tu sú papiere, knihy, pohrabte sa v nich…!
    </p>
    <p>
     Smiechom sa otriasla celá škola. Starèekovia sa až zadàhali a ženy vykrikovaly:
    </p>
    <p>
     — Netreba reèni!…
    </p>
    <p>
     — Povedz… tak prosto, èo… si robil!…
    </p>
    <p>
     — Preèo si mne, vdove, pluh nepožièal…?
    </p>
    <p>
     — A cedu¾ky,… cedu¾ky k felèiarovi…!
    </p>
    <p>
     To volala Safronovna.
    </p>
    <p>
     Rozhliadol sa kováè dookola, zaškrípal zubami a zahnal sa na kohosi do prázdna: — ty
         kuš!
    </p>
    <p>
     Predseda schôdze napokon predsa sa vymotal z húšavy krièiacich hlasov a sám teraz
         volal:
    </p>
    <p>
     — Obèan Bugajov, tak to nejde. Pripomínam vám vašu povinnos! Podajte zprávu!
    </p>
    <p>
     — Áno, — volajú hlasy, — zaèni už raz!
    </p>
    <p>
     — Nehuè! — osopil sa znovu Polykarpiè na kohosi neznámeho. — A vinu toho, že náš KKOV
         neprejavoval èinnosti… sva¾ujem na… soviet a buòku strany…! Nestaraly sa…
    </p>
    <p>
     — To je lož, — vyskoèila Safronovna, — sám sa nestaral!
    </p>
    <p>
     A znovu celá škola zahuèala.
    </p>
    <p>
     — Obèan Bugajov, pokraèujte! — krièí predseda.
    </p>
    <p>
     — Ja som dokonèil! — odfàkol kováè a utiahol sa do úzadia.
    </p>
    <p>
     Všetci priamo ani èoby zmeraveli. Až jedna zo žien vykríkla:
    </p>
    <p>
     — Nech Safronovna povie!
    </p>
    <p>
     — Pravda, — pripojujú sa všetci, — ona vie najlepšie!
    </p>
    <p>
     Predseda žmurkol na Safronovnu. Tá však už sama vybehla pred lavice, v ruke protokol, a
         zaèala:
    </p>
    <p>
     — ¼udia boží, verte… ani svine všetko dorýpali. A všetko proti zákonu. Veï pravda, zákon
         stojí za chudobu… a oni… proti nám. Tu, tu v protokole — všetko sme zapísali… Poèúvajte!
    </p>
    <p>
     A zaèala èíta protokol. Oheò a síra padaly na hlavu kováèovu. Ženy jajèaly, chlapi sa
         uškierali škodoradostne a Safronovna je ani živá božia kázeò nad zástupom. Zástup sa
         zvlnil, zakolísal.
    </p>
    <p>
     — Tri razy som k Polykarpièovi zašiel za zrnom… vypožièa… tri razy s¾úbil a nedal, —
         hovorí jeden gazda.
    </p>
    <p>
     — A ja som zas vlani vejalku potrebovala, — spomína vdova, — mne nepožièal, kulakovi
         však hej… veï on vie, ktorému…!
    </p>
    <p>
     — Èuješ? — volá Safronovna kováèovi do oèú, — a ešte si protokol nepodpísal. Že vraj je
         nesprávny, nepravdivý… Teraz ti pravdu do oèú hovoria — bodaj ti oèi vyklala!
    </p>
    <p>
     Vzduch bol dusný a otvorenými oknami padala do miestnosti horúèka dòa. Pod oknami sa
         spokojne hraly deti — a tu odbavovala dedina ažkú povinnos. Tu riešili otázku, ktorá v
         každom prípade znamená chlieb alebo groš. Preto bolo treba rieši ju èím lepšie. Preto
         padla výzva: nové vo¾by predsedníctva KKOV-u.
    </p>
    <p>
     Dlho ešte hovorila dnes Marfa Safronovna.
    </p>
    <p>
     — Ja, — hovorí, — som ženská sovietska… a tak i tak…
    </p>
    <p>
     — Pravdu má Marfa…! — krièaly ženské, plné sebavedomia. A chlapi sa k nim pripojili.
    </p>
    <p>
     — Pravdu má, — potvrdil i predseda schôdze. — Nazdávam sa, že mne netreba o tej veci
         viac vypráva. Pristúpime hneï k vo¾bám. — Podávajte návrhy!
    </p>
    <p>
     A ani nik nezbadal, ako sa Polykarpiè shàbil a tíško-tichúèko vytratil sa zo školy. V
         òom ani v kotle vrel hnev a pohana na celú dedinu.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Zpráva o Safronovne a jej víaznom spore letela všetkými dedinami práve v tých dòoch,
         keï v každom gazdovstve miešali skalicu s haseným vápnom, pripravovali striekaèky a
         vychádzali do viníc strieka viniè. Zaèiatok júna v horúèavách upíjal dúškom èierne noci,
         dni stály v priestore i èase ani kalená oce¾ a práca ¾udských rúk zunela na všetkých
         stranách ako verše evanjelia. Kàdle špakov, dogazdovavších na posledných èerešniach a
         višniach, odletúvaly na iné strany, a v sadoch sa zaèaly zardieva marhule a zamatové
         broskyne. Obrovský, blankytný boh šastlive sa usmieval zlatým okom slnka a to všetko, èo
         bolo na kyprej zemi, zachvievalo sa v nekoneènej slasti dozrievania a rodenia. So všetkých
         vrchov, od Špièiaku poèínajúc, rozlievala sa medová vôòa júna po všetkom vidieku,
         nevyhýbajúc sa najmä Pavlovke.
    </p>
    <p>
     Matúš Repka, nakúpivši v Anape vápna a skalice, rozhodol sa tiež strieka svoj viniè.
    </p>
    <p>
     S Matúšom Repkom bolo však zle. Hoci sám nikdy neskúmal, na ktorej planete sa zrodil,
         predsa si bol istý tým, že v kolese šastia nikdy mu nepadne prajné èíslo. On, strojný
         zámoèník, vytrhnutý svetovou vojnou z rušnej práce, šmýkaný bol po frontoch Ukrajiny a
         Perzie, a keï ho koniec vojny zaviedol k otcovmu hrobu na pavlovskom cmiteri, bolo mu
         jasné, že je treba uja sa rozvráteného gazdovstva. Jeho kladivá a kliešte sa vojnou
         roztratily, a bolo treba do rúk chyti rohy pluhu.
    </p>
    <p>
     ažko bolo poèas revolúcie zve¾aïova gazdovstvo. Vojenský komunizmus, rekvirácie a
         neúroda do¾ahly na dediny, kozáci s chútorov kántrili dubové hory, biele i rudé vojská,
         partyzáni i banditi prežehnávali neželaným krížom celú krajinu. Èo bola platná práca pluhu,
         keï vychádzajúce žitá znovu zadlávily v zem kopytá koní?
    </p>
    <p>
     Širokými vetrami naplnilo sa vo vojne Matúšovo srdce, a tu teraz ležala pred ním
         zanedbaná zem — zohni nad òou chrbát a pripútaj sa.
    </p>
    <p>
     Hodil Matúš rukou a opustil znovu otcovskú zem, po ktorej chodily denikinské rekvirácie
         — a zutekal do hôr k rudým partyzánom.
    </p>
    <p>
     A vtedy, keï posledný denikinský parník odvážal do sveta Martina Tremboša, vtedy, keï
         severný Kavkaz po prvý raz oddýchnul si zo široka a zhlboka, vrátil sa Matúš znovu domov.
    </p>
    <p>
     Dedina sedela v potoku ani striehnúca maèka. Odnauèila sa veri a nepriate¾sky pozerala
         na všetky nové oznamy, výzvy a proklamácie. Ïaleko za horami, až hen v novorossijskom
         prístave bol — proletariát. Tu, v Pavlovke a všade dookola sedliaci. Ïaleko, zdalo sa, je
         od jedných k druhým…
    </p>
    <p>
     O tom však Repka, rudý partyzán, nemal èasu rozmýš¾a. Zem mal pod nohami zdlávenú dlhým
         radom rokov. V gazdovstve nebolo ani riadneho pluhu a nièoho, èo dávalo záruku chleba. —
    </p>
    <p>
     Rozmyslel si teraz Matúš, že treba strieka viniè. Nemal však striekaèky, a preto zašiel
         k súsedovi Stráòavovi, ktorý bol nielen èlenom sovietu, no bol i predsedom svojpomocného
         spolku.
    </p>
    <p>
     — Poèúvaj, Jozef, treba mi postrieka viniè. Požièaj mi na jeden deò KKOV-skú
         striekaèku, veï na mojej štvr desatine mi ani dlhšie netreba.
    </p>
    <p>
     Zažmurkal Stráòava neisto oèami, poobšmietal sa nerozhodne po izbe a potom vravel:
    </p>
    <p>
     — Doèkajže, Matúš, za dva-tri dni, bo som ju požièal Rakovi. Veï vieš, — i on potrebuje…
    </p>
    <p>
     — A na akého paroma má ma Rak striekaèku tri dni? Veï má práve tak ako ja iba štvr
         desatiny vinohradu…?
    </p>
    <p>
     — Keï ho vráti skorej, dostaneš aj ty skorej, — odvetil strmo Stráòava. A ïalej sa k
         reèi nemal.
    </p>
    <p>
     Vyšiel si Matúš za dom, do vinohradov. ahaly sa po celom návrší hneï poved¾a dediny,
         rozdelené kamennými priehradami a zelenými medzami. Matúšov vinohrad súsedil s Rakovým a za
         tým potom mal celú desatinu bohatý Petráò.
    </p>
    <p>
     V úvale dole, na zelenom trávniku pásly sa husi. Niektoré zašly až tam, kde Matúš mal
         záhon slneèníc. Vzal hrudu a zahnal sa za nimi. Husi zjašene zagágaly a — ažko mávajúc
         krýdlami — zastavily sa až pri plote školskej záhrady.
    </p>
    <p>
     Repka došiel až k viniciam. Kráèal pomaly po návrší, prešiel svoj diel a zamieril k
         dielu Rakovmu, aby sa s ním porozprával oh¾adom striekaèky. Raka však vo vinici nebolo. Až
         tam v tôni bohatej Petráòovej vinice, poèul hlasy. Petráò pracoval na jednom konci a Rak na
         druhom. A Matúš zastal pred Rakom:
    </p>
    <p>
     — Poèúvaj, Štefan, tá striekaèka patrí spolku, však?
    </p>
    <p>
     — Hej! — brýzgol mu Rak priamo do tváre opilým smiechom. Bol známym korhe¾om a o jeho
         vystrájaní rozprávalo sa všade po vidieku.
    </p>
    <p>
     — A èo ty… bohatých napomáhaš? Sám tamto h¾a, — a ukázal Rakovi na jeho vinohrad, — sám
         vyjdeš na psí tridsiatok a iných tiež do škody donášaš! Že by si ešte dnes striekaèku
         odovzdal…!
    </p>
    <p>
     Rak sa zas opilo zašk¾abil, pokroèil tam, kde mal pod vinièom kabát a ve¾kú èutoru,
         otvoril ju a podáva Matúšovi:
    </p>
    <p>
     Nehundri, Matúš… veï naèo je ti ten hnev? Napi sa, však my už dáko svoje bohatstvo
         postriekame.
    </p>
    <p>
     Matúš sa zalial krvou až po korienky vlasov.
    </p>
    <p>
     — A èo si ty myslíš… že sa dám kupova?
    </p>
    <p>
     — Maj rozum, bratku… — zajakáva sa Rak, — a pi! Dva-tri dni nám už nezaškodia, a… Petráò
         vyvalí z pivnice vedro vína.
    </p>
    <p>
     — Netáraj hlúposti, reku… zahriakol ho znovu Matúš, — a dnes veèer žeby bola striekaèka
         u Stráòavu. Si mi ty pekný… ej veru, takým ¾uïom nech potom KKOV po¾ahobu poskytuje! Za
         èutoru vína predáš seba i nás všetkých!
    </p>
    <p>
     Rozhneval sa a odišiel na cestu, ktorá sa návrším zvlnila ako chrbtová kos. Nepoèúval
         už Raka, ktorý za ním ešte volal:
    </p>
    <p>
     — Odovzdám, Matúško… odovzdám!… Len — pekne a prosím — nikomu… niè…
    </p>
    <p>
     Keï došiel na vozovú širokú cestu, cez ktorú kde-tu kráèaly namáhavo k jarkom
         korytnaèky, zastavil sa, odlomil lieskový prút a zlostne ním roztínal zlatý vzduch. Jeho
         zrak sniesol sa s vrchov dolu, všade zeleòaly sa šavnaté vinohrady a sady, pokrývaly i
         nížinu, kde ažko sa potili su-psechskí Gréci, a zastavily sa až pred veternými mlynmi,
         ktoré už pol storoèia ako obrovskí vtáci máchaly ažkými krýdlami a predsa od Anapy ani len
         na piaï neodletely. Anapa podobala sa kàd¾u bielych husí, odpoèívajúcich na brehu
         blankytného mora. A potom už len voda, belasá rovina mora, s ktorou splynul poh¾ad
         Matúšových oèí.
    </p>
    <p>
     Po ceste od Varvarovky zadupotaly kopytá koòa.
    </p>
    <p>
     — Zdorovo! — volá veselo sekretár buòky Zjazulin, — pozeráte, ako mlyny melú?
    </p>
    <p>
     Matúš priložil dva prsty pravej ruky ku štítku èiapky a napolovic prehltol pozdrav.
    </p>
    <p>
     — Eh, — strhol sa zlobne, — oštara taká… u nás v dedine. S KKOV-om si kulaci zahrávajú…!
    </p>
    <p>
     — Aj u vás v Pavlovke? — zaèudoval sa Zjazulin. — Èože sa to porobilo…?
    </p>
    <p>
     A Repka výprava mu o striekaèke. Pekne rad-radom, ako to bolo, ako kulaci využívajú
         Rakovho korhe¾stva, a že je to akiste všetko dohovorené. Stráòava ako èlen sovietu, dobre
         vie, ako to navliec. Rak je biedny, nemá náèinia a nièoho a preto prvý má nárok na
         pôžièky. Rak je však ožralèisko — a za kvapku vína požièia KKOV-ské náradie kulakovi. Tomu
         najprv, a za druhých ho hlava nebolí.
    </p>
    <p>
     Zjazulin krútil hlavou. To bola nová, celkom nová vec v Pavlovke — toho nebývalo.
    </p>
    <p>
     — Jestli veèer nebude striekaèka u Stráòavu, — hovorí, — oznámte mi to. Spravíme
         poriadky. O Varvarovke ste už poèuli, však?
    </p>
    <p>
     — Hej.
    </p>
    <p>
     — A ten Stráòava… spomína Zjazulin; viac však nehovorí.
    </p>
    <p>
     — Najprv treba spravi poriadky so Stráòavom. To on… všetko. Taká múdra hlava. Ide im po
         ruke — a predsa zákona neprestúpi.
    </p>
    <p>
     Matúš š¾ahol do vzduchu, až hvízdlo. Kôò pod Zjazulinom poskoèil — tak sa z¾akol.
    </p>
    <p>
     — Nuž, do videnia, — podáva ruku Zjazulin, — a zajdite, Repka, èastejšie do sovietu.
    </p>
    <p>
     Keï sa vrátil Matúš do dediny, stretol sa pri studni opä so Stráòavom. Ten sa už
         zïaleka zeleno uškieral a hlasom falošne sladkým volal:
    </p>
    <p>
     — Tak už si môžeš prís pre striekaèku… práve ju Rak doniesol!
    </p>
    <p>
     — A nebol to Petráò? — zaal sa do Stráòavu Matúš. Potom však sa obrátil na bosej päte a
         prudko kráèal k domovu.
    </p>
    <p>
     Vinohrady potemnely. Blízko za dedinou ozvaly sa zvonce kráv. Pastierov korbáè neškodne
         strie¾al do vzduchu bezvadné salvy. Nad dedinou sa tkal jemný závoj.
    </p>
    <p>
     Za Anapou ležala spokojná voda. Zapadajúce slnce, zrudlý korhe¾, naklonilo si k veène
         smädným ústam pohár mora, ani èoby ho chcelo vypi jedným dúškom.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     III
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Pavlovské hory boly v èasoch rozvratu a všeobecného zbojstva vystínané okolitými
         kozákmi, a teraz zostaly len strmé stráne, pokryté nepreniknute¾nými kroviskami, húšavou,
         s ktorou sa rok od roka ¾udia borili, do ktorej vnikali sekerou, pílou, èakanom a rý¾om,
         aby získali zeme pod mladé vinohrady. ¼udia odchádzali ráno do tých strání, kde slnko pralo
         do sohnutých chrbtov; ani more, ktoré v blízkosti huèalo a omývalo veèité útesy a bralá,
         neprinášalo osvieženia, a vracali sa veèer domov, ukonaní k smrti, s krvavými mozo¾mi na
         rukách, so zrakom od potu rozmoèeným a s ažkými slovami ažko vybojovanej viery: bude viac
         zbožia — a za štyri roky vinohrad urodí…
    </p>
    <p>
     Teraz sedliaci striekali mladý viniè, a stráne ožily. Rozveselily sa i zvoncami kráv, bo
         pastier zaháòal práve v tie miesta, a boly tu i deti a starci, ktorí pásli malé te¾ce.
    </p>
    <p>
     A slnko roztápalo vzduch i zem, všetko sa slievalo v tejto obrovskej peci júnového dòa,
         nad húšavami poletovala rozjarená vtaè a v kroviskách, v suchom dubovom listí šušaly
         kde-tu mladé korytnaèky. Pod strmými vrchami, tam, kde sa do mora žiadostive vystrela dlhá
         ruka sukkovského polostrova, rybári s bielymi vetrilami prežehnávali more, zaahujúc siete
         na blysknavé barabulky a ozrutné kambaly. Na polostrov prichádzali sedliaci a vymeòovali
         víno za ryby.
    </p>
    <p>
     Všetko dookola, obloha, more, zem i vzduch — bolo zlaté…
    </p>
    <p>
     Pod mladou drienkou v tráve sedeli dvaja starci: dedko Kubešov a pastier Jefim. Tento
         ešte len prvý rok bol v Pavlovke vyvolený za pastiera a staral sa ve¾mi o svoju dobrú
         poves.
    </p>
    <p>
     Dedko Kubešov bol už starý. Lysá lebka malátne hojdala sa na suchej, žilnatej šiji, v
         bezzubých ústach ažko sa plietol nemohúcny jazyk a oèi sa ztratily v tom dlhom rade rokov,
         ktoré splietly jeho ¾udskú historiu.
    </p>
    <p>
     — Bolo mi dvanás rokov, — vypráva dedko Jefimovi, — keï sme prišli sem. Bolo nás ve¾a…
         z Èiech i zo Slovenska… a rozdelili nás. Mohli sme si vybra rovinu, tam, kde je nemecká
         kolonia, Džiginka, a my že len do vrchov. Tak sme sa usadili na týchto vrchoch, èert by ich
         bral.
    </p>
    <p>
     — Na holej zemi?… — pýta sa Jefim.
    </p>
    <p>
     Dedko Kubešov mávne rukou do vzduchu, nap¾uje na dohárajúci opalok cigaretle, zahodí do
         trávy a usmeje sa sklamane:
    </p>
    <p>
     — Keby len na holej! Veï tu nebolo miesta pre jednu nohu! Húšava taká… a dubiská… ojoj!
         A tak sme sa zakopali do zeme, do dier a dva-tri roky sme v nich žili. Ani vlci. Zaèali sme
         kolèi zem. Pomaly jej pribúdalo. A jes sa chcelo. Vtedy ani Anapy, mesta nebolo. Len tá
         stará turecká brána a so dva domy tam stály. Raz, dva razy do roka pristáli tam tureckí
         alebo grécki rybári. Až len vtedy, keï sme prišli, zaèali tam Rusi mesto a cestu stava…
    </p>
    <p>
     — A vy… ako? — A Jefim rozširuje svoje zvedavé zrenice. Videlo sa mu to také
         nepochopite¾né. Veï — bože môj — zem je široká a prajná, kde sa len mykneš, všade a uživí…
         Sú hory a sú zas stepy… vietor po nich beží a èloveka-vtáka do dia¾ky poháòa. A duša
         dobrého èloveka spieva chválu Bohu a priamo do oblakov sa, èistá, rozletí… A tu tí — ani
         mravce sa na jednom kúsku zeme vyše pol storoèia mrvili a mreli…
    </p>
    <p>
     — Nuž, — my sme tiež tú cestu stavali, — pokraèuje starý Kubeš, — keï chleba do huby
         nebolo. Od svitu do mraku sme drhli. Za dvadsa kopejek. Však — už som z tých všetkých
         zostal iba ja sám.
    </p>
    <p>
     Pokyvuje vážne, pomaly svojou suchou hlávkou, ani èoby èohosi ¾utoval, a z ovislej pery
         splynula mu na koše¾u dlhá slina.
    </p>
    <p>
     Jefim vstal, v starých kostiach mu zaprašalo, rozohnal sa korbáèom nad hlavou, vo
         vzduchu zvuène treslo, zreval na kravu, ktorá od èriedy odboèila, svoje veène jednaké:
         hajs! ohó! a zas si sadol. A hoci on sám mal už svoj vek, predsa len v tomto júnovom dni,
         do ktorého veselé deti vpa¾ujú svoj zdravý krik, zdal sa mu dedko ako práchnivý peò, do
         ktorého by len kopnú… a rozsype sa. Jeho prostá duša nevedela pochopi, ako bolo možné od
         detstva drhnú, v diere v zemi býva, ko¾èi, rva sa so zemou, ora, sia a sváža, aby
         napokon mohol starík sedie na sparnej stráni, vzdycha a slinta na koše¾u.
    </p>
    <p>
     On, Jefim, tiež od samého detstva robil. Za èriedami kráv prešiel kusy sveta. Jemu však
         bolo vždy vo¾no, svobodno u srdca, so svojou kabelou a palicou bol už celý, hotový pohnú
         sa pod božou oblohou v široký svet. Jemu bol vietor kamarátom, slnce mu plnými priehršami
         sypalo zlato do oèú a do srdca zapadla vtáèia pieseò. Široká bola duša sa step a more, a z
         rozosmiatych dia¾av hovoril s Jefimom Pánboh sám…
    </p>
    <p>
     Dedko Kubešov sa vzoprel na rukách a ažko, namáhavo vstal. Oèami zažmurkal, jeho poh¾ad
         sa roztopil vo zvlnenej hladine mora; potom dlho svíòal vo svojich zvráskavelých prstoch
         žltý tabak, aby si zapálil na cigaret¾u, ponúkol tabakom Jefima a vravel:
    </p>
    <p>
     — Treba ís…
    </p>
    <p>
     Jefim vzal trochu tabaku, potoèil hlavu za slnkom, ktoré na nebeskom oblúku navrelo sa
         zlatý pupeò, a odvetil:
    </p>
    <p>
     — Bude práve poludnie…
    </p>
    <p>
     Tak sa rozišli.
    </p>
    <p>
     Po ceste zaèaly prebeháva dievèatá a ženy s motykami, a všetky sa s hrebeòa snášaly
         dolu k dedine. Dediny nevidno, len kde-tu zabelel sa oslnivý múr v záplave sadov a viníc a
         zahrád, nabrznutých živnou miazgou a bujnejúcich v teplom opare dní. Uvidiac pastiera, ako
         si spokojne pofajèieva, volaly naò veselo:
    </p>
    <p>
     — Pasieš, Jefim?
    </p>
    <p>
     A Jefim len tak na pol slova ženám odpovedal:
    </p>
    <p>
     — Pasiem!
    </p>
    <p>
     Èasto, rudé od slnka a svietiac zdravými zubami, sa mu smialy:
    </p>
    <p>
     — A èuješ, Jefim, ktože ti obed navarí?
    </p>
    <p>
     Ovislé prsia sa im hojdaly pod ¾ahkým odevom. Jefim sa zamraèil, ani èoby odháòal èosi
         nepríjemného, a neodpovedal.
    </p>
    <p>
     Jefim nenávidel ženy od toho èasu, èo sa prvý raz dožil sklamania. Mal ženu kedysi…
         dávno, keï bol ešte mladý. Zutekala mu. Tak… jednoducho sa rozhodla, a odišla od Jefima,
         nevedno kam. A viac ju nevidel. Žil od toho èasu sám, pásaval statok na slnkom zlatených a
         dažïom zalievaných stráòach, blízko oblohe a ïaleko od ¾udí, so srdcom zatrpklým a
         naprázdno, hlucho vykvitajúcou silou, pohvizdoval si do vzduchu a roztínal ho pastierskym
         korbáèom, zavracal statok a do dia¾av vykrikoval svoje jediné: hajs! ohó! Ženy sa naò
         uškieraly, svietily zubami a dráždily, rozklesnutými bokami; predstavoval si ich v duchu na
         bukových posteliach, smyslami vybièované, mäkké a plodné, a sožieral sa vo vnútri akýmsi
         suchým, pálèivým ohòom, ktorý rok od roka plienil jeho živné miazgy tela, aby tým viac dal
         vyniknú krvnatým žilám, splietajúcim sa v suché, pevné húžvy.
    </p>
    <p>
     Otvoril svoju koženú kabelu, odrezal chleba a slaniny a zaèal jes. Ïaleko kdesi, až na
         oproti ležiacom úboèí, pásol Sergej, mladší pastier. Už nieko¾ko rokov chodia a pasú spolu,
         dávajú sa najíma po dedinách a prácu svoju vykonávajú svedomite. Serjoža je dobrý chlap,
         široká duša, široké plece, statok si chová ani deti a po najlepších miestach ho vodí…
         lepšieho pastiera ani netreba.
    </p>
    <p>
     Rozmýš¾a, rozlièné myšlienky vkrádajú sa mu popod vysoké èelo, na ktorom, keï Jefim
         zakrièí, navre mohutná rozsocha krvnatých žíl, a je mu tak akosi mäkko. Tak tu žijú v slnku
         a vzduchu, starý s mladým, dole pod úboèiami dediny žijú, ¾udia sa smejú a množia sa, a na
         mori, na jeho blysknavej, spokojnej hladine vidno, ako delfíni v nádherných oblúkoch
         vyskakujú a vo svojej radostnej hre až ku brehu sa naháòajú…
    </p>
    <p>
     Len oni dvaja… Jefim a Sergej… tak akosi márne…
    </p>
    <p>
     Zakrojil ostrým nožom do chleba, do prsta, na prste vykvitla ohnivá krv a steká pomaly
         na nohavicu.
    </p>
    <p>
     — Porezal si sa, starý, — ozval sa zpoza drieòky ženský hlas. Drieòka je hustá, už dávno
         odkvitlo bohaté hrozno zlatých kvetov, a teraz len husté lístie a zelené bobu¾ky vystiera
         slnku.
    </p>
    <p>
     Vystúpila z tej zelenej húšavy, špinavá, èierna, v pálèivých oèiach ani fakle horí jej
         osemnás jarí.
    </p>
    <p>
     Jefim sa strhol vo svojich myšlienkach a mlèky sa zpod nasopenej obrvy pozerá na neznámu
         dievku. Jej èierne vlasy sa zvlnily sa hadi, rozhalené prsia zožiera slnko a silné nohy
         ani hnedé korene vrástly v zem.
    </p>
    <p>
     — Èože… tu chceš…?
    </p>
    <p>
     Žiadne iné, múdrejšie slová mu na um neprišly.
    </p>
    <p>
     Posadila sa ved¾a Jefima, potoèila sa vyzývavým telom k nemu a s pier odtrhly sa jej
         akosi strmo slová:
    </p>
    <p>
     — Daj mi jes!
    </p>
    <p>
     Jefim odkrojil chleba, priložil kúsok slaniny a podávajúc ho dievke, pomaly sa pýtal:
    </p>
    <p>
     — Ako sa voláš?
    </p>
    <p>
     — Nina!
    </p>
    <p>
     ažko sa vyvalily tieto dve slabiky z chlebom nadžganých úst.
    </p>
    <p>
     — Hm… Jefim pokosil svoj mihavý zrak. Pozerá sa na hltajúcu dievku a vidí: tulácky
         vietor duje z celého jej tela, je hnedá a mastná sa údená ryba, aké predávajú kalmyckí
         rybári v Povolží pri Astracháni. Poodhalené mladé prsia sa zachvievaly, výbojne natàèané do
         žeravého vzduchu, a celá postava voòala medovým kvietim sparných strání.
    </p>
    <p>
     — Chceš ešte? — pýtal sa, keï dojedla.
    </p>
    <p>
     Vyvalila sa do trávy, lícom k slnku, odhalila šnôry blýskavých zubov, zasmiala sa suchým
         smiechom pobehlíc a vystrekla:
    </p>
    <p>
     — Teraz nie…
    </p>
    <p>
     Teraz nie. Jefim sa zamyslel: Teraz nie. A kedy? Bolo mu akosi èudne, žilnatým telom
         zachvievalo akési volanie dávneho života, èosi sa v òom vzpínalo, rokami spútané, ani
         erdžajúci žrebec, a — zdalo sa — nebolo naraz na svete kantára, ktorý by ho mohol skroti…
    </p>
    <p>
     — Odkia¾ si… prišla?
    </p>
    <p>
     Spomenula si náhle na krvavú ruku Jefimovu. Podòala sa, odtrhla zeliny a priložila na
         Jefimov prst, na ktorom pomaly zaschýòala kvapka malinovej krvi.
    </p>
    <p>
     — Máš ešte krvi dos!… zasmiala sa a pozrela sa vyzývavo na Jefima. A jemu, hoci jeho
         otázka zostala nezodpovedaná, prišlo odrazu teplo a sladko, oèi sa zahmlily v zružovelej
         predtuche a hlas, nevedno odkia¾, nabral mladistvej èistoty a zvuku, keï sebavedome zo seba
         vytasil:
    </p>
    <p>
     — Nuž a?…
    </p>
    <p>
     Potom si ju pozeral znovu, teraz už prižmúrenými oèami, ani èoby sa chcel presvedèi, že
         sa neklame, a srdce sa mu sovrelo v bojazlivom oèakávaní, keï sa pýtal:
    </p>
    <p>
     — A… kdeže ideš?
    </p>
    <p>
     Potoèila sa k nemu zoèi-voèi. Jefim na nej u¾pieval smädným zrakom. Po jeho hnedej tvári
         a žilnatej šiji prebehávaly krátke tiene, a ruka netrpezlivo pohrávala si korbáèom.
    </p>
    <p>
     — Kde idem? — opakovala otázku. — Tak… kde sa mi zachce… Aj tam, aj tam môžem… — a
         mávala hybkými rukami na všetky strany.
    </p>
    <p>
     — Aj tamto — ¾a?… — š¾ahol Jefim korbáèom smerom k Sukko, kde ani zástava vlnilo sa
         belasé more.
    </p>
    <p>
     — Aj!
    </p>
    <p>
     — Škoda by bolo!
    </p>
    <p>
     — Banoval by si?
    </p>
    <p>
     Zaala otázkou Jefima ani sekerou do jeseòa. Jefim zmåkol, všetko bolo tiché, len kde-tu
         v tlejúcom listí dubu mrvil sa a šušal chrobák. Potom sa jej pozrel priamo do oèú a
         pomaly, ako keï padá so stromu suchý list, zaševelil rtami:
    </p>
    <p>
     — A možno, že by som… aj banoval!
    </p>
    <p>
     Mlèali oba. Nina, zahryznúc sa do spodnej pery, nespokojnými rukami šklbala nevdojak
         trávu, a Jefim nevidomými oèami pozeral sa na zblúdilú kravu; ani mu na um neprišlo, aby
         zapráskal korbáèom a zvolal: hajs! ohó! Potom — ešte akosi podvedome — oblapil dievku
         svojou tvrdou rukou, pritiahol ju k sebe a ažko, namáhavo zo seba vyvalil:
    </p>
    <p>
     — A nechcela by si… tu zosta?
    </p>
    <p>
     — Tu?
    </p>
    <p>
     — Pri mne, v pastuške. Je tam zahrádka, trávnik… a voda hneï pri dome.
    </p>
    <p>
     — S tebou ži?
    </p>
    <p>
     Oèi mu zamžikaly bojazlivo a tíško odvetil:
    </p>
    <p>
     — So mnou.
    </p>
    <p>
     Pritisla sa k nemu bližšie, v oèiach sa jej usadil taký belasý zdrap šastia, a
         podopierajúc hlavu o jeho suchú hruï, s novo objaveným úsmevom sa pýtala:
    </p>
    <p>
     — A v zahrádke… máš kvety?
    </p>
    <p>
     — Aj kvety sú, — odpovedá radostne Jefim.
    </p>
    <p>
     — A zemiaky, rekevku, paradajky, uhorky…?
    </p>
    <p>
     Jefim zakaždým natešene kýva hlavou a opakuje:
    </p>
    <p>
     — Aj… aj… aj to…!
    </p>
    <p>
     — Paradajky ja ve¾mi ¾úbim, — spomína Nina.
    </p>
    <p>
     — Aj sliepky kúpime, ak budeš chcie… a kohúta jarabého…
    </p>
    <p>
     Nina so všetkým súhlasí. Náhle jej preletí po tvári tieò. Odtiahne sa od Jefima, pozrie
         sa mu spytavo do oèú a vraví:
    </p>
    <p>
     — A nebudeš ma… bi?
    </p>
    <p>
     — Nebudem, Ninoèka, nebudem! — uisuje Jefim a znovu ju pritisne a oblapí širokými
         ramenami.
    </p>
    <p>
     Slnko sa pomaly srážalo nadol. Zem, bièovaná bolestnými metlami jeho lúèov, krvácala
         rudými kvapkami jahôd. A zatia¾, kým Nina pustila svoje oèi ani dva holuby do èernejúcich
         tôní dolín, potom ponad pozlátené vrchy až hen na roztopené slnko v tichom mori, spojil
         Sergej s Jefimom statok v jednu èriedu a za òou sa pohli všetci traja: Jefim, Nina i
         Sergej, dolu k Pavlovke.
    </p>
    <p>
     Do dediny krokom tichým ako maèka vkradol sa súmrak.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Dovalili sa sedliaci veèer do školy na schôdzu ani ažké kamene. Košele rozdriapané,
         plátené nohavice, bosí. Ešte aj teraz vialo z nich slnkom a vôòou vinohradov.
    </p>
    <p>
     Usadili sa v laviciach, fajèili zas machorku hustými oblakmi, a ženské hrýzly hlasným,
         suchým zvukom semienka.
    </p>
    <p>
     — Nuž tak, súdruhovia, — ozval sa po krátkom rokovaní predseda sovietu Dolin, — v tomto
         roku bude daò vyzera takto: výnos z jednej desatiny oziminy sa odhaduje na 30 rub¾ov,
         výnos z desatiny jariny 32 ruble. To aj zemiaky, slneèník… však viete…!
    </p>
    <p>
     Sedliaci zjasnili tváre ani svieže opekance:
    </p>
    <p>
     — ¼a-¾a, menej ako vlani, — ozval sa ktosi.
    </p>
    <p>
     — Veru, prisvedèili druhí. A bola v tom rados a nádej.
    </p>
    <p>
     Dolin pokraèoval:
    </p>
    <p>
     — Výnos z jednej kravy roèite 18 rub¾ov, z koòa od štyroch rokov po 20 rub¾ov dôchodku…
    </p>
    <p>
     — Lanského roku bolo osemnás, — vykríkla Slancová.
    </p>
    <p>
     — … a zdaòovaly sa kone už od troch rokov, — odvetil hneï nato Dolin.
    </p>
    <p>
     Zhuèali prítomní ani hora v zime. Podajedni krièali nespokojne, druhí zas volali: dobre
         je, žiadna krivda! — a v tej trme-vrme Dolin stál s úsmevom èloveka, ktorý dobre rozumie a
         pozná rub i líce veci. Veï aj on bol sedliakom, nie bohatým, no predsa ten kus vinohradu a
         oráèiny, ktoré v Su-Psechu mal, práve tak podliehalo dani ako polia Pavlovských.
    </p>
    <p>
     — Práceschopní sa v tomto roku rátajú od 18 do 50 rokov, — zabàda zas hlbšie Dolin.
    </p>
    <p>
     — A výnos z vinohradov… ako sa oceòuje? — pýta sa bohatý Petráò. Mal vinohradu najviac a
         preto mu ve¾mi záležalo.
    </p>
    <p>
     Dolin, oèakávajúc novú búrku nevôle, najprv si odkaš¾al a potom pevným hlasom odvetil:
    </p>
    <p>
     — Z jednej desatiny… 320 rub¾ov!
    </p>
    <p>
     Okrem nieko¾kých zhýkla a potom stàpla celá schôdza. Potom zaèal krik, ženské jajèaly,
         ruky nad hlavami zalamovaly, a do tej riavy sa vrezávalo zlobne: Tristodvadsa! — Kriste
         pane! — Aby ich èert pobral! A ešte vždy hluk a šum.
    </p>
    <p>
     Petráò vstal, èelo si pretrel lopatovitou rukou a vravel:
    </p>
    <p>
     — Kamaráti, súsedia, veï… tak to nejde. Ožobráèi sa predsa da nemôžeme! To… do súdneho
         dòa aby si na dane robil…!
    </p>
    <p>
     Pohla sa sedliacka masa, ažkými hlavami poniektorí prisvedèili, vyskakovali v uzuèkých
         laviciach a krièali: Pravda!
    </p>
    <p>
     A keï už vlny ¾udských tiel zmietaly sa v štyroch stenách uèebne, podišiel k stolu, ku
         èiernej tabuli Repka Matúš, vzal kúsok kriedy do hrubých prstov, zmåkol na chví¾u a potom
         ostrým hlasom zaèal:
    </p>
    <p>
     — Ty, Petráò, tak ve¾mi nehafkaj! V tomto roku, ako sa mi vidí, dá desatina vinohradu do
         600 vedier vína. A keby si vedro len po rubli predával — a ty predávaš najmenej po tri, veï
         a každý pozná! — tak by si mal z desatiny 600 rub¾ov dôchodku. A tu ti to oceòujú na 320…
         èuš, neumreš!
    </p>
    <p>
     Opadla schôdza sa more po príboji.
    </p>
    <p>
     — Michalj Petroviè, — obracia sa Matúš k uèite¾ovi, píšucemu protokol schôdze, — nože
         nám na ukážku vyrátajte, ako to bude s daòami vyzera! — a podáva mu kriedu.
    </p>
    <p>
     — Tak na príklad vy, Hlaváèek, povedzte, ko¾kože toho všetkého máte!
    </p>
    <p>
     Hlaváèek z lavice diktuje, ko¾ko oziminy, ko¾ko jariny a vinohradu, dve kravy a dva
         kone. Michalj Petroviè píše, vyratúva výnos celého gazdovstva, dovedna je všetkého na 360
         rub¾ov.
    </p>
    <p>
     — A ko¾ko je vás doma?
    </p>
    <p>
     — Ja, moja žena a štyri deti — však viete! — odpovedá.
    </p>
    <p>
     — Nuž h¾a, — usmieva sa uèite¾, — na každého jedáka pripadá šesdesiat rub¾ov. To nie je
         zlé!
    </p>
    <p>
     A ïalej ráta: z prvých desiatich rub¾ov… z každého rub¾a sa platia štyri kopejky dane, z
         nasledujúcich dvadsiatich rub¾ov po sedem kopejek z rub¾a… a tak pokraèuje do
         šesdesiatich.
    </p>
    <p>
     — To¾koto dane pripadá na jedného jedáka, — hovorí, keï spravil súèet. — Je vás šes…
         teda šeskrá to¾ko.
    </p>
    <p>
     Dolin sa spokojne usmieva a dodáva:
    </p>
    <p>
     — A to ešte dostanete zákonitú s¾avu, bo ste zo šiestich jedákov iba dvaja práceschopní!
    </p>
    <p>
     Hlaváèek sa poškrabkal v záty¾ku, hodil radostne plecom a skríkol veselo:
    </p>
    <p>
     — Eh, èože — zaplatíme!
    </p>
    <p>
     Sedliaci sa nahrnuli na Michajla Petrovièa:
    </p>
    <p>
     — Ešte mne, mne moju daò vyrátajte!
    </p>
    <p>
     A Michajl Petroviè ráta, ráta, sedliaci z lavíc ako deti pozorujú a vlna nespokojnosti,
         ktorá ich vzdula po slovách Petráòových, pomaly opadávala s každým tým výpoètom a koneèným
         súètom. Len Petráò, Tremboš a ešte nieko¾kí zažití sedliaci, ktorí sa utiahli do úzadia,
         žmurkali neisto starými oèami a na nieèom sa dohovárali.
    </p>
    <p>
     — Nuž tak, — zaèal zas predseda sovietu Dolin, — treba pokroèi ïalej. Musíte si zvoli
         daòové komisie. Ako je to vždy: najprv tú, ktorá spisuje, èo dani podlieha, potom tú, èo
         správnos vašich údajov reviduje, a napokon tú, ktorá tesne pred žatvou a oberaèkou ide po
         poli a urèuje, ko¾ko percentový je výnos. Dávajte návrhy do komisií… Každá je trojèlenná!
    </p>
    <p>
     Navrhli troch do súpisnej komisie… zdvihla sa húšava rúk. Odhlasovali.
    </p>
    <p>
     — Navrhujte èlenov revíznej komisie! — volá jasným hlasom Dolin.
    </p>
    <p>
     — Tremboša navrhujem! — volá celý zrudlý Petráò.
    </p>
    <p>
     — Ešte! — krièí Dolin.
    </p>
    <p>
     — Slezák, Míšek, Dušek! — snaží sa prehluši všetkých Repka. Navrhli štyroch a preto
         museli hlasova.
    </p>
    <p>
     Tremboš neprešiel.
    </p>
    <p>
     Zachumelilo sa v úzadí, zahovorili sa potajomky — a stíchli. Na stole žmurkala žltým
         okom lampa a tam, v laviciach, v tme rodil sa akýsi odboj, vzdorná myšlienka, rozde¾ujúca
         tú èierò na protivné tábory. Tu neišlo len o chlieb, o kopejky, o dane, tu išlo o dve sily,
         ktoré sa inokedy udržiavajú v rovnováhe a inokedy zas rútia sa jedna proti druhej, aby
         jedna druhú pokorila a sadla jej do šije.
    </p>
    <p>
     — A teraz poslednú komisiu, — ozýva sa Dolinov hlas v zatíchlej miestnosti.
    </p>
    <p>
     Do toho ticha vstal vážne a pomaly starý sedliak, zarytý a tvrdý Zlatník, èo po
         nedeliach v modlitebni odbavoval pobožnosti, bohatý a skúpy dos, aby mal preèo hriešnu
         dušu zachraòova, a od pier ani èoby jedno meno za druhým sekerou odtínal:
    </p>
    <p>
     — Navrhujem Petráòa, Tremboša a Stráòavu!
    </p>
    <p>
     Celá miestnos sa nadula a zhíkla. Potom sa ozval z rozlièných miest smiech a kriky:
    </p>
    <p>
     — A seba už, strýko, nenavrhnete?
    </p>
    <p>
     Zlatník sa nepohol, stál a strmo sa pozeral na prítomných. Potom vravel:
    </p>
    <p>
     — A èo chcete? Veï ich poznáte! A Stráòava… tuto súsed… veï ste ho do sovietu zvolili… a
         do komisie sa vám už nepodobá? Keïže tak, môžem zmeni svoj návrh. Nech bude tak: Petráò,
         Stráòava, Rak.
    </p>
    <p>
     Obzrel sa po prítomných. Tí mlèali. Preto kul železo za horúca:
    </p>
    <p>
     — Stráòava, èlen sovietu… a Rak… veï ho poznáte, biedneho, niè nemá…
    </p>
    <p>
     O Petráòovi mlèal.
    </p>
    <p>
     Zo shromaždených ani jeden už neprišiel s novým návrhom.
    </p>
    <p>
     Tu v lavici podòal sa Repka Matúš, obrátil sa zoèi-voèi èiernej tme, kde ažko v dyme
         oddychovaly sedliacke telá, a zaèal pomaly, zvyšujúc ïalej hlas:
    </p>
    <p>
     — Strýko, však ste len múdry… o to niè. Pekne ste tú kandidátku vymysleli… Stráòava,
         èlen sovietu… to je pravda. Rak, biedny, nemá niè: aj to je pravda. Len mi je akosi èudné,
         preèo ste z tých svojich do prvej komisie nikoho nepretískali… a preèo už do druhej a najmä
         do tretej, do tej najdôležitejšej? Hm… Stráòava, Rak, to sa nezdá tak zlé. A vy, — obracia
         sa a zrakom objíma všetkých ostatných, — vy sa už nepamätáte, èo oni pred troma rokmi s
         komisiou hen tou porobili? Ako si pozapisovali, že u nich sa neurodilo niè — a u nás na sto
         percentov? A èo teraz, v týchto dòoch, ten Stráòava a Rak porobili, o tom vy, súsedia, niè
         neviete?
    </p>
    <p>
     — Nie, nevieme, — ozývajú sa poniektorí.
    </p>
    <p>
     — Povedz nám, Matúš, — podpichujú ženy zvedave.
    </p>
    <p>
     A Matúš vypráva príhodu so striekaèkou, ako Petráò využil Rakovho práva na pôžièku
         spolkového náradia, ako by chceli vtiahnu svojpomocný spolok do svojich služieb a že im v
         tom ide na ruku aj Stráòava, skrývajúci sa za svoje èlenstvo v soviete.
    </p>
    <p>
     Medzi prítomnými boli mnohí, ktorí dosia¾ nevedeli o tejto príhode. Oèi sa im roztvorily
         do korán, široké ani more, keï s neho z rána biela hmla síde, a hltali Repkove slovy s
         laènosou, rozhorèení. Predseda Dolin sa usmieva, ako Matúš hovorí rusky s tvrdým
         prízvukom, zapa¾uje si spokojne cigaret¾u a nakláòa sa nad stolom k uèite¾ovi, ukazujúc mu
         èosi v protokole.
    </p>
    <p>
     — A preèo si to už dávno neoznámil? — volá ktosi z lavice.
    </p>
    <p>
     — Len tak do nich! — vykrikuje druhý.
    </p>
    <p>
     — Kamaráti, veï… — snažil sa smierlive prehovori tretí; jeho hlas však zanikol v kriku
         žien:
    </p>
    <p>
     — A nás, vdovy, len by tak sdiera…!
    </p>
    <p>
     — Hanbite sa! — vykríkla jedna a vyp¾ula na zem.
    </p>
    <p>
     Tam tí v úzadí utiahli sa celkom do tmy. Zlos im navrela v srdci, a ono búšilo nie
         menej, ako ažké ich päste na dubový stôl.
    </p>
    <p>
     A keï videli, že obèania dávajú nové návrhy, z ktorých potom bola zvolená komisia a
         Matúš Repka v nej, zdvihli sa jeden za druhým a pomaly, zaliati posmešnými poh¾admi súsedov
         a poznámkami žien, vychádzali von: Zlatník, Tremboš a Petráò.
    </p>
    <p>
     — Tu máte tlaèivá pre jednotlivé komisie, — hovorí Dolin Michajlu Petrovièovi, a,
         obracajúc sa napokon ku všetkým èlenom zvolených komisií, pozýva:
    </p>
    <p>
     — Zajtra veèer príïte do sovietu. Dostanete podrobné smernice pre prácu komisií. A na
         pozajtra môžete tu u vás zaèa. S Pavlovkou ste hneï hotoví… a žatva predo dvermi!
    </p>
    <p>
     Potom sa ztratil v tme. Keï vyšiel na návršie, na mori zabedákala siréna parníka a Anapa
         v elektrickom svetle vyzerala ani briliantový šperk, pripevnený na teplom zamate noci…
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     IV
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Dni kráèaly zvo¾na, nasýtené slnkom, a keïže veèery a noci boly krátke, ani èoby si
         rukami tlieskal, maly tým hustejšiu tmu.
    </p>
    <p>
     V jednom z týchto bezmesaèných, èiernych veèerov u Trembošov horela lampa neobyèajne
         dlho. Okolo stola sedeli chlapi, svetlo, èo od povale sa zlatá rosa padalo na zem,
         zachytilo sa na ich zväèša holých temenách, sklonených pod akousi archou nad stolom.
         Tremboš i Zlatník h¾adeli tupo pred seba, Petráò bubnoval na stôl ažkými prstami a potom
         tu bol štvrtý, v sivej rubáške a s èiapkou furiantsky do záty¾ku posadenou, ktorý hovoril
         zo všetkých najviac, chytro a nezvykle vyberanými slovami, v ktorých sa zachvievala skrytá
         vášeò a hnev. Bol inakší ako Zlatník, Tremboš a Petráò; nad nosom èelo rozaté dvoma
         energickými èiarami, èierne, smiešne malièké fúziky zdôraznily úzuèké pery, a nespokojnými
         rukami, priezraènými a jemnými, sprevádzal svoju reè.
    </p>
    <p>
     — Vdovu Žemèugovu, — hovoril spomínajúc, — poznáte ju, v Anape, pred týždòom odviedli na
         GPU a vyslúchali.
    </p>
    <p>
     Petráò s Trembošom pocítili na svojich sedliackych telách zimomriavky, no ich ruský
         hos, usmievajúci sa, pokraèoval:
    </p>
    <p>
     — Že vraj sa u nej tajné schôdzky odbavovaly, báuška že ¾udí podpichoval. Niè z toho
         nebolo. Nedokázali niè a prepustili ju.
    </p>
    <p>
     Stará Trembošová sa pri peci modlila a prežehnávala tichými krížikmi. Tremboš naplnil
         pohárik zlatistým vínom, vypil, pretrel si rukou staré ústa, vzal kúsok údeného mäsa z
         taniera, odlomil si chleba a cez nadžgané ústa precedil:
    </p>
    <p>
     — Jedzte, pite!…
    </p>
    <p>
     Ruský hos nebral mäso svojimi priezraènými rukami. Pred ním ležala vidlièka a on si òou
         vybral najlepší kúsok. Vykonával to akosi obradne, vyberanými pohybami, a ústa si utieral
         vreckovkou.
    </p>
    <p>
     — O našich daòových komisiach vám už Zlatník vyprával? — spýtal sa hosa Petráò. A
         Tremboš, ani èoby z druhého sveta, strmo vybúšil:
    </p>
    <p>
     — Bodaj ich porantalo!
    </p>
    <p>
     — Hej, poèul som… — ozýva sa hos. — Zle vám to vyšlo. Tak by sme sa nikdy k slovu
         nedostali. Ináè pracova treba. Od chalupy k chalupe musíte, každého osobitne prehovára.
         Toho… takého Repku… poriadne pritisnú. A všetkých, èo za ním idú. Nièoho sa nesmiete bá.
         I zostudi ich treba, na smiech sveta vystavi… To ve¾mi pomôže.
    </p>
    <p>
     Petráò zažmurká oèami a potom zo seba zvo¾na súka:
    </p>
    <p>
     — Veï… ¾ahko hovori. I to my vieme. A… na èom ich prichyti… ako zostudi takého Repku?
    </p>
    <p>
     Tremboš pokyvuje hlavou a potvrdzuje:
    </p>
    <p>
     — Ako?… Nepije, so ženou sa nevadí…
    </p>
    <p>
     — Veï už sa len na nieèo príde, — navádza hos.
    </p>
    <p>
     Žlté svetlo lampy vypåòa izbu, oknami sa derie von, do èiernej noci. ažké myšlienky
         navisly nad starými v izbe, srdca, ktoré èosi nenávratne ztratilo, zmocòoval sa nepokoj,
         zatia¾ kým noc ako smola zaliala dedinu hustou tmou.
    </p>
    <p>
     Dedina oddychovala v tej noci ako èlovek ukonaný prácou. Bolo treba nabra síl, osvieži
         myse¾, bo zajtra je znova deò, ruky budú pracova a hlava premýš¾a, bude rás èosi nové,
         èo každým rokom vyrastá a každým rokom zmiera, aby život nezastal, a aby silným, mocným,
         vždy mocnejším krokom kráèalo sa vpred.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Na vàšku, v päte Špièiaka, kde stála chalupa, nepatriaca ani k Su-Psechu, ani k
         Pavlovke, strhli sa divo psi. Ich chrap¾avý hlas valil sa ako vlny do dolín a potom zmåkol.
         Onedlho zabrechala suka pri prvom pavlovskom dome, ale tak akosi z polosna, a na tvrdej
         ceste, ktorá sa ako biela, spenená rieka valila hore dedinou, zaznely osamelé kroky.
         Obrovské oko noci ešte vždy bolo zavreté a v èiernom sne, len na východe — zdalo sa — sa
         jeho víèko málo-malièko pootvorilo a tam sa tma zachvievala v akomsi tlmenom, nebadate¾nom
         žiarení.
    </p>
    <p>
     — Onedlho sa zaène brieždi, — pomyslel si.
    </p>
    <p>
     Zastavil sa na ceste pred školou, ktorá sa, kosá, na brehu vzpínala ako malé biele
         kozliatko s èiernym chrbtom. A zas mu v úsmeve preletelo hlavou:
    </p>
    <p>
     — Ešte vždy tá stará…
    </p>
    <p>
     Poved¾a školy, za ošarpaným plotom stál dom Matúša Repku. Už nie je to ten starý dom,
         aký tam pred rokami bol, drevený, shrbený. Obnovený, biely, no Matúšovi akiste dych
         nestaèil, bo predná èas s ve¾kou izbou, obrátená do dediny, h¾adela do noci èiernymi
         dierami oblokov ako slepec. Èo asi robí Repka Matúš…? Vojnou prešiel, medzi partyzánmi bol,
         dlhý rad rokov zvàtol sa mu pod nohami v hroznej neistote… ale sa vrátil a už — h¾a — dom
         mu stojí. Kus práce vykonal.
    </p>
    <p>
     Za domom, tam, kde sa breh prevažoval na druhú stranu, èernela sa zahrada krivými
         slivkami. Tam… tam to bolo vtedy… Za lásku platil striebrom mesiaca a potom dlhým radom
         okyptených rokov…
    </p>
    <p>
     Pohol sa vpred — a tu do oèú mu vpadlo svetlo, ktoré sa vklínilo z jednoho okna do
         mäkkého tela noci. Bolo to hore v dedine. Srdce sa mu zadrhlo… vykroèil vpred a hlavou mu
         blúdila otázka:
    </p>
    <p>
     — A preèože ešte svietia…?
    </p>
    <p>
     Keï sa blížil k domu, brehom sa snášal opatrným krokom neznámy èlovek ani tieò. A na
         preddomí poèul známe akési hlasy… také známe… Akiste pili víno, pomyslel si.
    </p>
    <p>
     — Choïte s Bohom! — poèul ešte, a potom sa dvere zavrely.
    </p>
    <p>
     Zvuk zámky nestaèil zatíchnu v pustej, priestrannej predsieni, a na prahu stál už on,
         bezradný a tichý sa bitý psík. Poèul jasne buchot vzbúrenej krvi na sluchoch, hruï sa mu
         sovrela v nevidite¾ných kliešach a ruka, pripravená zachyti za k¾uèku, bezvládne ovisla
         poved¾a tela. V izbe zaznievaly akési hlasy, nejasné, tlmené dverami a prerývané suchým
         kaš¾om, hlasy zlostné a plné jedu a vystreknuvšej nenávisti.
    </p>
    <p>
     Zabúšil na dvere, aby, keï niè iné, aspoò tým zvukom, preal žravú neistotu a
         neznesite¾ný stisk, ktorým boly prsá ani kameòom zavalené.
    </p>
    <p>
     — Kto je? — zaznelo z pootvorených dverí izby.
    </p>
    <p>
     — Ja som… otvorte!
    </p>
    <p>
     — Kto je to — ja…? — pýtal sa ïalej nedôverèivý hlas.
    </p>
    <p>
     — No ja… èi ma už nepoznávate?
    </p>
    <p>
     Okamih ticho, èierna, neistá tma sa kdesi v kúte rozdrapila a tam, v tom mieste, sa
         zachvievalo èosi ako kus neoèakávanej, obavami zahlušenej radosti.
    </p>
    <p>
     Prv, kým mohol odpoveda svojím vlastným menom, v izbe sa striasol všetok ažký vzduch a
         na jeho vlnách, tak ako pena na mori, vykvitol radostný výkrik:
    </p>
    <p>
     — Martin!
    </p>
    <p>
     Ním stará Trembošová vítala svojho syna.
    </p>
    <p>
     A teraz tu Martin stál, zaliaty žltým svetlom, vo svojej bezradnosti a rozpaèitosti,
         hrdlo navrelo tisícom radostných slov, no stisnuté pery ni jediného nevypustily, díva sa na
         mamku a na otca, ako zostareli, a oni zas pozerajú mlèky na neho, ako vyrástol, zmužnel.
         Chcel by ich vyobjíma, polaska sa s nimi, chcel by porozpráva všetko, èo prešiel a
         zažil, no nemôže viac ako týchto pár slov poveda:
    </p>
    <p>
     — Tak… už som doma! — A zdá sa mu to aj tak zbytoèné.
    </p>
    <p>
     — Hladný si… — ¾útostivým hlasom ho hladká ma, a z komory prináša kus údeného mäsa.
         Otec nakláòa f¾ašu, tú ve¾kú, štvrvedrovú, v ktorej ešte èosi vína zostalo, a naplòuje
         pohárik až po okraj.
    </p>
    <p>
     — Nuž — na tvoje zdravie!
    </p>
    <p>
     Vypije, znovu naleje a hovorí:
    </p>
    <p>
     — Aj ty, starká!
    </p>
    <p>
     Až potom len postavil plný pohár pred Martina, ktorý sa zatia¾ pustil do jedla,
         odkrajujúc zo šavnatého mäsa ve¾ké kusy.
    </p>
    <p>
     — Ve¾a vína ste vlani natlaèili? — pýta sa otca.
    </p>
    <p>
     — Chvála Bohu, — hovorí otec, — dos. Hen to už je z posledného… Však — skoro bude nové.
    </p>
    <p>
     Ma pozerá si Martina s tou známou peèlivosou, do všetkých podrobností, a vidí sa jej:
         vyrástol, zmužnel. H¾a, na hornej pere èernejú sa mu malé fúziky. Pristanú mu. Len škoda,
         že je ostrihaný. Také pekné vlasy mal…
    </p>
    <p>
     Martin sedí a ešte vždy jie. V tmavomodrom, nezvykle, po pánsky pristrihnutom obleku
         videl sa im taký èudný; tak si ho nepredstavovali. Otec berie látku kabáta do hrubých
         prstov, zkúša, èi sa nemaèká, a potom s povzdychom hovorí:
    </p>
    <p>
     — Dobré súkno… Takého tu nedostaneš.
    </p>
    <p>
     V izbe bolo ticho. Zdalo sa, ani èoby vo vzduchu okrem lampy viselo ešte èosi, èoho sa
         nik nechce dotknú, aby nenarazil, aby seba alebo druhých neporanil, a aby všetko, èo sa tu
         odohralo, prešlo cez brieždenie ako noc k jasnému dòu.
    </p>
    <p>
     Martin vstal zpoza stola a rozplývajúc sa v akomsi vnútornom šastí, ktorého ne¾zä
         prejavi, vyhodil ruky do vzduchu, vystrel sa a veselo sa pýta:
    </p>
    <p>
     — Nuž akože sa tu mávate… po to¾kých rokoch? Vyprávajte predsa!
    </p>
    <p>
     — Ty by si mal vypráva…, — vyhýba otec, a ma dodáva:
    </p>
    <p>
     — …viac si videl, viac zkúsil…
    </p>
    <p>
     K nièomu však nedošlo. Do okien nazerala riednuca tma. Von sa brieždilo. Stará
         Trembošová pripravila postele a bez zlej výèitky už, skôr s úsmevom vravela:
    </p>
    <p>
     — ¼a-¾a, akí gazdovia: keï druhí vstávajú, my ideme spa!
    </p>
    <p>
     A bolo to skutoène èudné, keï spoloène vraveli: Dobrú noc!
    </p>
    <p>
     Na dvore kohút prísne vykríkol: Kikirikí!
    </p>
    <p>
     Na druhý deò nebol snáï vietor preto, žeby po dedine rozchýril príchod Martina, a tak —
         jednoducho: letel s vlajúcimi, slnkom prežiarenými vlasmi, rodil sa na mori z mlieènej
         rannej hmly a práve tak zo široka, frontom napredoval k pevnine.
    </p>
    <p>
     Martin sa prechádzal po dvore, pri poukladanej hàbe polien pechorily sa sliepky, kohút
         sebavedome štrngal ostrôžkami a husi, kolíšuc sa v mäsitých bokoch, schádzaly dolu dedinou
         k mláke. Suka, priviazaná k búdke, tá stará suka, ho ešte poznala: hojdala svojím hladkým
         chvostom so strany na stranu a keï sa k nej Martin priblížil, pritisla svoju uplakanú gambu
         k jeho kolenu, pozerajúc sa šastne oddanými, zrudlými oèami.
    </p>
    <p>
     Na záhumní vyhrievaly sa tri te¾ce, strakaté, smiešne dôverèivé, s ružovým pyskom a
         kuèeravou hlávkou. Prichádzaly k Martinovi, olizovaly mu ruku a potom odskakovaly na bok
         celým telom, aby sa znova vracaly, márne h¾adajúc šialivý cecík neprítomnej matky. Zpoza
         humna vidno bolo zelené sady, vinohrady, slneèníkové záhony, kukurièné polia a ïateliny,
         rozprestieraly sa po úboèiach, vklínené a ohranièené húšavami dubín a buèín, ktoré
         vyliezly bokom na Špièiak a zkaderavily jeho zelenú, pyšnú hlavu. Zpoza Špièiaka poèu dnes
         hukot a šum mora…
    </p>
    <p>
     Martin to všetko ohmatával svojimi smyslami, obnovoval si rozpomienky živou
         skutoènosou, hladkal celý obzor svojimi oèami a dával sa na pospas všetkému, èo
         bezprostredne vchádzalo do jeho vedomia. Chcel sa so všetkým slia, sži, srás tak ako
         kedysi, nohami vrás do tejto zeme, ktorá berie, aby mohla da.
    </p>
    <p>
     Pred obedom prišiel Martina privíta dedko Kubešov. Šuchotal drobnými krôèkami, vysoké,
         tenké nohy sa mu v kolenách podlamovaly a žltá hlávka sa mu hojdala pod ažkým širákom.
    </p>
    <p>
     — Tak si sa vrátil.
    </p>
    <p>
     — Vrátil.
    </p>
    <p>
     — A èi ti tam zle bolo?
    </p>
    <p>
     — Všelijako, dedko, všelijako. Aj dobre, aj zle.
    </p>
    <p>
     — Hm…
    </p>
    <p>
     Dedko chví¾u mlèí a potom sa pýta:
    </p>
    <p>
     — A v Prahe… si bol?
    </p>
    <p>
     — Raz.
    </p>
    <p>
     — Aj ja. Keï sme sa sahovali sem, do Ruska, išli sme cez Prahu. Vtedy mi bolo… dvanás
         rokov.
    </p>
    <p>
     — To je už dávno!… V ktorom to bolo roku?
    </p>
    <p>
     — Neviem už, chlapèe. Nazdávam sa… v sedemašesdesiatom.
    </p>
    <p>
     Slnko hreje a oni sedia na podstení, každý z nich spomína Prahu, a u každého z nich je
         celkom iná.
    </p>
    <p>
     — Teraz je Praha ve¾ká, — rozpráva Martin. — Je to tam ani v pekle. ¼udí plné ulice, ani
         nevieš, keï ideš, kde nohu položi… Chceš prejs ulicou na druhý bok — a hneï máš jeden
         autiak na chrbte a jeden pred oèami. Také mesto… to nie je žart! A vlastného slova
         nepoèuješ… taký krik a šum.
    </p>
    <p>
     — Policajti vtedy mali také klobúky s kosierkami.
    </p>
    <p>
     Martin sa usmieva. I na policajtov si dedko spomenul! A dodáva:
    </p>
    <p>
     — Teraz už nemajú…
    </p>
    <p>
     Na obed prichádzajú súsedia s polí do dediny. Zastavujú sa s Martinom, vítajú sa s sním,
         pot¾apkávajú so smiechom po pleci a hovoria:
    </p>
    <p>
     — Nuž povedz… ako?
    </p>
    <p>
     — Mnoho nového — v starej vlasti?
    </p>
    <p>
     — Èo by… — odpovedá Martin, zavalený otázkami a nevediac na ktorú prv odpoveda. — Ako
         sa to vezme. Aj staré je, aj nové.
    </p>
    <p>
     — Všade treba drhnú, však! — rozrehlí sa jeden a tlieska sa do tvrdých dlaní. A Martin
         prisvedèuje:
    </p>
    <p>
     — Všade.
    </p>
    <p>
     — No ty si tak ve¾mi nedrhol… po rukách vidno.
    </p>
    <p>
     — Cestou mi zmäkly! — smeje sa Martin za odchádzajúcimi, a potom si myslí: Vždy sú
         jednakí. Bijú sa od detstva tu s tou zemou, stínajú, kolèia, orú, sejú a viniè opatrujú —
         od svitu do mraku. Ani kopec mravcov v spokojnej ruskej stepi. Z mrtvých otcov žije v nich
         len reè, a živení súc tradíciou, rozžúvanou po dlhých zimných veèeroch, sú plní
         starodávnych predstáv zeme, z ktorej vyšli a do ktorej sa nikdy nevrátia. Poèúvaš ich, ako
         uplatòujú pri poháre vína rozpomienky rodièovské, ktoré sa budú uchováva s pokolenia na
         pokolenie, a naraz pocítiš, že toto nie je storoèie dvadsiate, že tu už sa nevzteká motor a
         nejasá elektrická žiarovka, ale že a preniesli do minulého storoèia, sedíš pri peci pri
         smolnej fakli a po balvanistej ceste rozvážajú tovar starí furmani.
    </p>
    <p>
     Je dávno po vojne. A mohutné výkyvy ¾udského mora rozbily bralá a okovy starých,
         veèitých skalísk, za ktorými už ¾uïom prístupu nebolo, obrovská búrka zvlnených ¾udských
         davov rozmetala staré múry a zmenila tvárnos sveta.
    </p>
    <p>
     A tu?
    </p>
    <p>
     Martinovi sa vidí, že niè sa nezmenilo, a že iba v Su-Psechu, kde bol dom bohatého
         sadovníka, visí jediný jednoduchý znak zmeny: tabu¾a s nápisom „Soviet“.
    </p>
    <p>
     Odpoludnia, keï bola dedina tichá, slnkom ukonaná a bez ¾udí, dospel Martin k ve¾kému
         rozhodnutiu. Vykroèil zo dvora a dal sa dole ku škole. Ma za ním na preddomí volala, no on
         sa len obzrel, usmial a išiel ïalej. Zastal až pred Repkovým domom, chví¾ku postál na
         bielom, zametenom dvore a potom otvoril dvere tichého domu, v ktorom ani keby mrtvý bol,
         niè sa nerušilo.
    </p>
    <p>
     V predsieni malé, zlatovlasé dievèatko ihralo sa s bábkou. Spoèinulo na neznámom
         Martinovi nezábudkovými oèami, zatíchlo a utiahlo sa do kúta.
    </p>
    <p>
     Martina ani keby pod hrdlom schytil.
    </p>
    <p>
     — Tak to je ono…, — pomyslel si a pozeral si asi šesroèné nesmelé diea v umazaných
         šatoèkách, ružové, zlaté a kuèeravé. Pristúpil k nemu, pohladkal ho po jasnej hlávke a
         nežne, aby tiché dievèatko nezastrašil, sa opýtal:
    </p>
    <p>
     — A mamièka je doma?
    </p>
    <p>
     — Hen! — ukázalo diea na ved¾ajšie dvere a znova sa zapodievalo svojou bábkou, ktorá sa
         naò tak ve¾mi ponášala.
    </p>
    <p>
     Martin vykroèil, otvoril tíško dvere, práve tak tíško za sebou zavrel a zastal hneï pri
         vchode. Ten okamih bol azda najažší, bo potom už sa osmelil a temer neèujne vravel:
    </p>
    <p>
     — Prišiel som sa pozrie…
    </p>
    <p>
     — Ježíši Kriste — Martin! — vykríkla v neoèakávanom údive Anna. Priskoèila k nemu,
         privinula sa a šepká: Vítaj!
    </p>
    <p>
     Martin však stojí nepohnute ani dub, neoblapí ju ramenami a aby tu nebolo žiadneho
         omylu, opakuje:
    </p>
    <p>
     — Prišiel som sa pozrie… na diea.
    </p>
    <p>
     Annu táto odpoveï zabolela. Pozrela na Martina oddanými oèami, v ktorých sa zachvievala
         obava a strach, a tichúèko hovorila:
    </p>
    <p>
     — Predsa si ma nezabudol…
    </p>
    <p>
     Martinovi bolo akosi nepríjemne. Tu pred ním stála Anna, o ktorej hovoria, že je matkou
         jeho dieaa, Anna, ku ktorej okrem toho dieaa nemal žiadneho vzahu, ktorá bola o ve¾a
         staršia, vychudnutá starosami a chorobami a ku ktorej nikdy v živote neprišiel s radostným
         srdcom. A cítil, že je treba rani, aby sa mohly staré rany zahoji, aby sa osvobodily ruky
         i myšlienky a oèi aby mohly pozera priamo vpred, ako sa mladým ¾uïom v živote patrí.
    </p>
    <p>
     Anna, rozplývajúc sa v akejsi nepoznanej radosti, s úsmevom vyprávala:
    </p>
    <p>
     — Hneï, ako sa rozchýrilo, že prídeš, prichádzali súsedia, že by som víno chystala na
         svadbu. Takí smiešni… Hovorila som im, že sa s tebou najsamprv dohodneme, ko¾ko vína dáme…
    </p>
    <p>
     Martin trpko stiahol pery.
    </p>
    <p>
     — Hlúposti vyprávate… Bože — také reèi!
    </p>
    <p>
     A potom, saby sám pre seba odvàkol:
    </p>
    <p>
     — Myslím, že sú to zbytoèné starosti.
    </p>
    <p>
     — Preèo…? Anne sa zadrhlo srdce v hrudi.
    </p>
    <p>
     — Myslím, že sú to zbytoèné starosti, hovorím, — opakoval Martin, sadajúc na pe¾as
         postele. — Akože máme my stroji svadbu, keï…
    </p>
    <p>
     Slová mu akosi viazly v hrdle. Anna sa prièupila ani chalúpka v mraze, bola taká
         malièká, zostarelá a bojazlivá, najradšej by si uši rukami zakryla, aby nemusela ïalej
         poèúva, keï Martin pokraèoval:
    </p>
    <p>
     — Èuješ, Anna… neviem, ako ti to najlepšie poveda. Netreba vystrája ïalej takúto
         komédiu. Hovoríš, že diea je moje — nuž dobre… vezmem si ho a postarám sa. Ženi sa však…
         nemôžem.
    </p>
    <p>
     ažko z neho vyšly tieto slová.
    </p>
    <p>
     Anna sa v kúte rozplakala. Modrou záponkou utierala si oèi i nos, celé telo sa
         zachvievalo v kàèoch a srdce sa dralo bolestne až k ústam, keï slzami rozmoèila ažký
         vzdych:
    </p>
    <p>
     — Ty takto… Martin…!
    </p>
    <p>
     Martin vstal, pristúpil k nej, skmásnutej žia¾om ako žltý list, a presvedèivým hlasom
         vravel:
    </p>
    <p>
     — Maj rozum, Anna! Veï… èi možno tak? Nepoznáš mòa a ja nepoznám teba. A vtedy… tá jedna
         noc… èi tá nás má na veky spúta? Je pravda, zle sme z nej vyšli obidvaja, ale to predsa
         ešte… nemôže by všetko? Bolo mi vtedy osemnás… chlapèisko nerozumné. Nehovorím, že si
         mala ma rozum ty… tak už to prišlo a je. A keï som potom zutekal… priznám sa ti: zutekal
         som do sveta nie len preto, že by som nemusel k vojsku — však s bielymi som utekal — ale aj
         preto, že som sa bál… tohoto tu.
    </p>
    <p>
     Anna plaèe vždy viac, celé telo sa strháva, ani keby sa bránilo tým slovám, ktorými
         Martin bièuje jej bo¾avú dušu:
    </p>
    <p>
     — ažko sa mi tam žilo, je pravda. Ale som akosi zabúdal. Ruky sa mi rozpútaly. Ten
         kameò so srdca odpadol. A predsa to ešte nebolo všetko. Nemal som… ako to… nemal sam
         žiadnej postati. A tak som si predstavoval: tuto Matúš, tvoj brat, tiež sveta pochodil, ale
         se vrátil a pracuje, tú jeho prácu oèami vidno… a mnohí a mnohí iní tu… všetci. Už dávno
         chcel som sa vráti, len tejto… našej veci som sa bál. Dnes som sa však vrátil, som tu a
         myslím si… porozumieš. Nie je to možné, Anna, nemuè ma! Veï by som si a aj vzal, povedzme…
         no pomysli si… èože to bude za život… bez lásky?!
    </p>
    <p>
     Kút izby sa striasol novým, návalom plaèu:
    </p>
    <p>
     — Ach, Martin, Martin… dos! — nariekala Anna.
    </p>
    <p>
     — A zákony sú tu vraj teraz už také, — pokraèuje Martin neúprosne, bo — cítil — raz to
         už musí vypoveda: — aj tak by sme sa skôr alebo neskoršie rozišli. A vtedy by to bolo ešte
         horšie. I tak sme si… život dos pobabrali.
    </p>
    <p>
     Anna sa napokon utíšila. Utrela oèi, vyvýšila sa pred Martinom a hlasom, ktorý znel
         odrazu akosi tvrdo, vravela:
    </p>
    <p>
     — Tak ty si… takto prišiel…?!
    </p>
    <p>
     — Tak.
    </p>
    <p>
     Martin cíti, že vo vzduchu visí èosi ažkého, kameò, ktorý hrozí zavali ich, slovo,
         ktoré chce preklína, hriech, ktorý sa ešte len rodí.
    </p>
    <p>
     — Pozri sa, Anna: veï som mohol domov prís a tebe vyhýba, teba obchádza… a ja som sa
         nauèil priamo. Prišiel som v noci a dnes už ti hovorím: tak nemožno. A… ako som už vravel:
         o diea sa postarám. Domov ho vezmem…
    </p>
    <p>
     — Nedám ti diea, — vraví strmo Anna. — Ešte by u vás tak obišlo ako ma. A hen to… však
         ty… obanuješ!
    </p>
    <p>
     V plameni jej oèú horel Martin ani smo¾ná fak¾a. No okrem tých oèú nezostalo z nej niè,
         bola úbohá, do seba zrútená a bezmocná, èosi sa jej v ceste skrížilo, èosi cestu zavalilo,
         dáka víchrica, èo zlostnými rukami sráòala všetky nádeje a sny, a tak tu po odchode
         Martinovom zostala v izbe stá ani bleskom zasiahnutá rozèesnutá sosna, že ani nepoèula,
         keï sa jej Jelenka belasým poh¾adom spýtala:
    </p>
    <p>
     — Mamièka… a preèo plaèeš? — — —
    </p>
    <p>
     Na ceste domov stretol sa Martin s Matúšom Repkom, ktorý sa so ženou skoro vracal domov,
         bo chcel ešte pred veèerom s komisiou prezrie aspoò èas polí, aby zistili úrodu alebo
         škody.
    </p>
    <p>
     Privítali sa — po to¾kých rokoch — ve¾mi priate¾sky. Obzerali si jeden druhého dôkladne
         a — zdalo sa — boli spokojní. Ako sa z osemnásroèného chalana zmenil za tie roky, — myslel
         si Matúš, a Martin zas usmieva sa na územèistého, slncom opáleného Repku a vraví:
    </p>
    <p>
     — Do paroma, aké je z teba sedliaèisko!
    </p>
    <p>
     A smejú sa zo široka obidvaja.
    </p>
    <p>
     — Kdeže si bol? — pýta sa Repka.
    </p>
    <p>
     Martin najprv nerozhodne mykol plecom, hneï sa však odhodlal a vravel:
    </p>
    <p>
     — U vás som bol… pozrie dievèatko.
    </p>
    <p>
     — A? — Repka oèakával prirodzene ešte nieèo viac.
    </p>
    <p>
     — Anne som hovoril, aby… Azda sa nenahneváš: aby na mòa nemyslela. Si rozumný a uznáš. I
         tak sme si život dos zkazili.
    </p>
    <p>
     Pozrel tázavo na Matúša. Ten zamåkol, potoèil sa bokom a zamžikal oèami, neskoršie viac
         pre seba vravel:
    </p>
    <p>
     — I ja som jej hovoril… Robilo by to zlú krv. A to keï sa rozchýrilo, že prídeš domov,
         ženské i chlapi ju nablazneli.
    </p>
    <p>
     — Nemôžem to skrýva… rozumieš? — pokraèuje Martin. — Je treba, aby bolo medzi nami
         jasno. Veï i tak èlovek už vytrpel, mlados si zkazil. A Boh vie, èo ešte…
    </p>
    <p>
     — Však o tom mi ešte rozpovieš… hovorí Repka. A potom, tvrdo akosi, no priamo a zkrátka,
         lúèiac sa konèí:
    </p>
    <p>
     — Tak sa mi páèiš. Priamo ideš… a neobchádzaš. Si chlap, vidno. A povedz oteckovi, že by
         vyšiel „na zadné diele“, ideme s komisiou ešte pred veèerom obzera úrodu. Nezabudni!
    </p>
    <p>
     Rozišli sa.
    </p>
    <p>
     Martin bol prekvapený. Takéhoto privítania veru neoèakával. Vedel, že Matúš je rozumný
         chlap, sveta zkúsený, a že sa všetkému vie prizrie zoèi-voèi. No že by takto? — Veï predsa
         vyrástol v tejto zatuchlej dedinôèke, vsiakly doò všetky názory, zvyky a predsudky, ktorými
         rodièia živili svoje deti, i on podliehal všetkému, èo sa tu rodilo i udržiavalo, èo sa sem
         prenieslo odkia¾si, èo nik už nepozná a èo sa už len ako stará tradícia premie¾a po
         veèeroch. Ktože ho zmenil? Svet? Veï aj on, Martin, bol v svete — a predsa tohoto od Matúša
         neoèakával.
    </p>
    <p>
     Martin vypadol odtia¾to ako kameò z obrúèky na dlhý rad rokov. A za ten èas — kto ho
         vie, èo všetko sa zmenilo, akými zostali ¾udia, ktorých ako chlapec poznal, a èo všetko, èo
         všetko je nové v tejto starej diere…
    </p>
    <p>
     A keï sa veèer otec, strašlive najedovaný, vrátil s po¾a domov a hromžil na celý svet,
         poznával pomaly Martin, že veru ani Pavlovka nie je už tá ako bola, keï ju pred siedmimi
         rokami opustil, že sa tu ve¾a zmenilo. Videlo sa mu, že už boly zabudnuté súsedské pomery,
         pri ktorých bola bieda jedných a dostatok druhých samozrejmé, a kedy sa vyskytnuvšie
         nedorozumenia tak ¾ahko zabúdaly pri poháriku vína.
    </p>
    <p>
     A skutoène: dnes stála celá dedina v znamení dvoch táborov, v ktorých súsedstvo a
         známos hraly podradnú úlohu, a tieto dva tábory stály proti sebe, každý mal svoju osobitnú
         silu, ktorej využíval v boji na život a na smr.
    </p>
    <p>
     Martin v tom neznámom, zmenenom svete mohol len pozorova.
    </p>
    <p>
     — Ej, už len tak vyfacka treba takého Repku aj s celou komisiou, — reve ani besný starý
         Tremboš v izbe.
    </p>
    <p>
     — A èože sa vám porobilo, otec? — pýta sa Martin, nechápajúc.
    </p>
    <p>
     — Èo sa porobilo…! Krivda! Nech Boh karhá takú komisiu nanièhodnú! Jestli to tak ïalej
         pôjde… na môj’ veru… so sveta ma snesú, potvory!
    </p>
    <p>
     Martin ešte vždy nechápe, no pýta sa nechce. Stará Trembošová však sama položila
         otázku:
    </p>
    <p>
     — A Matúš… èo zas spravil?
    </p>
    <p>
     — Nuž, èo, — strháva sa v hneve starý, — zbožia nám pozerali… „na zadných dieloch“. Je
         pravda, žitá tak mnoho tohto roku neukazujú… a práve preto: všetkým zapísali, že vraj 60,
         70 percentov… len naše, hovoria, urodilo na sto.
    </p>
    <p>
     — Na sto…? — zaèudovala sa stará.
    </p>
    <p>
     — No a? Ono… to treba prizna… naše žito je zo všetkých najlepšie, pravda, nuž ale… keï
         všetkým spustili, preèo mne nie? — a šermoval vo vzduchu suchými rukami. —
    </p>
    <p>
     Ukázal som im do prostriedka záhona… tam na tom kopèeku je žito slabé v jednom mieste… a
         len sa tak, potvory, zasmiali. To vraj v celom záhone sa ztratí.
    </p>
    <p>
     Prechádzal izbou so zaatými päsami a napokon sa složil pri stole na lavicu ani ažké
         vrece.
    </p>
    <p>
     — Však som Matúšovi hovoril, že sa chce vyvàši na nás… za Annu. Aj som mu vravel, nech
         si nemyslí, že… že si Annu vezmeš!
    </p>
    <p>
     Pozrel sa priamo oèami na Martina. Ten však hodil rukou a s opovržením v hlase vravel:
    </p>
    <p>
     — Myslím, že sa zbytoène do reèí privádzate, otecko. Túto historiu som si už sám dnes
         vybavil. I s Matúšom, i s Annou. A… myslím, že… že ste strelili capa.
    </p>
    <p>
     Obrátil sa a vyšiel z izby von, na dvor a za humno. Cítil, že zapadol odrazu do akejsi
         jamy, z ktorej bude ažko vyjs, prehrýz sa tisícom prekážok a prehltnú tisíce trpkostí.
         A veï on prišiel s ružovými nádejami, s èistými túžbami, s oèisteným srdcom i mys¾ou, chcel
         do zeme nasadi pluh, aby mohol sia a sváža plody svojej práce, ktorá by bola len
         èiastoèkou tej rušnej lopoty, ktorá rodí radostnejší život.
    </p>
    <p>
     Trpko mu bolo, že staroba stvrdla na kos a nemení sa, trpko, že stavia ha jeho
         nádejam, snom, trpko, že otec sa s ¾uïmi žerie a závidí, klebetí a že v mene èohosi, èo
         bolo Martinovi nepochopite¾né a èoho neznal, vystavuje sa otec na posmech sveta…
    </p>
    <p>
     Starí Trembošovci sedeli v izbe až dosia¾ mlèky a s otvorenými ústami, ovalení
         poslednými slovami Martinovými…
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     V
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Belasé more zahryzlo sa pravide¾ným oblúkom do zlatého piesku pobrežia. A okolo toho
         oblúku soskupily sa domy, tiež belasé a jasné, s oknami na more a s nízkymi strechami,
         drevenými bránkami a bielymi dvorèekmi, a celá tá Anapa, veselá v rušnom nede¾òajšom ráne,
         vyzerala ani kàde¾ kurèiat, ktoré sa sbehly ku kvoèke — starej tureckej bráne. Okolo brány
         a za bránou — veselý bazár, a na òom chumelí sa ¾uïmi, rozlieha sa krik, kone erdžajú,
         sliepky zúfale bedákajú a prasce kvièia ani malé deti, len ryby, nedávno z mora vytiahnuté,
         na rybárskych stánkoch zachovávajú dôstojné mlèanie.
    </p>
    <p>
     Prišli Arménci zo Sukko, s úbohými koníèkami, prišli Varvarovci i Pavlovskí, prišli
         Gréci zo Su-Psechu, na rozheganých vozíkoch doviezli sa kozáci z Natuchajevskej, priviezli
         prasce, hydinu, zeleninu a ovocie, priviezli drevo a pníèky z vykolèených strání, predali
         èo mohli a potom obliehali štátne konzumy, aby nakúpili tovaru na rubášky, cukru a soli,
         pohádali sa s anapskými Arméncami, èo na zemi rozložili ¾ahuèké, ozdobné topánoèky a
         sandále, a do konopných vriec napchali striebristých rýb, ktoré na rybárskych stánkoch
         zúfale lapaly po vzduchu.
    </p>
    <p>
     Celý bazár huèal tisícom rozlièných hlasov a zvukov, pestril sa najjasnejšími farbami,
         zapáchal konským potom a striasal sa buèaním kozáckych býkov, voòal kvetmi a poslednými
         višòami, kyslým šave¾om a egrešom.
    </p>
    <p>
     V zátoke mora, do ktorej príboj nahnal zbytky hnijúcich chalúh, chlapci s veselým krikom
         kúpali kone.
    </p>
    <p>
     Oproti bazáru, za nezariadeným parkom bez stromov, v ktorom sa len úzke cestièky v slnci
         bolestne svíjajú, stojí ve¾ká a vysoká budova — soviet anapského rayonu. Z tejto budovy
         vychádzajú nevidite¾né nitky po celom vidieku, aby bystré oèi i uši tejto budovy poèuly, èo
         sa robí v Su-Psechu, Pavlovke, Varvarovke, Odrezku i Sukko, èo hovoria kozáci v
         Natuchajevskej a iných svojich staniciach, ako žijú Nemci v Džiginke a ako sa novému životu
         prispôsobujú Èerkesi vo svojich auloch.
    </p>
    <p>
     Tenuèké nitky ani telefónna sie bzuèia už celý rad rokov, nehmotné oèi i uši vidia i
         poèúvajú celý kraj. Na ¾ahuèkých vozíkoch prichádzajú nieko¾ko razy do týždòa predsedovia
         dedinských i volostných sovietov, prichádzajú mlèanliví, energickí sekretári komunistických
         buniek, aby referovali, prichádzajú sami sedliaci k zverolekárom a po¾nohospodárskym
         inženierom pýta radu, pomoc a smernice. Preto všetky tie dediny, kozácke stanice, kolonie
         a èerkesské auly ležia v anapskom soviete rozložené na stoloch, zaradené do príslušných
         regálov, so všetkými svojimi obavami, bolesami, potrebami a otázkami, a tá budova je skôr
         ve¾kou nemocnicou, na jej stoloch ležia dediny ani pacienti, ktorých skúmajú, lieèia a
         operujú…
    </p>
    <p>
     ¼udia sa chumelia na bazáre…
    </p>
    <p>
     Kostnatí chlapi pozerajú k oblokom sovietu, a nie je to poh¾ad jednaký. Podajedni si
         myslia: ïas nám bol dlžný hen ten… soviet — a pod nasopeným oboèím rodí sa hnev a vzdor.
         Druhí si myslia: ech, všetko jeden èert! Platil si vtedy, pla aj teraz… a ¾ahostajne, s
         tým istým pocitom chodia v nede¾u na bazár a v týždni sa skláòajú k tej istej robote ako
         kedysi… pred rokami. Mnohí a mnohí však, stretávajúc sa na bazáre, rozprávali si dnes s
         netajenou radosou:
    </p>
    <p>
     — Sváko, poznáte Krjumina?
    </p>
    <p>
     — Preèo nie — poznám!
    </p>
    <p>
     — Ej, ale ho pritisli… na soviete!
    </p>
    <p>
     — A èo?
    </p>
    <p>
     — Robotníka nezahlásil… že vraj rodina. A teraz hromží na celý svet, že vraj ko¾ko mu
         treba pokuty plati…
    </p>
    <p>
     A chichocú sa s oprávnenou škodoradosou.
    </p>
    <p>
     Na bazáre stretol sa Matúš Repka s Martinom.
    </p>
    <p>
     — Aj ty si tu?
    </p>
    <p>
     — A tak… odpovedá na pol slova Martin.
    </p>
    <p>
     — Musel som do Su-Psecha, prihlási sa na soviete. Tak som sa už rozbehol až do Anapy.
    </p>
    <p>
     — Pešo?
    </p>
    <p>
     — Nuž a?
    </p>
    <p>
     — Nazpät a odveziem, ak chceš, — hovorí Repka. — Som tu s vozom.
    </p>
    <p>
     Okolo nich prešiel Jefim so svojou náhodnou ženou.
    </p>
    <p>
     — A ktože dnes kravy pasie?… volá na Jefima Matúš veselo.
    </p>
    <p>
     — Pánboh… a Sergej! — odpovedá so šastlivým úsmevom Jefim, nadúvajúc svoje suché hrdlo
         popri Nine ako pyšný holub.
    </p>
    <p>
     — Kupovali ste?
    </p>
    <p>
     — Hej, tuto… — odpovedá Jefim, ukazujúc na ohnivé dievèa, — na nové šaty.
    </p>
    <p>
     Nina blysla èiernymi oèami a pôvabne sa potoèila na pružných nohách. V jej vyzývavom
         poh¾ade, ktorým premeriavala Matúša i Martina, bolo skryté èosi, hlboko v každej buòke jej
         mladého tela, èosi, èo volalo a dralo sa von, nasilu zdržiavané.
    </p>
    <p>
     — Kto je to? — pýtal sa Martin, keï odišli.
    </p>
    <p>
     — Náš pastier, Jefim, — odpovedá Matúš. — Dobrý chlap. Až tuto… do cesty mu prišla hen
         tá… taká túlavá dievka. Sám Pánboh vie, odkia¾ sa tu vzala. A u Jefima sa usalašila. Jefim
         s òou žije ako so ženou.
    </p>
    <p>
     — To je mu žena? — èuduje sa Martin.
    </p>
    <p>
     — Nuž tak… na divoko, bez sobáša, — usmieva sa Matúš na Martinovom udivení. A potom
         dodáva:
    </p>
    <p>
     — To sa teraz môže… Dohovoríš sa s dákou, že spolu budete ži, a basta. To zákon
         dovo¾uje. Bez sobáša, dokonca i bez zápisu. A keï sa to znechutí jednomu alebo druhému,
         rozídu sa! — a Matúš sa usmieva celkom prirodzeným smiechom.
    </p>
    <p>
     — A èo keï sú deti?
    </p>
    <p>
     — Deti… to už zákon chráni. Na deti sa musí plati.
    </p>
    <p>
     — Už dávno tak ten pastier žije? — pýta sa Martin.
    </p>
    <p>
     — Èo by! Tuto — asi pred týždòom sa starík zblaznel. Sama k nemu na pasienok odkia¾si
         prišla a tak si ju veèer priviedol domov. Je ani pominutý, chudáèisko. Vidíš… všetko jej
         kúpi, èo sa jej zachce. I sliepky kúpil… A ona mu na zimu akiste zuteèie… so Sergejom.
    </p>
    <p>
     — S kým?
    </p>
    <p>
     — To je druhý, mladší pastier… Sergej. Veï to dá rozum… tento Jefim, taký krpec zodratý.
         A ona má asi osemnás rokov. Už sa aj po dedine reèi trúsia…
    </p>
    <p>
     Repka odviazal od zadu voza kone, shrnul rozhádzané seno a hodil na voz, zapriahol a
         potom vravel:
    </p>
    <p>
     — Pôjdeme?
    </p>
    <p>
     — Nedbám, — odpovedal Martin, sadajúc na voz.
    </p>
    <p>
     Vyhrkotajúc sa po zaprášenej ceste cez nieko¾ko kvartálov, octli sa za mestom. Tam už
         stály len staré, drevené veterné mlyny. Vietor, skåznuvší sa po blýskavých vlnách mora,
         nastupoval na pevninu, opierajúc sa mocne do rozheganých krýdie¾ mlynov, ktoré v èapoch
         žalostne nariekaly.
    </p>
    <p>
     Zem za Anapou bola ani stôl. Prešli pomedzi pšenicou a slneèníkmi, a potom už zelenely
         sa vinice, jedna za druhou sa rozlialy ako zelené more a ahaly sa ïaleko k Su-Psechu,
         zatopily ho celý a potom vyše, do vrchov, k Špièiaku, až na strmé brehy mora, aby sa
         navalily na Pavlovku v tom víaznom zelenom útoku.
    </p>
    <p>
     Sedeli na voze mlèky. Kone mierne pohadzovaly ožiarenými zadkami a Martin sa obzeral
         dookola, do oèú vstupoval mu celý ten známy kraj, páchnuci slaným vetrom a bujnejúci
         vinièom, zaliaty slncom, pekným èasom a požehnaním. Bolo to všetko ako kedysi, pred rokami,
         len vinohrady potisly sa bližšie k Anape a kde-tu vyrástol uprostred zeleného mora nový
         belasý domec s èervenou strechou, veselý, jasný.
    </p>
    <p>
     — To si postavil ten, to zas ten… — ukazoval na domy Repka, a Martin sa èudoval:
    </p>
    <p>
     — Ako… Veï ten vinohrad patrí…
    </p>
    <p>
     — Teraz patrí Baranovu… Èuduješ sa, že nemal niè a teraz má? — A Matúš sa usmieval. — To
         je tak: Baranov slúžil od prvopoèiatku s nami, s partyzánmi. Tu… v sukkovských horách. Nuž
         a tak podelili všetkých, komu treba bolo. Odobrali bohatým Grékom a Rusom a im dali. Toto…
         ukázal Matúš dookola… sú samí noví gazdovia, èo niè nemali.
    </p>
    <p>
     Tam, kde prestala rovina, zaèala sa cesta nerovná, kamenistá. Vinula sa Su-Psechom a to
         všetko — domy porozhadzované vo vinohradoch — vyzeralo ani zelená záponka s jasnými kvetmi.
         Na úpätí stretli sa s Archipom Fjodorovièom, ktorý sa so svojou koženou kapsou potuloval od
         domu k domu s lišiackym úsmevom, skrytým v mohutných fúzoch.
    </p>
    <p>
     — Roznášate? — volá naò Matúš Repka.
    </p>
    <p>
     — Tak trochu, — odpovedá poštár. — K vám dôjdem až zajtra.
    </p>
    <p>
     — Že by ste nieèo doniesli!
    </p>
    <p>
     — Ak bude, preèo nie?
    </p>
    <p>
     Prešli a Martin sa pýta:
    </p>
    <p>
     — Nemôžem si spomenú… Kto je to? Taký známy!
    </p>
    <p>
     — Procenko, Archip Fjodoroviè. Ten, èo stromky štepil…
    </p>
    <p>
     — A teraz?
    </p>
    <p>
     — Je poštárom.
    </p>
    <p>
     Martinovi bolo to všetko také nepochopite¾né. Všetko sa akosi zmenilo, neznámi ¾udia, za
         ktorými kedysi ani pes nezabrechal, stali si na vidnejšie miesta a chodia po tejto prajnej
         zemi s akýmsi sebavedomím, vážne a tvrdo.
    </p>
    <p>
     — Dobrý chlap. A zaslúži si toho… Veï on… to ty asi sotva budeš vedie… on sa už dávno
         dral… za túto vec. Ešte za cára tu prvý zakladal organizáciu, proklamácie tajne tlaèili a
         rozhadzovali pomedzi ¾udí. No a ¾udia sú svine… oznámili ich a potom sa Fjodoroviè za
         nieko¾ko rokov trápil v Turkestane, vo vyhnanstve.
    </p>
    <p>
     Toho veru Martin neznal. Vtedy sa ani ¾udia o také veci nestarali… a najmä už on nie,
         chlapèisko.
    </p>
    <p>
     — Teraz je èlenom strany… tento Procenko, — pokraèuje Matúš. — Len keby ho pijatyka
         nekazila. Veï nemyslím tak, že by vôbec nesmel, aj ja si vypijem trochu vína… no on niekedy
         prive¾a. A to partijný èlovek nesmie… hanbu robi a do sveta vypráva.
    </p>
    <p>
     Martinovi sa zdalo, ani keby Matúš bol prišiel z nového, cudzieho sveta, ani keby pred
         ním poodhrnul záclonu, za ktorou bolo vidno nové usporiadanie ¾udí, vecí a ich vzahov, a
         videlo sa mu, že tento Matúš, ktorý celé dni zápasí so zemou a vynakladá sily, aby uživil
         seba a rodinu, nemá len tento jeden cie¾, no že je ešte akýmsi strážcom toho nového,
         nepochopite¾ného a úporného, èo vidno za tou poodhrnutou záclonou. Nevedel si to vysvetli
         a preto sa potoèil k Matúšovi s otázkou:
    </p>
    <p>
     — Povedz, Matúš, ty si… komunista?
    </p>
    <p>
     Bolo v tom èosi strmého a Matúš, ktorému po to¾kých rokoch bolo už všetko také
         prirodzené a jasné, tejto otázky neoèakával.
    </p>
    <p>
     — Preèo?
    </p>
    <p>
     — Nuž tak…
    </p>
    <p>
     V prvej chvíli išli mlèky ïalej. Voz krok za krokom jednotvárne hrkotal po kamenistej
         ceste. Až neskoršie sa zas Martin ozval:
    </p>
    <p>
     — Predstavoval som si vždy, keï som bol vo svete, že tak ako ty vyprávajú len komunisti.
         Že len oni to všetko tu… robia.
    </p>
    <p>
     — Ako… oni? A ty myslíš, že by to všetko mohli, keby to nebolo dobré? Keby to… ¾uïom
         škodilo? Veï ich je len hàstka, a nás… ojój! — A po chvíli dodal:
    </p>
    <p>
     — Nie som komunista… Robím len, èo treba.
    </p>
    <p>
     — Ja že… na môjho otca akosi zle vyskakuješ.
    </p>
    <p>
     Matúš sa usmial, ukázal hrubým koncom korbáèa na ve¾kú murovanú budovu, okolo ktorej sa
         práve viezli, a vravel:
    </p>
    <p>
     — Poznáš… su-psechskú školu. Tu sa odbavujú schôdze sovietu zo všetkých našich dedín. A
         v týchto dòoch sa tu tiež konal súd nad Barèukom… poznáš ho azda?
    </p>
    <p>
     — Poznám. Ten èo má to¾ko vinohradu?
    </p>
    <p>
     — Ten. Nuž a prišlo sa na to, že on po celé tri roky šialil daòovú komisiu. Vždy
         zahlásil o poldruhej desatiny vinohradu menej… pomysli si! To aby sa mu ušlo menej daní
         plati. A tak mu to na súde nasolili. Musí zaplati to, o èo za tri roky štát okmínil, a
         ešte tri tisíc rub¾ov pokuty. Vieš ty, èo je to za pokuta?
    </p>
    <p>
     Martin, hoci ešte nemal dos dobrej predstavy o tej sume, predsa zpomedzi zubov len tak
         zafíknul.
    </p>
    <p>
     — Pri tom súde sa zúèastnila celá dedina, — pokraèoval Matúš. Potom len spozoroval, že
         zostal dlžný odpoveï na otázku Martinovu, a bolo treba, aby mu vysvetlil.
    </p>
    <p>
     — Nevyskakujem na tvojho otca… to sa ti len tak vidí. Azda sa ponosoval doma?
    </p>
    <p>
     — Hej. Vtedy, keï ste úrodu pozerali… „na zadných dieloch“. Ve¾mi zlý bol na teba.
    </p>
    <p>
     — Nuž, pozri sa, Martin. Strýko je práve taký ako ten Barèuk. Aj on by vždy najradšej
         daòovú komisiu okmínil. Lež u nás, v Pavlovke je to ažko. Tých tridsa èísiel… jeden
         druhému vidí dobre do hrnca. Preto oni, strýko, Petráò, Zlatník a ešte dvaja-traja chcú sa
         vždy dosta do daòových komisií. Pre svoju po¾ahobu… a nás, slabších, aby mohli zavali.
    </p>
    <p>
     — A tam, „na zadných dieloch“, èo bolo?
    </p>
    <p>
     — Èo bolo! Smiešna vec. Chodíme po záhonoch a myslím, že si už videl. Žitá sú tohto roku
         troška slabé. Tak na šesdesiat, sedemdesiat percentov u každého urodily. Len vaše žito —
         neviem preèo — stojí husté ani kefa. Strýko prv zasiali a tak sa prichytilo. Zapísali sme
         mu úrodu na sto percentov. Ináè nemožno… k vôli druhým. A on sa tam zaèal stava, že nám
         vraj ukáže. Vyhrážal sa, hromžil a napokon ukázal na taký kopèek prostred záhona, kde je
         žito troška riedke, a že èi to vraj je tých sto percent. Nuž èo tam… ten kúsok v celom
         záhone nepozna. Tak sme i zapísali: sto.
    </p>
    <p>
     — Otec už je starý, — vravel Martin, ako by ho chcel ospravedlni.
    </p>
    <p>
     A Matúš prisvedèil:
    </p>
    <p>
     — Je. To tu však nerozhoduje… Svoj rozum za to má ešte vždy. Ej, keby si vedel, èo nám
         ko¾ko razy našarapatili — s ostatnými. To už… nie je tá Pavlovka, ako si ju znal kedysi.
    </p>
    <p>
     Tvrdá cesta, venèená húšavou mladých dúbkov a tàpkami, zaèala sa svažova k Pavlovke.
         Jej èervené strechy jasaly v slneènej žiare a okná sa jagaly ani zrkadlá.
    </p>
    <p>
     — Tebe sa vidí, že som… komunista, — nedokonèil ešte Repka. A ja — ako som už vravel:
         robím len to, èo robi treba. Dostali sme sa k právu a treba ho bráni… proti všetkým. Ty
         myslíš, že je to tak ¾ahké… na dedine? Keby som bol zostal pri svojom remesle, bolo by
         ináè. Robotníci… však vieš, to sú inakší ¾udia. Tuto súsedia si myslia, že ja sám z toho
         nieèo mám. Mám… to je pravda! Nieko¾ko zarytých nepriate¾ov. To však už ani ináè nemôže
         by. Po hlave nás hladka nebudú, keï sme im… opraty vyrazili z rúk. Ešte že ¾udia pomaly
         rozum dostávajú a idú s nami. Ty do toho ešte nevidíš, ale èasom poznáš…
    </p>
    <p>
     Kone zahýbaly do Repkovho dvora. Martin soskoèil s voza a poberal sa domov. Cesta
         zvonila pod jeho krokom ako dobre vypálená tehla. A ten zvuk… zdá sa mu… ako ve¾ký zvon
         hlaholí ponad stepy i ponad hory a volá:
    </p>
    <p>
     Všetky ruky — k dielu!
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     VI
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     V èase, keï Pavlovskí zaèali skáša „na zadných dieloch“ ažké zbožia, a keï bolo treba
         v každom dome èím viac rúk, Repková Anna odsahovala sa s dievèatkom z domu.
    </p>
    <p>
     — Nemôžem ži pod jednou strechou s Matúšom, keïže sa vedel spoji s Martinom. Ešte ho
         proti mne podporuje… — hovorila, plaèúc do modrej záponky, všetkým ¾uïom po dedine, a k
         udiveniu všetkých preniesla sa — do Stráòavovho domu.
    </p>
    <p>
     Matúša najprv ani keby porazilo. Takáto pohana na jeho dom! Hovoril, pravda, Anne vždy:
    </p>
    <p>
     — Martina nemôžeš donúti k tomu, aby si a vzal. Ba ani by som ti to neradil. Aj tak by
         si sa… sklamala.
    </p>
    <p>
     No Matúš smýš¾al s Annou dobre a nikdy jej nechcel týmito slovami ublíži. Anna však
         mala iný rozum, žila v inom myšlienkovom svete a more duševných múk, ktorým za šes rokov
         potopená šla, huèalo jej vo vedomí: Na Martina máš právo! A keï už Martin prišiel domov a
         okyptil všetky skúpe sny a nádeje, nazdala sa, že aspoò vlastný brat bude jej oporou. Matúš
         však súhlasne s Martinom vravel: Maj rozum, Anna… nevidíš, že sa ti ¾udia po dedine smejú?
    </p>
    <p>
     Dedina prežúvala túto udalos, Martin bol bezradný a jeho rodièia niè nevraveli, len
         Stráòava sa usmieval potmehúdsky a jeho žena, posbieravší kde-aké ponosy od rozlútostnenej
         Anny, roznášala ich po dedine s významným zdôraznením.
    </p>
    <p>
     Raz veèer stretol Matúš svoju sestru pri studni.
    </p>
    <p>
     — Že som a vraj vyhnal z domu, vyprávajú ¾udia… Že ty si hovorila. Preèo takú lož
         roztrubuješ?
    </p>
    <p>
     Anna zmåkla. Nevedela, èo odpoveda. A Matúš pokraèoval:
    </p>
    <p>
     — Ty myslíš, že som ti zle chcel? Veï len pravdu som ti hovoril. Nebolo by to možné… aby
         ste sa vzali. Videla by si… a bolo by už neskoro. A ty takto pohaníš celý dom.
    </p>
    <p>
     — Pohaníš…! — zaškerila sa zlostne Anna. — A èi nie je to pravda, že si sa s Martinom
         proti mne spojil?
    </p>
    <p>
     — S Martinom… proti tebe? To preto, že som ti vyhováral tú vec… èo si si v svojom hlúpom
         rozume usmyslela? Èi som ti to isté nehovoril už vtedy, keï sa rozchýrilo, že Martin príde
         domov? Len sa rozpamätaj… a potom poznáš, èo si nadrobila.
    </p>
    <p>
     Každý z nich ponechal si svoju pravdu a tak sa rozišli.
    </p>
    <p>
     V tom èase Anapa bola už plná kúpe¾ných hostí a do Pavlovky — zvláštna vec — prišla tiež
         býva jedna dáma. Všetkým to bolo ve¾mi èudné, bo ešte nikdy si Pavlovku nikto nevyvolil za
         letovisko, keïže prístup k moru bol ve¾mi nesnadný a na sukkovské pobrežie, kde bol
         nádherný piesok, dubové háje a èisté, hlboké more, bolo treba viez sa na voze za celú
         hodinu.
    </p>
    <p>
     — Tu toho mora mnoho neužijete, — hovorili Pavlovskí panej Zine. To meno sa im akosi
         zapáèilo a ona ho z ich úst prijímala s pôvabným úsmevom. Bola drieèna, zaujímavá a ve¾mi
         pekná žena èiernych oèú a vlasov, podobná tým ženám, aké mnohí Pavlovskí vídali poèas vojny
         v Zakavkazsku, v Gruzii a pri Kaspickom, s ¾ahkým driekom, naplneným až do poslednej buòky
         južným ohòom, s lenivými pohybami rúk a tichúèkou chôdzou srnky. Nik nevedel, odkia¾
         prišla, nik nevedel, kto jej poradil letova práve v Pavlovke. Pavlovskí neboli na také
         veci zariadení, a hoci v každom dome mali aspoò jednu ve¾kú izbu, ktorá po celé horúce leto
         bola prázdna a hluchá, obávali sa, že v èase pilnej práce sotva by mohli vo všetkom hosom
         vyhovie.
    </p>
    <p>
     Na to sa ich však nikto nepýtal. Nik neh¾adal žiadnej súvislosti medzi príchodom panej
         Ziny a medzi návštevou toho èloveka s priesvitnými, nervóznymi rukami, ktorý asi pred
         týždòom veèer zašiel ku Petráòovcom a jakýmsi rozkazujúcim spôsobom vravel:
    </p>
    <p>
     — Vezmite kúpe¾ného hosa na byt!
    </p>
    <p>
     Zostali najprv prekvapení a najmä Petráòová snažila sa nesúhlasi s návštevou, ktorá v
         èase žatvy a mlatby znamenala by hàbu nezvyklých povinností.
    </p>
    <p>
     — Nebudete ma žiadnej práce… s tou návštevou. Pani Zina bude ma so sebou dievku, Betku
         Marèekovie… starý Marèek, èo je kováèom v Anape, je predsa váš dobrý známy…
    </p>
    <p>
     Petráòovci nemohli niè iné ako súhlasi, a tak sa stalo, že v Pavlovke po prvý raz
         objavil sa kúpe¾ný hos.
    </p>
    <p>
     S paòou Zinou prišla Betka Marèekovie, ružové, mladé dievèa so zlatým vlasom; hybká a
         veselá, s bosými nohami behala Pavlovkou skoro ako doma. I tak tu bola trochu známa —
         Pavlovskí èasto dávali podkúva kone u jej otca v Anape alebo opravi voz, keï sa im po
         ceste na bazár pokazil.
    </p>
    <p>
     Pavlovka bola od toho èasu, èo prišly, akási celá zmenená. ¼udia boli v podvedomí akosi
         hrdí na to, že Pavlovke dostalo sa — boh vie preèo — takejto cti. Šuškalo sa po dvoroch i
         na humnách, viedly sa reèi veèer doma, a zraky s ú¾ubou pozeraly k Petráòovmu domu, pred
         ktorým èasto postávala pani Zina, pozerajúc, ako husi s gagotom prechádzajú dedinu.
    </p>
    <p>
     Sám Matúš Repka, idúc s prázdnym vozom na pole po zbožie a stretnúc sa na ceste s
         Martinom, vravel hneï na druhý deò po príchode panej Ziny:
    </p>
    <p>
     — To pozeráš, èo? Taká èes na Pavlovku! — Skrýval svoj úsmešok a dodal: A ešte aká…
         šikovná! — Pri tom si hlasno lusknul prstami. Snáï aby Matúš mohol závidie, odpovedal
         Martin:
    </p>
    <p>
     — Práve idem pripravi voz… Poveziem ich na Sukko. Na more.
    </p>
    <p>
     — Ty?
    </p>
    <p>
     — Ja. Po celej dedine nedosta kone. Všetci svážajú zbožie. A tak pôjdem ja… zabavím sa.
    </p>
    <p>
     Obidvaja sa uškierali do zlatého vzduchu radostne.
    </p>
    <p>
     Onedlho zahrkotal voz Pavlovkou a zahnul von z dediny. Pri pastuške v hriadkach mrkvy a
         paradajok stála v plnom slnci prostovlasá Nina, mladá, èierna a jasavá. Pozerala dlho ešte
         za vzdia¾ujúcim sa vozom, na ktorom sedela Zina, jasne kvetovaná, Betka ani žiarivý
         slneèník a Martin, práskajúci veselo korbáèom do žeravého vzduchu.
    </p>
    <p>
     — Èože vy, Martin, — volala Zina, — poháòate kone tak divoko. Veï z nás dušu vytrasiete!
    </p>
    <p>
     — Dušu? — obracia sa Martin nazad, povo¾ujúc opraty. — O dušu by tak nešlo. Len krásu
         aby ste neztratily! A pozrel sa na obidve takým prostým, otvoreným poh¾adom. Zina skrížila
         jeho poh¾ad výmluvnými oèami, v ktorých èas od èasu vzbåkol požiar jej mladého tela, vášne
         a túžby, a potom sa mierne usmiala. Betka, ružová a zlatá, natriasala sa na voze s
         radostným výrazom v tvári, a naèúvala s jednakým potešením všetkým zvukom, ktoré sa súèasne
         so sviežou vlnkou vánku odrazu rozlialy nad bujnejúcim svetom.
    </p>
    <p>
     Cesta do Varvarovky netrvala ani štvr hodiny. Hneï prvý dom bol Polykarpièov, ktorý
         práve okúval akémusi Arméncovi kobylku. Minuli kostol, v ktorom len raz do roka katolícky
         kòaz z Novorossijska slúžil slabo navštívenú omšu, a na konci dediny pri jednom dome na
         poukladanom kameni sedel mládenec, ktorý neprestajne krútil hlavou i celým telom s boka na
         bok.
    </p>
    <p>
     — Ten ešte vždy žije? — pomyslel si Martin sám pre seba, a obrátiac sa k ženám, vravel:
         Ten už tu vysedáva hàbu rokov. Ešte za vojny, ako chlapec ho pamätám… Hovoria tomu tanec
         svätého Víta, tej chorobe.
    </p>
    <p>
     Potom, za Varvarovkou, cesta sa zvlnila do vrchu a zúžila. Neskoršie už išla po rovinke,
         priamo po okraji strmého brehu. Pod ním ležalo more, do široka a do ïaleka, èloveka
         zavalila mohutnos toho zelenkavého, inde zas belasého množstva vody, cez ktorú jasne
         presvitaly plástve bieleho vápenca na dne a inde zas èernely sa pod vodou husté porasty
         chaluhy. Na hladine odpoèívalo slnce, vtáci, rybárske vetrilá a oèi ¾udí.
    </p>
    <p>
     So strmého brehu sniesla sa cesta do nížiny priamo k moru. Minuli nieko¾ko rozbúraných
         arménskych chalúp, pred ktorými hraly sa kuèeravé deti, sedely špatné, èierne stareny a
         sušily sa prvé listy tabaku. Martin zahnul do dubového hája, ktorý bol neïaleko brehu,
         priviazal kone ku stromu a viedol Betku so Zinou k vode. Piesok bol vždy jemnejší, a tam,
         kde vlnky vo svojej veènej hre naskakovaly už k brehu, bol drobný a hladký ako šošovica.
    </p>
    <p>
     — Obráte sa, Martin! — volala veselo, šelmovským hlasom Zina. Martin poslúchnul. V
         okamžení boly ženy nahé. A Martin sa obrátil až vtedy, keï poèul zvoni jasný krik dvoch
         ženských hlasov a temné buchnutie dvoch tiel na vodu.
    </p>
    <p>
     Sadol si do piesku a pozeral na kúpajúce sa ženy. Postava Ziny, snedá a èierna, rysovala
         sa ¾ahkými liniami v hrajúcich vlnách, a bolo jasne vidno, ako jej òadrá vzdúvajú sa spolu
         s vlnením vody, ukonané krikom a prudkým pohybom. Slnce však práve blyšalo sa na ¾anovej
         hlávke Betky a celú ju ozlátilo, Betka bola kyprá, ružová a biela a Martinovi sa zdalo, ako
         by ktosi ružu do vån hodil… Bola ani broskyòa, a kvapôèky vody jagaly sa na jej pružnom
         tele ako rosa.
    </p>
    <p>
     — A ty, Martin, do vody nepôjdeš? — pýtala sa Betka. Hovorila „ty“, bo otcovia sa dobre
         znali a taký bol už zvyk.
    </p>
    <p>
     Okúpal sa chytro, a odchádzal.
    </p>
    <p>
     — Doèkám vás v háji, musím ku koòom, — volal ešte k vode.
    </p>
    <p>
     Krásny èas lial sa priestorom a od dubových hájov a kuèeravých strání zavieval tichý
         vánok.
    </p>
    <p>
     More ani zlatokop po celý deò presievalo zlato slnka a h¾a, na každej vlnke jagalo sa
         zrnko.
    </p>
    <p>
     Martinovi sa pred oèami mihaly predstavy ženských tiel. Jeho okyptená mlados bola nimi
         zráòaná a on sa im márne bránil. Zina, Zina èierna ani žúže¾ vpa¾ovala sa mu do vedomia a
         zažíhala sa v òom svojím vlastným ohòom, horel v nej juh a ve¾ké hviezdy nocí, vábila ho
         neznáma sila a tajomnos. Zina, nevedno odkia¾ zapadla sem ani povetroò, ktorého stopy
         práve tak ¾ahko vyhasnú, ako vzbåknu, zasiala nepokoj v mužských srdciach a i Martin sa
         darmo bránil jej sile.
    </p>
    <p>
     Bola tu však i Betka, milá a biela ako sliepka, vyzerala tak našsky so svojou ¾anovou
         hlávkou a ružovým lícom, smiala sa pavlovskou radosou a hovorila pavlovským duchom, a
         Martinovi sa zdalo, ako by ju už dávno znal, ako by spolu rástli na týchto slneèných
         úboèiach, zvlažovaní morskou hmlou a nasiaknutí božským podnebím tejto zeme.
    </p>
    <p>
     A Martin nevedel, ktorá z nich je mu bližšia.
    </p>
    <p>
     S veèerom, keï more v horúèke prehltlo žeravú pilu¾ku slnca, v rýchlom súmraku hnal
         Martin kone k Pavlovke. Hlboko pod brehom potemnela voda, vo vzduchu zhustly zlaté plástve
         prachu a sadaly zvo¾na k zemi. Cesta sa za nimi svíjala bolesou, zráòaná rýchlymi kopytami
         koni, letia Varvarovkou a h¾a — tu už je kováè Polykarpiè, v jeho zahluchlej kuzni dohára
         žeravé uhlie a kladivo leží na nákove.
    </p>
    <p>
     Ženy, nasiaknuté slncom a slaným vetrom, na voze mlèia a vzdávajú sa samy sebe. Ani
         Martin nenachádza slov, na predku voza skôr stojí ako sedí — a kone, minuvšie nachýlenú
         pastušku, po prudkom ohybe cesty vrezávajú sa do dediny.
    </p>
    <p>
     V Pavlovke zvykli si na pani Zinu a zvykli si i na to, že Martin nieko¾kokrát do týždòa
         hnal kone k sukkovskému moru. Boli mnohí, ktorí závideli, lebo sa rozchýrilo, že pani Zina
         ve¾mi dobre platí za každú takú cestu, a nemohli pochopi, preèo práve starý Tremboš má
         dosta tak skvelý zárobok. Reèi však utíchly a ¾udia rukami-nohami zabàdli do roboty.
    </p>
    <p>
     Martin však ïalej vozil Zinu s Betkou k moru a pomaly sa mu to stávalo príjemným, keï
         celý poldeò mohol strávi v neèinnosti, hlivie na brehu mora, kde vlnky so psiou
         oddanosou olizovaly hladký piesok, a pozera sa, ako ženy splývajú v líniach s ladnými
         vlnami a ako ich stmavelé telá, nasýtené slnkom, žiaria mladosou, sviežosou a krásou.
         Èasto sa pristihol, ako so žiadostivou ú¾ubou sleduje živý pohyb Betkin v láskavom mori, a
         vtedy rozpaèite uhýbal poh¾adom ohnivej Ziny, v ktorých sa skrývala vyzývavos a utajená
         vášeò.
    </p>
    <p>
     Raz sa však stalo, že na more viezol Martin samotnú Zinu. Bola veselá, celá jej tvár
         žiarila šastím a zdravím a hneï za dedinou žiadala Martina, aby ju posadil ved¾a seba.
    </p>
    <p>
     — Nechcem sa vám pozera do chrbta, — vravela s úsmevom, — radšej tak, priamo,
         zoèi-voèi.
    </p>
    <p>
     Martin zrudol až po korienky vlasov, nehovoril niè, len kone šibol ostrejšie, až
         poskoèily. A zas sa cesta vlnila ako had, bola to tá istá Varvarovka, kde domy stály
         bielymi èelami k sebe, to isté porozhadzované Sukko, kde sa na preddomí sušily spolu s
         tabakom mrzké arménske stareny, a potom už háj, more.
    </p>
    <p>
     Tohoto dòa príboj priniesol k pobrežiu množstvo medúz. Priezraèné bochníèky s ružovými,
         bielymi a lilavými kresbami hojdaly sa na veselých vlnkách. Bolo ich ve¾a, malé i väèšie,
         nežné a mlèanlivé, svedkovia tajomného žiarenia morských hlbín. Pani Zina sa obrátila k
         Martinovi a volala:
    </p>
    <p>
     — Poèujte, Martin, to nie je od nás pekné… Sami sa kúpeme a kone necháme hen v háji…
         Ovády ich štípu.
    </p>
    <p>
     — Èo robi? — pýtal sa na pol slova Martin.
    </p>
    <p>
     — Okúpeme aj kone, áno?
    </p>
    <p>
     Martin sa nevedel rozhodnú. Zina však s detsky vážnou tvárou sopiala ruky, šúchala
         jednu o druhú a medzi smiechom prosila:
    </p>
    <p>
     — Martin!… Okúpeme kone!… Martin!
    </p>
    <p>
     Priviedol z dubového hája kone a pýtal sa:
    </p>
    <p>
     — Ako ich budeme kúpa?
    </p>
    <p>
     — Každý jednoho, — odpovedá Zina so samozrejmosou. — Najprv vy, a potom ja!
    </p>
    <p>
     Martin sadol na koòa a zahnal ho do mora. Håbka rástla každým krokom, a tri metre od
         brehu bola vyše èloveka. Kôò opatrne sa noril do vody, dvíhal hlavu, hýbal ružovými
         nozdrami a plával kruhom. Keï vyšli na breh, sadla na koòa Zina.
    </p>
    <p>
     — Držte sa dobre! — volal za òou Martin.
    </p>
    <p>
     — Budem, — odpovedala so smiechom a pohnala koòa bosou pätou. Kôò poskoèil a potom
         sostupoval do vody. Drobný piesok mu pod nohami uhýbal, a zlatá hriva už-už zaèala splýva
         s vodou.
    </p>
    <p>
     — A hlavu mu držte hore! — volal za òou ešte Martin. Zina však odpovedala poh¾adom, v
         ktorom sa skrýval akýsi úmysel. Pohnala koòa ešte prudkejšie do vody a ten, náhle ztratil
         pod nohami zem, sa z¾akol a zjašene strhol. Zina skríkla a potom ako uvädnutý kvet skåzla
         po mokrom chrbte koòa do vody.
    </p>
    <p>
     Martin sa najprv zasmial a pomyslel si: Ale sa vie hra!
    </p>
    <p>
     Zina však zostala pod vodou…
    </p>
    <p>
     V tom okamihu Martin pocítil, ako sa mu srdce bolestne stislo, a sám pre seba na brehu
         vykríkol:
    </p>
    <p>
     — Topí sa!
    </p>
    <p>
     Hodil sa za òou.
    </p>
    <p>
     Našiel ju v håbke. Nezachytila sa ho kàèovitým pohybom, ako to robievajú zúfalí topenci.
         Jej telo bezvládne splývalo s vlnením belasej vody. Stúpal krok za krokom, piesok mu uhýbal
         pod nohami, a na silných rukách previsla mu Zina ako zlomený kvet. I kôò, potoèivši sa v
         mori, kopytami zjašene rozhàòal vodu a na brehu potom ešte dlho sa bojazlive triasol.
    </p>
    <p>
     Martin odrazu nevedel, èo by mal so Zinou robi. Ležala na piesku bez hnutia a privreté
         víèka sa jej jemne zachvievaly. Ztratil celkom rozvahu a robil všetko naopak: dokonca
         piesku jej podhrnul pod hlavu, aby ju mala vyššie.
    </p>
    <p>
     Musela pevne stisnú zuby, aby sa smiechom neprezradila. Pri zavretých oèiach si
         predstavovala, aký strach sedí v Martinovom zraku, a bolo jej milé, keï cítila na èele a
         sluchoch jeho ruky, ktorými ju hladkal. Slnko jej behalo okolo oèú a nosa, šteklilo,
         dráždilo a ona musela napnú všetku vô¾u, aby svoj úmysel dohrala bezvadne až do konca.
    </p>
    <p>
     Napokon predsa otvorila neprítomné oèi a slabým hlasom sa spýtala:
    </p>
    <p>
     — Èo sa to… stalo?
    </p>
    <p>
     — Niè zlého, — tíšil ju, — už je zas dobre.
    </p>
    <p>
     Bol tomu sám rád a ešte i teraz nevdojak hladkal jej èierny vlas, odhàòal ho s èela a
         pod hlavu ešte položil svoj složený kabát.
    </p>
    <p>
     — No?… povedzte…
    </p>
    <p>
     — Vyniesol som vás z vody, — odvetil skromne Martin. — Topili ste sa!
    </p>
    <p>
     Bola by najradšej vybuchla v smiech, opanovala sa však a stisla mu významne ruku. Tú
         ruku, ktorá sa pred chví¾kou vinula okolo jej nádherne pružného drieku a ktorá — cíti to —
         až dosia¾ žeravela od tohoto dotyku.
    </p>
    <p>
     — Viem dobre pláva… A niekedy ani to nepomôže.
    </p>
    <p>
     Pozrel sa jej do polnoèných oèí a pýtal sa starostlive:
    </p>
    <p>
     — Nie je vám niè… Zina?
    </p>
    <p>
     Nevedel ani, ako dlho trval ten jeho poh¾ad a nezbadal, že po prvý raz oslovil ju
         „Zina“. Hlava sa mu nad håbkou tých oèí zakrúžila a topil sa celý vo vlastnej krvi.
    </p>
    <p>
     Zine zahorely v zraku tajomné ohníèky. Pochopila jasne, preèo sa Martinovi chveje hlas,
         preèo jeho poh¾ad je taký neistý, a pomyslela si: teraz už možno zaèa. Usmiala sa v
         premáhaní a zmeneným hlasom odvetila:
    </p>
    <p>
     — Niè, niè mi nie je! Potom dlho mlèali.
    </p>
    <p>
     Po vzdialenej ceste viezli dvaja varvarovskí sedliaci ryby od sukkovských rybárov.
         Martin, sledujúc ich vozy poh¾adom, bez akéhoko¾vek záujmu, viac pre seba vravel:
    </p>
    <p>
     — Ešte vždy vymieòajú ryby za víno…
    </p>
    <p>
     Zine znovu zahorely ohníèky v oèiach. Pritiahla sa bližšie k Martinovi, málièko
         poodkryla záclonu svojej tajomnej duše a zašepkala:
    </p>
    <p>
     — Povedzte, Martin… vy ste boli vo svete. Tam, na západe si ¾udia inakšie žijú, však?… A
         tuto — ako pred stároèiami… ty mi daj ryby a ja ti zas víno…
    </p>
    <p>
     Otriasla sa strojeným odporom.
    </p>
    <p>
     Martin však mlèal.
    </p>
    <p>
     — Mali by ste im rozpráva, v Pavlovke myslím, — pokraèovala Zina, — aký je to rozdie¾…
         a ako si tam ro¾níci nažívajú… Myslím, že by mnohí porozumeli.
    </p>
    <p>
     Martin sa pozrel na Zinu. Bola plná akejsi zlej, utajovanej vášne a kútiky úst stiahly
         sa jej k násilnému úsmevu.
    </p>
    <p>
     — A èo by som im mal vypráva, povedzte, — vravel mäkkým hlasom Martin. — Veï i oni tu
         privyknú na nový život. Ryby a víno… nech si vymieòajú. Hlavné je, myslím, keï majú èo
         vymeni. A ináè… neviem ešte, ako tu svet ide, veï som sa nedávno vrátil.
    </p>
    <p>
     — Vidno po vás, — vraví Zina a potom už len významne zašepká: Ste celkom inakší, ako tí
         ostatní.
    </p>
    <p>
     Oprela svoje mäkké rameno o jeho hruï, privinula sa a potoèila sa k nemu tvárou,
         blízuèko, blízko, druhá ruka pohladila Martinovu hlavu a potom zostala ovinutá okolo jeho
         šije.
    </p>
    <p>
     — Ïakujem vám dnes… za všetko, — zašepkala a strhla ho k sebe horúcim bozkom. Potom ani
         keby sa èohosi na¾akala, odtiahla sa a chladnejším hlasom už vravela: — Ïakujem vám, že ste
         ma… zachránili.
    </p>
    <p>
     Martin bol ako strhnutý na dno priepasti. Octnul sa na neznámom javisku, herec, ktorý
         nevie svoju úlohu. V sluchoch mu búšila krv, zalievala ho až k ústam a on sa rútil do
         nekoneènej priepasti, v ušiach mu huèalo ako v hore na jar a žeravá víchrica spa¾ovala jeho
         celú bytos.
    </p>
    <p>
     Zina však hrala svoju úlohu ve¾mi dobre…
    </p>
    <p>
     — Pôjdeme.
    </p>
    <p>
     — Je už èas, — odpovedal màtvo.
    </p>
    <p>
     Išiel zapriahnu kone a za ním Zina vliekla sa po sypkom piesku pomaly k hájku. Martin
         bol prázdny, bez jedinej myšlienky, ani keby mu ktosi celé vnútro sekerou vyal. Víchrica
         dosia¾ rvala v òom konáre túžieb a on zlostne, úporne vrezával svoj krok do piesku, ktorým
         sa predierala divá a ostrá bod¾aè.
    </p>
    <p>
     Na zpiatoènej ceste neposadila sa Zina ved¾a Martina, úporne mlèala a pozerala na zelené
         stráne, kaderavé dubiny a buèiny, ktoré sa zvlnily na temeni Špièiaka ako hustý vlas, a už
         len vtedy, keï z Varvarovky odboèily kone k Pavlovke, Zina cez zuby precedila:
    </p>
    <p>
     — Škoda, že s nami dnes nebola Betka!
    </p>
    <p>
     Oèakávala, že sa Martin obráti, že ju zaleje vyèítavým poh¾adom a že významne sa spýta:
         Preèo?
    </p>
    <p>
     Martin sa shàbil pod slovami Ziny a v duši bolo mu odrazu horko. Betka! Do srdca sadla
         mu výèitka, taká pich¾avá, ostrá, mlèal a prehåtal sliny. Aký to pocit sa ho zmocnil, preèo
         nie je silný, preèo si hrdo nesedí na voze a nepráska korbáèom? Preèo sa nesmeje do zlatého
         vzduchu, preèo by najradšej zvrtol s koòmi tu, so stráne dolu a zahlušil tak tú vlnu
         nepoznanej bolesti a pohàdania samého k sebe, ktorá ho tak zrazu zaliala?
    </p>
    <p>
     Mlèali oba.
    </p>
    <p>
     V dedine sa ani nerozlúèili.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     V týchto dòoch vzduch slial sa so zemou v žeravú lávu a júl nastupoval nemilosrdne
         ohnivými èižmami. Mlaty, vymetené v pravidelnom kruhu na každom dvore, znely volaním ¾udí a
         práskaním korbáèov. Kone, zapriahnuté do hrbo¾atých kamenných valcov, zalievaly sa potom,
         so dòa na deò chudly a málo èo nepadaly, ako sa im hlava zakrúžila. Kamene hrkotaly po
         rozprestretom žite a na zemi zostávalo zrno — zlatý piesok.
    </p>
    <p>
     ažká robota zavalila ¾udí a bola by im aj spánok kradla, keby neboli nato¾ko ukonaní. A
         keï sedliaci zastali nad mlatom, na ktorom boly rozložené snopy, vyzerali ani víazní
         generáli. H¾a — ïaleko „na zadných dieloch“ bolo miesto bitky, na ktorom každý z nich rval
         sa do krvi v tom úpornom boji, bojište prenieslo sa na domáce mlaty a teraz to všetko tu
         leží pokosené a porúbané, na tvrdej zemi, na tvrdom zrne. Generálom sa dobre platí…
    </p>
    <p>
     Preto sedliaci nosili tvár jasnú ani ciferník a èiapky sa im po mokrých temenách skåzaly
         hlboko do tyla. Od dvora ku dvoru niesly sa hlasy, krik, volanie a niekedy aj smiech,
         volali na seba plnokrvnými slovami a veèer sa schádzali na preddomí, na složených brvnách
         rokovali a vykaš¾ávali prach zo širokých p¾úc.
    </p>
    <p>
     Po humnách rozprávalo sa o výmlate, šuškaly sa reèi o panej Zine, Betke a Martinovi,
         ženy ¾utovaly Annu a odsudzovaly Matúša. Kedy-vtedy zašiel do Pavlovky muž s priezraènými
         rukami, a vítajúc sa so sedliakmi, sám akosi ochotne ospravedlòoval svoj príchod:
    </p>
    <p>
     — Bol som tuto hore pozrie svoj vinohrad… nuž, reku, zajdeš už aj do Pavlovky, ku
         známym.
    </p>
    <p>
     U Petráòov vtedy vysedávalo sa dlho do noci. Pilo sa víno a hovorily sa reèi. V týchto
         dòoch boli všetci akosi viac shàbení a slová im viazly v hrdle. Pani Zina mlèala a hos
         rozkladal pred sebou noviny, èítal o programe štátnych dodávok zrna, èítal èlánoèky
         ro¾níckych dopisovate¾ov, plné triednej nenávisti a tvrdých rán, a niekedy jeden èi druhý z
         tých, èo tu sedeli, vytrúsil dve tri otrávené slová:
    </p>
    <p>
     — Bijú, potvory!
    </p>
    <p>
     — Nech bijú… Však veène nebudú.
    </p>
    <p>
     A dos. Boly to slová bez dôvery, zapadaly ani kamene do hlbiny èasu a ohlas, ktorý snáï
         zanechávaly, bol len ako zvlnené kruhy, ktoré sa rozširujú, tíchnu a miznú.
    </p>
    <p>
     Niekedy starý Tremboš privádzal so sebou Martina. Ten však sedel vždy bez úèasti a bolo
         mu horko, keï jeho otec v stareckej ješitnosti vychlúbal sa svojím synom, sám sebe ani jemu
         neveriac. Pre Martina bol to svet hluchý a tupý, z každého slova razilo starinou a
         vstrebávalo sa bolestne do krvi ako otravný plyn.
    </p>
    <p>
     Uhýbal pred poh¾adom Ziny a zalieval sa horúcim prúdom pri každom slove, s ktorým sa naò
         obrátila, bol by si prial, aby sa múry rozostúpily, aby mohol nabra do p¾úc sviežeho
         vzduchu a vône noèných fiál — a predsa tu sedel, pribitý k dubovej lavici, obarený neznámou
         vášòou a zmrazený svojou slabosou. Na silu odvracal svoj zrak i všetku pozornos k peci, v
         tú stranu, kde Betka s Petráòovou pripravovaly kvások na chlieb, hladil oèami tú ružovú
         hlávku dievèaa a bol celý šastný, keï sa k nim mohol pritoèi, poèu jej prívetivé slovo
         a kvetistý smiech. A predsa èasto, keï odchádzal domov, pocítil znovu svoju slabos a
         bezmocnos, a bol by sa bil, zráòal a muèil za to všetko, len aby zosilnel, len aby
         stvrdol, keï bolo treba niekedy odveti Zine: nie!
    </p>
    <p>
     Zina to vycítila vo svojej prekrásne diabolskej duši a nároèky sa v poslednom èase tým
         èastejšie pýtala:
    </p>
    <p>
     — Martin, poveziete ma samotnú zajtra na Sukko?
    </p>
    <p>
     — Áno! — odpovedal.
    </p>
    <p>
     Napriek tomu, že toto slovo, slovíèko z troch hlások, rozdlávilo mu srdce ako sladké
         hrozienko.
    </p>
    <p>
     A po dedine šly reèi o tom, ako pani Zina sama chodieva s Martinom na Sukko, hlasy sa
         rozmazávaly do významných poh¾adov a úsmeškov a smyselná fantázia, živená dos jednoduchou
         a hmatate¾nou zkúsenosou, rozrastala sa a vzdúvala v sedliackych hlavách.
    </p>
    <p>
     — Zabrala! — usmievali sa do tvrdých dlaní, zamieòajúc Martina Zinou, rybu rybárom.
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     VII
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Jedného dòa na vyšnom konci dediny zamrvilo sa demi. Tam, kde pod jeseòmi, javormi a
         hrabmi ukladala sa chladivá tôòa na rovnú zem, tam, kde trávièka nevyhorela ani v sparne
         júlových dní, rozhlaholil sa krik. Deti sbieraly kamene, hádzaly na hromadu, urovnávaly
         motykami zem, kde aký hrb, vytínaly slabými rúèkami pich¾avé tànie a hrabaly, rovnaly,
         èistily celé to miesto ako dvor v sobotu veèer.
    </p>
    <p>
     Pani Zina sa belela medzi nimi, riadila prácu a mihala sa medzi tými hybkými mravcami
         ani krá¾ovná.
    </p>
    <p>
     — Pani Zina, — volaly deti sborom, — ešte aj toto!
    </p>
    <p>
     — Aj toto odpraceme!
    </p>
    <p>
     — A toto kde?
    </p>
    <p>
     Pani Zina sa usmievala, odpovedala, behala tu i tam, dohovárala sa s demi a jej tvár,
         postlaná zlatými vloèkami slnca, presievanými hustým sitom stromov, bola naplnená
         uspokojením.
    </p>
    <p>
     Veèer, keï už všetko bolo oèistené, urovnané a kamenie poukladané na hromade, prišiel
         Zlatník s vozom, naložil kameò a prv, než sa pohol ïalej, aby ho vyviezol na cestu, žmurkal
         nenápadne na pani Zinu a pýtal sa:
    </p>
    <p>
     — Tak èo, deti, tešíte sa?
    </p>
    <p>
     — Tešíme! — odpovedaly sborom.
    </p>
    <p>
     — No vidíte… o tom sa vám ani len nesnívalo. A naraz budete ma ihrisko!
    </p>
    <p>
     Decká cerily zuby v radosti.
    </p>
    <p>
     — Choïte už domov, deti, — radila pani Zina, — a zajtra príïte. Aj s tými najmenšími…
         postaráme sa už…
    </p>
    <p>
     — A ihra sa budeme?
    </p>
    <p>
     — A spieva…?
    </p>
    <p>
     — Aj. Nejakú rozprávku vám tiež poviem, keï budete poslúcha… Nuž choïte! Dobrú noc!
    </p>
    <p>
     Po dedine od domu k domu preskakovala otázka:
    </p>
    <p>
     — Èože to bude?
    </p>
    <p>
     A keï sa Zlatník vracal s prázdnym vozom domov, zastavili ho súsedia s tou istou
         otázkou.
    </p>
    <p>
     — Nuž… ihrisko pre deti. Aby maly ženské cez deò vo¾nú ruku.
    </p>
    <p>
     — Hm…
    </p>
    <p>
     — Veï to v každej dedine teraz tak, — pridáva Zlatník.
    </p>
    <p>
     — A že vy sa odrazu tak staráte, — šibol Zlatníka Matúš, ktorý práve išiel s okovmi ku
         studni.
    </p>
    <p>
     Zlatník stisol èe¾usti, doèkal, až Matúš prešiel, a vycedil:
    </p>
    <p>
     — Treba deom spravi rados.
    </p>
    <p>
     Na druhý deò veèer nevyšla dedina z udivenia. Po práci, keï už ¾udia vrátili sa s po¾a
         domov, strhol sa na vyšnom konci dediny hrmot a krik. Chlapci mali staré b¾achové hrnce
         priviazané na bruchu ako bubon a bili do nich palicami, dievèatá zas duly do píšaliek a
         fàkaèiek, krièaly a hulákaly, a celý ten sprievod smejúcich sa detí tiahol dole dedinou.
         ¼udia vybehúvali z izieb a z maštalí, zastavovali sa na ceste a pri studni, a tu deti
         vyrážaly mocnejší krik:
    </p>
    <p>
     — Haló! Divadloóó! Na ihrisku bude sa odbavova divadloóó!
    </p>
    <p>
     Prešly celú dedinu a vracaly sa nazad k ihrisku. Za nimi ahala sa mládež i dospelí,
         valili sa ako mútna rieka, huèali, odkaš¾ávali a smiali sa. Keï sa už blížili k ihrisku,
         ktosi tam na strome zažal lampion. Potom druhý… tretí… krásne papierové lampiony, ktoré
         svojimi farbami teple žiarily do modrého veèera.
    </p>
    <p>
     A keï už sa ihrisko podobalo úlu, zaznel mužský hlas:
    </p>
    <p>
     — Posadajte si na zem, obèania!
    </p>
    <p>
     Nuž èože — posadali. Ktosi v tej èieròave veselo vykríkol:
    </p>
    <p>
     — A teraz že by ste každému dali vína!
    </p>
    <p>
     Ženské sa rozlehlily:
    </p>
    <p>
     — A poste¾! Poste¾ by ste nechceli, strýko?
    </p>
    <p>
     Odrazu na vyvýšené miesto postavilo sa chlapèisko ako špunt. Spustilo akúsi ruskú
         rýmovaèku. Jazyk sa mu krútil po èesky, a chlapec smiešne pohadzoval hlavou, akoby pomáhal
         jednotlivým slovám von.
    </p>
    <p>
     — Povedz, èí si! — vybuchol v smiechu znova mužský hlas, a k nemu sa pripojili ostatní.
         Krièali, smiali sa, kaš¾ali, tlieskali a ženské sa divily:
    </p>
    <p>
     — Ale sa vrtíš, ty potvorka!
    </p>
    <p>
     Za chlapcom vystúpily dve dievèatká. Strýko Hlaváèek, ktorý vopred vedel o tejto
         pripravovanej atrakcii, spustil pod stromom na harmoniku. Jednotvárna melodia èastušky
         rozletela sa tmou. Dievèatká — jedna bola Zlatníkova, druhá Petráòova — chytily sa za ruky
         a krútiac sa pod¾a piesne v boku, spievaly smiešnu sovietsku èastušku.
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     <l>
      Sadol vtáèik na èerešòu,
     </l>
     <l>
      ej — bola to kalina.
     </l>
     <l>
      Ak ma nechce Vorošilov,
     </l>
     <l>
      pôjdem za Èièerina!
     </l>
     <l>
     </l>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Prítomní vybuchli v hromový smiech.
    </p>
    <p>
     — Ej, vy žabyl Ale sa vyznáte!
    </p>
    <p>
     — Hneï aj za Èièerina, mršinky!
    </p>
    <p>
     — Mòa by si nechcela? — krièí Jefim, až mu žily na hrdle napuchajú. Dedko Kubešov sa
         pripojuje:
    </p>
    <p>
     — Alebo mòa! Veï… Èièerin je vraj už tiež starý!
    </p>
    <p>
     Divadlo sa ¾uïom ve¾mi páèilo. Lampiony sa hojdaly na konároch stromov a nad Špièiak
         vyplával nový a väèší — mesiac. Nikomu sa nechcelo ís domov.
    </p>
    <p>
     Napokon pani Zina vystúpila a oznámila koniec. Tak a tak… nemohla viac výstupov
         nacvièi. Je to len zaèiatok… a ona ešte všetky deti nepozná. Nabudúce budú vystupova nie
         len Zlatníkove a Petráòove, aj iné.
    </p>
    <p>
     Potom nasledovalo hlavné prekvapenie: pani Zina zadovážila z Anapy pre deti zmrzlinu a
         cukríky. Pre dospelých dala vyvali vedro vína.
    </p>
    <p>
     Na papierových miskách zaèali deom rozdáva zmrzlinu, a každé dostalo ešte malú
         papierovú lyžièku-lopatku. Nikdy toho v Pavlovke nebolo. Deti sa oblizovaly, m¾askaly,
         pozeraly, ktoré z nich má viac a opatrne, labužnícky nechaly vzácnu maškrtu rozplýva na
         jazyku.
    </p>
    <p>
     Ktosi vykríkol:
    </p>
    <p>
     — Detiská… domov spa!
    </p>
    <p>
     A deti sa skutoène zaèaly trati s ihriska, na ktorom zostali len chlapi a ženy.
         Zabávali sa dlho do noci v hluènom kriku a smiechu a každý z nich cítil, že toto je nieèo
         neobyèajné, príjemné a milé a s paòou Zinou že vstúpil do dediny nový duch, bodrý a jarý.
    </p>
    <p>
     Len Matúš Repka ešte vždy mlèal.
    </p>
    <p>
     Matúš èasto hútal nad poslednými udalosami. Prítomnos panej Ziny v Pavlovke, ktorú si
         nikto dosia¾ nevybral za letovisko, bola mu záhadou. Prišla — nevedno odkia¾, a vpila sa do
         reèí chlapov i žien, hovorí s nimi, usmieva sa a zas mlèí, koná svoje cesty na Sukko, a keï
         sa spýtaš Martina: kto je to, tá Zina, a èo tu chce? — Martin pokrèí plecom a povie:
         Neviem!
    </p>
    <p>
     Veï i sám Martin je v bludnom kruhu. Prišiel, ukonaný svetom, chcel rukami-nohami
         zabàdnu do spokojnej práce, aby našiel akúsi posta, pokoj a rovnováhu, aby sa obzrel,
         èože to vlastne je, pred èím kedysi zutekal, a aby si našiel pre seba miesto v tom závane
         víchríc a zvuku práce — a h¾a, vidí: rozali sedliakov na dve nerovné strany, menšia má
         silu vo vaèku, väèšia v poète a on stojí medzi nimi uprostred. Víchre dujú hneï s tej, hneï
         s druhej strany a medzi tými dvoma stranami stá nemožno, lebo ho víchre smetú. Avšak prv,
         než by si mohol rozmyslie, prichádza cudzia žena, Zina, vystiera za ním nevidite¾né
         ramená, sputnáva ho nevidite¾ným pradivom a vleèie ho… vleèie… Kam? K sebe? K tým èi k
         oným? Nevie. Martin vie jedinú bezpeènú pravdu: že Betka je pekné, ružové dievèa, avšak
         cesta k nej že je samá ha…
    </p>
    <p>
     Preto ho stále èosi bolí.
    </p>
    <p>
     V jednom z týchto posledných dní prekvapil starý Tremboš Martina neoèakávanou narážkou:
    </p>
    <p>
     — Tak sme si so starou rozmýš¾ali… èi by si sa predsa nemal oženi… s Annou.
    </p>
    <p>
     Martinov zrak rozdrapil sa zo široka.
    </p>
    <p>
     — To vy…!?
    </p>
    <p>
     — Tak… My… Dos zlých reèí sme sa napoèúvali… A potom… akosi ¾úto èloveku. Nemôžeš ju
         necha tak… v hanbe.
    </p>
    <p>
     Starej Tremboške bolo trpko. Nerozumela teraz svetu. Raz tak a raz zas tak. Spomenula
         len na pol slova:
    </p>
    <p>
     — Aj pani Zina hovorila…
    </p>
    <p>
     Na Martina dopadaly slová hlucho ako hrach a nevstupovaly do vedomia. Len na povrchu, na
         spánkoch šumely — a èi to bola vzbúrená krv? Blysla ním spomienka na nedávny deò: obloha,
         piesok, a more, to všetko v plameni polnoèných oèú, to všetko v plameni horúcich bozkov — a
         dnes: Mal by si sa oženi s Annou… i pani Zina hovorila… To všetko, èo žije, to všetko, v
         èom väzí, je ani krútòava, ktorá sa so dòa na deò rozrastá, zosilòuje a prehlbuje, a jestli
         si sa vèera nazdával, že si hore, dnes padáš dole a nad tebou šumí a huèí a reve všetko, èo
         je nad tvoje sily, èo nemôžeš zachyti, zvládnu, ba ani pochopi.
    </p>
    <p>
     — Anna… nie je zlá. Tetka Stráòavová si ju chválila…
    </p>
    <p>
     Martin vybehol z domu.
    </p>
    <p>
     Starí stáli v izbe proti sebe, tvár roztiahnutú do rozpaèitej bezradnosti, a cítili:
         ažko radi. Kedysi tak… a dnes naopak. A Martin je dosia¾ zjašený, ešte sa poriadne po
         okolí neobzrel a nièomu sa tu nerozumie. Až neskoršie… dá si poveda.
    </p>
    <p>
     A Tremboš si od¾ahèil:
    </p>
    <p>
     — Asnáï mu aj pani Zina povie…
    </p>
    <p>
     A tým sa u nich všetko skonèilo. Avšak to nebol ešte koniec.
    </p>
    <p>
     Tetka Stráòavová bola ani boží mlyn a mlela historiu. Od chalupy k chalupe — s výnimkou
         Repkovho domu — roznášala chýr:
    </p>
    <p>
     — Martin sa udajne ide ženi…
    </p>
    <p>
     To bola zpráva ani päs na oko. Èe¾usti povolily, ústa sa otvorily:
    </p>
    <p>
     — Nevravteže! A koho si…
    </p>
    <p>
     — Nuž… starí chcú, aby si vzal… Annu.
    </p>
    <p>
     Ženy zjajkly v udivení. Mnohí chlapi však dlaòou do kolien udreli, až vystrelilo, a
         rozrehotali sa:
    </p>
    <p>
     — A ono… Martina sa starí pýtali…?
    </p>
    <p>
     Stráòavová zostala odpoveï dlžná, a odboèila:
    </p>
    <p>
     — Anna je dobrá dievka… Veï — veèná hanba Matúšovi, že ju… vyhnal.
    </p>
    <p>
     Odchádzala ïalej, do druhých chalúp, opakovala tie isté slová a všade zaštepila dušu
         žien zvedavosou. Len chlapi, nedomýš¾ajúc sa významu týchto reèí, zprvoti hmkali, potom
         však pohadzovali hlavami a hovorili:
    </p>
    <p>
     — Eh, ktože by sa staral… o babské pletky!
    </p>
    <p>
     Keï sa Matúš Repka stretol za dedinou s Martinom, pristúpil k nemu blízuèko, pozrel sa
         mu otvorene, trocha strmo do oèú a zamlknuvši na chví¾ku, vravel:
    </p>
    <p>
     — Je to pravda?
    </p>
    <p>
     Martin najprv neisto zažmurkal oèami, sklopil zrak k zemi. Tá otázka šibla ho bolestne
         ani korbáè a on, hoci vedel, o èo ide, spýtal sa ticho:
    </p>
    <p>
     — A èo?
    </p>
    <p>
     — S Annou…
    </p>
    <p>
     Martin si uvedomil všetky tie reèi, èo tetka Stráòavová roznášala po dedine. Pripamätal
         si i ktorýsi nedávny veèer, keï sa vracal zo Su-Psechu okolo Stráòavovho domu. Anna stála
         pri plote, a keï ju pozdravil, odpovedala radostným hlasom, vystúpila na cestu a vravela: —
         Nuž èo, Martin… ešte sa hneváš? Nebola v tých slovách vyzývavos, skôr dôvera a nádej,
         ktorou ju nezodpovedne živily zlé jazyky a zámerné reèi. Martin vtedy hodil rukou a odišiel
         ïalej bez odpovedi. Teraz tu stojí pred Matúšom, ktorého má rád, a mal by mu odveti. Èo,
         èo však poveda Matúšovi?
    </p>
    <p>
     — Neviem, Matúš, na môj dušu sa tomu nerozumiem… Odkia¾si sa reèi narobily, a ja som s
         Annou odtedy… od prvého razu ani nehovoril… Nevyznám sa.
    </p>
    <p>
     — A domá u vás… èo?
    </p>
    <p>
     — Aj otec mi hovoril. Vraj… rozmysleli sme sa… nemôžeš ju necha v hanbe… A kedysi… bol
         by ma z domu vyhnal, keby som Annu èo len spomenul.
    </p>
    <p>
     Martinovu tvár prešiel zatrpklý úsmev. A Matúš vidí: skutoène, Martin nevie o nièom.
         Martin sa dostal do reèí, nevie ako, zlé jazyky poskakujú s chalupy na chalupu ako
         nebezpeèné plamene a treba hasi, aby nevzbåkol požiar. Ako však hasi?
    </p>
    <p>
     Vo vzduchu trblietaly sa zlaté nitky slnka. Zalialo vinohrady ako teplý dážï, vinohrady
         sa v òom kúpajú a keï nad nimi poskoèí ¾ahúèky vietor, slnce kvapká so zelených listov a
         vpíja sa do zeme. Sukkovské hory nakaderily hlavy a v hlbokých, prervaných brázdach sedí
         tam modravá tieò. Po hladine mora ako lastovièky skåzajú rybárske vetrilá. Vysoko vzdulo sa
         bezoblaèné nebo.
    </p>
    <p>
     — Vidno… u teba sa pravdy nedozviem, — hovorí ¾ahostajne Matúš. Potom ani èoby na všetko
         zabudol, zaškeril sa veselo do vyhriateho vzduchu a pýtal sa:
    </p>
    <p>
     — A pani Zinu… ešte vozíš na Sukko?
    </p>
    <p>
     Martin bol rád, že zadul nový vietor, a usmial sa tiež:
    </p>
    <p>
     — Ešte. Teraz však… s tým ihriskom…
    </p>
    <p>
     Matúš však hodil rukou, ako keby chcel poveda: komédia! Nevravel však niè a rozišli sa.
    </p>
    <p>
     Dochádzajúc k vyšnému koncu dediny, poèul Martin radostný detský krik. Pod stromami, na
         urovnanom ihrisku, hraly sa deti, prebehávaly s miesta na miesto, krièaly, šuchaly sa a
         nieko¾ko chlapcov knísalo sa na konároch vysoko v slneèných korunách stromov. Niektoré
         dievèatká prevíjaly na zemi decko, iné zas hupkaly s nemluvniatkami v kruhu a všade sa
         ozýval radostný smiech. V tôni javora stála pani Zina a pri nej dvaja mužskí. Èítali èosi v
         novinách a živo debatovali. Martin poznal toho s priezraènými rukami, èo vysedával po
         veèeroch u Petráòa… a ten druhý, s hustou bradou… Aha, Procenko, spomenul si Martin, a
         súèasne si pripamätal svoju rozmluvu s Matúšom, keï sa kedysi vracali z Anapy domov.
    </p>
    <p>
     Pani Zina, otvárajúc noviny, vybehla Martinovi v ústrety.
    </p>
    <p>
     — H¾a, Martin… už ktosi napísal aj o našom ihrisku!
    </p>
    <p>
     Martin prebehol zrakom tých nieko¾ko riadkov. Nuž — to nie je zlé. Pochválili
         Pavlovských… za ihrisko. I Zlatníka spomenuli, že sa zaslúžil. A ešte… ostatné obce
         su-psech-varvarovského sovietu môžu si bra príklad z Pavlovky!
    </p>
    <p>
     Martin èíta v novinách. Zina èíta v jeho tvári. Pery sa jej zachvievajú, oèi sú hlboké a
         spokojné, nevieš však, èo sa v nich skrýva.
    </p>
    <p>
     — Ktože to asi písal? — pýta sa so strojenou zvedavosou pani Zina. — Neviete, kto je v
         Pavlovke ro¾dopom?
    </p>
    <p>
     Martin pokrèil ramenami a neodpovedal. Bol rád, že sa o ihrisku hovorí aj píše, a myslel
         si: pani Zina sa zaneprázdni. Bude ži s demi a zabudne na Sukko. Nebude ho muèi, vyzýva
         a vábi, nebude sa mu vpa¾ova do duše svojimi žeravými oèami, nebude ho opriada
         nebezpeèným pradivom a strháva do tej krútòavy, ktorej sa Martin bojí a ktorej si zas
         žiada, aby svoju okyptenú mlados naplnil po okraj všetkým tým, èo vypustil z ruky a
         neznal. V jeho podvedomí sa chvela obava, strach, bál sa tých nebezpeèných oèú, ktoré sa
         temnely ako hlboké tône, a zachraòoval sa márne spomienkou na Betku, ktorá bola otvorená,
         jasná a èistá sa po¾ný kvet.
    </p>
    <p>
     Pani Zina sa pritoèila k Martinovi, v každom oku mesiac v jazere, a tlmeným hlasom sa
         pýtala:
    </p>
    <p>
     — Martin… poveziete ma zajtra na Sukko? Otázka zasiahla Martina ako blesk. Èosi sa v òom
         vzpínalo ani na¾akaný kôò, èosi sa rvalo s tej mocnej reaze, na ktorej bola prikutá jeho
         vô¾a, chcel by zaryèa, rozmnoži riavu, èo huèala v spánkoch a v hlave, vo vedomí, chcel
         by skríknu: nie! — až by sa slnce roztresklo a spadlo k zemi… šibol však bezradne ramenom,
         sklopil zrak a s rozpakom v tvári odvetil:
    </p>
    <p>
     — Poveziem…
    </p>
    <p>
     Až potom len, ako by tá otázka nebola vôbec dôležitá, spýtal sa ledabolo:
    </p>
    <p>
     — A s ihriskom…?
    </p>
    <p>
     — Nech sa s demi Betka zaoberá… Poradím jej. A potom… ja s nimi môžem len po rusky, a
         ony predsa dokonale nerozumejú — sú to ešte len deti. S Betkou im bude lepšie.
    </p>
    <p>
     Èas zmeravel a chví¾ka bola màtva. Pani Zina zpod dlhých mihalníc pozorovala úèinok
         svojich slov. Martin však zachoval pokoj, obrátil sa a pozoroval, ako deti pomaly
         odchádzajú domov. Poèul, ako pod javorom ten cudzí dokazoval èosi tlmeným hlasom poštárovi,
         a zachytil len jednotlivé slová.
    </p>
    <p>
     — … to všetko treba… pre sovietsku vlas.
    </p>
    <p>
     Procenko privrel oèi a neodpovedal. Potoèil sa èelom k dedine. Nad dedinou, presekávané
         šikmým slncom, zhlboka oddychovaly bujné vinohrady. Kamenné ohrady medzi nimi belely sa v
         húšavách vinièa. Po chodníèkoch kde-tu schádzali k dedine hospodári.
    </p>
    <p>
     — Burgundské dozrieva, — hovorí Procenko, — po nedeli treba ho už reza.
    </p>
    <p>
     Po ceste s polí prichádzal Matúš so sekretárom Zjazulinom.
    </p>
    <p>
     — Kto je to… ten druhý?
    </p>
    <p>
     — Sekretár buòky, — odpovedá Martin Zine a vychádza im v ústrety. Pripojuje sa i
         Procenko a kráèajú dole dedinou. Na ihrisku zostala len Zina s tým, ktorého ve¾mi dobre
         pozná. Pozerajú sa za odchádzajúcimi, ktorí sa hluène dohadujú, rozhadzujúc rukami.
    </p>
    <p>
     — Ej, keby toho tak… ku všetkým èertom…! — hodí hlavou za Zjazulinom a obracia sa do
         Petráòových vrát. Zina však ešte dlho stojí na svojom mieste, belie sa v šerej tôni
         stromov, na ktoré padol ¾ahký súmrak, stojí a vpíja sa do vlastných myšlienok, tajomných
         ako je ona sama…
    </p>
    <p>
     U Matúša rozsadili sa mužskí na podstienku.
    </p>
    <p>
     — A èo ty… hen s tým su-psechským? Akosi družne…, — obracia sa Zjazulin k poštárovi.
         Jeho hlas bol zvuèný, živý, avšak za ním stála vážnos a ostražitos.
    </p>
    <p>
     Procenko sa zachmúril. Vycítil v slovách Zjazulina upodozrievanie a cítil sa urazeným.
         Preniesol sa však cez nevo¾ný pocit, prehltol ostrejšiu odpoveï a vravel:
    </p>
    <p>
     — Tak si už dávno myslím… treba èloveka skúma. Niekdy sa ti vidí: èlovek-anjel… a na
         jednom slove sa ti v èerta zvrtne. A ten tam — parom ho vie — do žalúdka nevidíš…
    </p>
    <p>
     Zjazulinove pery sa zachvely v úsmeve.
    </p>
    <p>
     Po dvore prechádzaly sliepky a jedna za druhou vyletúvaly na pánt, mávajúc hluène
         ažkými krýdlami. Zjazulin sa znovu usmial, vystrel ruky hore nad hlavu a povzdychol:
    </p>
    <p>
     — Hu!… a ja dnes… ešte najmenej do polnoci!
    </p>
    <p>
     — Ihrisko naše ste si všimli?
    </p>
    <p>
     — Tam hore? Na vyšnom konci? — obracia sa Zjazulin k Repkovi. Procenko zatia¾ využíva
         príležitosti, obracia noviny a h¾adá èlánoèek.
    </p>
    <p>
     — Tuto-¾a, už aj v novinách Pavlovských vychva¾ujú…
    </p>
    <p>
     Zjazulin i Matúš skláòajú sa blízko nad noviny, premáhajúc oèami súmrak. Martin ich
         sleduje spytavým zrakom a tají rados. H¾a — Pavlovka môže by vzorom ostatným dedinám.
         Plní svoje kultúrne úlohy.
    </p>
    <p>
     Matúš však fíknul zpomedzi zubov a oèi sa mu roztvorily dokorán udivením a zlobou.
    </p>
    <p>
     — Èo?… Èože?… „Obèan Zlatník odviezol kamene…“?
    </p>
    <p>
     Zjazulin stiahol oboèie a vrásky nad nosom sviazaly sa mu v pevný uzlík.
    </p>
    <p>
     — Kto u vás zvykne dopisova do novín?
    </p>
    <p>
     Matúš rozhodil bezradne rukami a slová sa mu drobily medzi zubami v nesrozumite¾né
         zvuky.
    </p>
    <p>
     — Nikto nepíše, pokia¾ viem… iba keï niekedy ja… malú zprávièku… — vysvet¾oval napokon
         prekvapene.
    </p>
    <p>
     Martinovi bolo to všetko príliš nepochopite¾né. Aké èudné — Pavlovských po novinách
         vychva¾ujú, že idú po sovietskej línii… a tuto h¾a: Matúš, ktorý by za soviety dušu dal, i
         Zjazulin, sekretár buòky, máloèo z kože nevyletia! Nemohol si to nijako srovna v hlave.
         Pozoroval Zjazulina: mihá rozèulene oèami, hneï otvára, hneï zas skladá noviny a potom
         vstáva, aby sa shàbil a ruky vrazil až po ¾akte do vaèkov. Matúšovi na èele navrela hrubá
         rozsocha žíl. Svaly na líci sa mu kàèovite napínaly, ako svieral èe¾usti a stískal zuby, a
         bolo vidno, že vo vnútri kdesi bojuje ažký boj. Napokon vstal, obrátil sa zoèi-voèi k
         Martinovi, zpod èiapky trèaly žlté vlasy ako slama a oboèie, tiež ako slama, sa naježilo:
    </p>
    <p>
     — Ty si to písal, Martin… priznaj sa!
    </p>
    <p>
     Tri páry oèú spoèinuly na Martinovi ako ažké kamene. Pochopil teraz… èosi je zlé, to, z
         èoho mal pred chví¾kou ešte rados, mení sa v ostrú zbraò — proti komu? Proti týmto trom?
         Proti všetkým, ktorí ako oni dòom i nocou nespia, chodia cestou-necestou, pracujú, bijú sa,
         odbíjajú sa a horia ani fakle?
    </p>
    <p>
     Chcel sa bráni, chcel vysvetli, chcel vyvráti Matúšovi túto nešastnú myšlienku, hlas
         sa mu však zlomil ako suché raždie a naprázdno, akosi bez zvuku vravel:
    </p>
    <p>
     — Nepísal…!
    </p>
    <p>
     Zjazulin studeným, oce¾ovým tónom precedil:
    </p>
    <p>
     — Dozvieme sa skoro.
    </p>
    <p>
     Hneï nato odchádzal s poštárom ku Su-Psechu. Matúš ich odprevádzal za dedinu.
    </p>
    <p>
     Martin zostal sedie na svojom mieste. Bol odrazu sám sebe cudzí, v cudzej dedine, medzi
         cudzími ¾uïmi. Jediný Matúš bol èlovek, ktorému chcel a mohol by veri. A tuto h¾a — zjaví
         sa èlánoèek o Pavlovke, a oni hneï ani keby palicou žïuchol do osieho hniezda. Martin
         nerozumie, preèo by mal by zlý ten èlánok, vidí však: Matúš i Zjazulin ani èerti. Musí by
         zlý. Bo Martin verí týmto ¾uïom. Preèo však Matúš, tento dobrý a úprimný kamarát, ukáže
         priamo naòho: Ty si to písal! — a preèo má oèi hneï plné žlèe? A èi je Matúš presvedèený,
         že práve on by mohol podnika zlé veci a škodi?
    </p>
    <p>
     — A èo ty, Martin… sám si zostal?
    </p>
    <p>
     Tak sa pýtala Repkova žena, keï vybehla z domu na dvor dávno po tom, ako ostatní odišli
         smerom k Su-Psechu.
    </p>
    <p>
     Martin sa rozpaèite obzrel, prešiel rukou ažké èelo a bez jediného slova odchádzal k
         domovu.
    </p>
    <p>
     Na vàšku, tam, kde sa biela cesta svažovala nadol, všetci traja sa zastavili.
    </p>
    <p>
     — Musíte toho mladého Tremboša vyskúma, — obracia sa Zjazulin k Matúšovi.
    </p>
    <p>
     — Postarám sa už…, — prediera sa Matúš hàbou myšlienok, ktoré ho odrazu zavalily. Bola
         mu tak nepríjemná táto udalos, a rozpomínal sa na všetko, o èom kedy s Martinom hovoril,
         èi by snáï nenašiel nejakú nitôèku, po ktorej bolo by možné bezpeène ís k rozriešeniu.
         Mohol sa skutoène v Martinovi mýli. Hoci aj prešiel Martin svet, no bol to svet iný,
         cudzí, a potom… bol synom starého Tremboša. U Trembošov v dome razí starinou, a je to, ani
         keby od èasov revolúcie neotvorili okná, nevymenili vzduch. I reèi vedú sa tie isté ako
         kedysi, a jestliže predsa starý Tremboš hovorí o dneskajších veciach, stojí proti nim ako
         dub. Martin ten vzduch dýcha, tie reèi poèúva a vstrebáva do seba odporný zápach rokov
         dávno minulých, pre ktoré niet už a nebude nikdy návratu. A Matúš si uvedomuje, že nesmie
         podlieha prvému dobrému dojmu, že musí Martina ešte za dlho prevraca na rub i líce, musí
         sa hlboko a pozorne zapoèúva do jeho slov a h¾ada v nich skrytý smysel, ktorého tàò bol
         by snáï namierený proti nemu, proti nim…
    </p>
    <p>
     — Tak ty myslíš… vy myslíte, že tú chválu na kulakov písal on?
    </p>
    <p>
     Zjazulinov zrak zavàtáva sa do Matúšovej tváre, avšak ažko èíta v tme, ktorá sa
         srážala a hustla v kroviskách okolo cesty. Matúšovi bolo ažko odpoveda.
    </p>
    <p>
     — Neviem. Tak som si myslel — zkúsiš ho. Možno, že sa vyzradí, keï priamo udreš. Tak mi
         to len na um prišlo. Nuž a potom… kto by to mohol by?
    </p>
    <p>
     Matúš pokrèil ramenami.
    </p>
    <p>
     Zpomedzi húšavy hôr predral sa mesiac a zostal nastoknutý na vrcholci Špièiaka.
         Uškieral sa nad zúfalým zavýjaním psov, ktoré sa vznášalo z tmavomodrej doliny a od
         sadovníckych búd, a medzi touto miešaninou psích hlasov a ticha vynikol náhle jasný zvuk,
         ktorý sa vlnil, mohutnel a zas slabnul, pohltený širokým spiacim priestorom. To parník
         zastal pred Anapou a zažmurkal slabými svetlami. Ostatne nevedno, èi sú to svetlá parníka,
         alebo ve¾ké hviezdy, hojdajúce sa na vlnkách prístavu.
    </p>
    <p>
     S èasu na èas, z rozlièných strán, vo vinohradoch sa ozvaly výstrely. Vartáši chodili po
         zelených chodníèkoch, objímali sa s dievèatmi a tie sa im v náruèí vlnily práve tak ako
         harmonika, ktorá hystericky plakala, klebetila a ujúkala do sladkej noci.
    </p>
    <p>
     Zovšadia¾ voòalo ovocím, prírodou a láskou.
    </p>
    <p>
     — Zajtra cestujem do okružného sovietu. Zastavím sa aj v redakcii. Snáï sa nám podarí
         vypátra pisate¾a… toho èlánku.
    </p>
    <p>
     Pri týchto slovách podal Zjazulin Matúšovi ruku a vykroèil. Za ním i Procenko rozbehol
         sa po bielej ceste. Matúš potom ešte dlho stál sám so svojimi myšlienkami a pozeral sa za
         nimi, ako sa vždy viac zamotávajú do striebornej siete mesaèného svetla, dokia¾ nezmizli v
         zákrute cesty…
    </p>
    <p>
     Toho istého veèera ešte stretol sa Martin s Betkou. Prichádzal práve ku dvoru, keï Betka
         vybehla od nich z domu a volala ešte za starou Trembošovou do pootvorených dverí:
    </p>
    <p>
     — A povedzte Martinovi, aby hneï z rána zapriahol!
    </p>
    <p>
     Tremboška, zatvárajúc dvere, zamrm¾ala èosi v odpoveï. Nevidela, že pri vchode do dvora
         stretla sa Betka s Martinom.
    </p>
    <p>
     — Ach, — tu si! Že vraj máš zajtra z rána zapriahnu. Pani Zina chce ís na Sukko.
    </p>
    <p>
     Betka bola krásna v tejto mesaènej noci. V oèiach sa jej jagaly dve ve¾ké hviezdy. A keï
         tu tak stála, zlatovlasá a drieèna, v zvlnenom jase mlieènej žiare, keï sa jej veselý hlas
         rozliehal mäkkým a sladkým vzduchom, neubránil sa Martin, aby nepovedal:
    </p>
    <p>
     — Nech ide celá pani Zina k èertu!
    </p>
    <p>
     Betka sa naò prekvapene pozrela tázavým zrakom.
    </p>
    <p>
     Martin vysvetlil:
    </p>
    <p>
     — Radšej by som teba vozil, Betka. A to nie len na Sukko, ale… všade a vždy… Taká si —
         neviem aká…
    </p>
    <p>
     Betka sa rozosmiala zo široka a úprimne:
    </p>
    <p>
     — Èo ty táraš, Martin! — a ¾ahko ho udrela po ruke. Potom si založila ruky za hlavu,
         vzdychla zhlboka a po chvíli vravela:
    </p>
    <p>
     — Tak je mi niekedy smutno…
    </p>
    <p>
     Na konci dediny vrešala harmonika. Mládež išla do Su-Psecha.
    </p>
    <p>
     Martin sa zachytil Betkinej poznámky a nepopustil.
    </p>
    <p>
     — Smutno… I mne je smutno. Nikoho tu nemám. A keby sme tak my dvaja… keby si zajtra zas
         veèer prišla… a napozajtre…
    </p>
    <p>
     Betka mlèala. Bolo jej dobre, hviezdy padaly jej do duše sa zlaté zrno a ažká vôòa zo
         záhrad a vinohradov naplnila ju sladkým omámením.
    </p>
    <p>
     Pri kamennej ohrade dvora stála lavièka. Posadili sa na òu a vdychovali zhlboka vzduch
         noci.
    </p>
    <p>
     — Vidíš, Betka, — zaèal nesmelo Martin, berúc ju za ruku. — Pochodil som to¾ko sveta, že
         sa mi až odnechcelo. Tak naraz to akosi na mòa prišlo… a ja len domov, domov. Niè ma tam už
         nemohlo udrža, vždy som si predstavoval len náš dom, role, Pavlovku… a že budem pracova a
         uspokojím sa. A že sa ožením, budem sa stara… a že budem ma aspoò pre koho ži. Akýsi
         cie¾… a vtedy musí èlovek stá na tvrdom. Teraz, keï som prišiel domov, nenachádzam ani to
         ani ono. To ti je strašné, Betka, keï je èlovek medzi ¾uïmi tak sám…
    </p>
    <p>
     Betka poèúva a nerozumie všetkému. Vie len, že Martin je dobrý, že ho však asi nieèo
         trápi, a keby vedela, èo je to, chcela by mu pomôc. Martin pokraèuje:
    </p>
    <p>
     — Pozri sa, tu za tou ohradou mali sme kedysi složené drevo. Nik ho však nepílil ani
         nerúbal. Pod ním bola jama, kameòom vyložená a prikrytá doskami, a v tej jame ma otec
         skrýval pred asentýrkami. Inokedy zas behal som po horách… tam však bolo tiež nebezpeène.
         Napokon ma to už najedovalo — to keï nastupovali bolševici — a ja som zutekal z domu. Aj
         tak som strelil capa. Keby som sa bol pridal k partyzánom… ako tuto Repka Matúš, bolo by
         lepšie. A to teraz tak akosi… taký cudzí som, a medzi cudzími. Nik mi neuverí, že som
         zutekal z chlapèenského nerozumu, a pre tú vec… hen s Annou.
    </p>
    <p>
     — A veï sa vraj ideš s Annou ženi, — namietla Betka.
    </p>
    <p>
     — Aj ty si to poèula… — a kútiky úst sa mu zaviazaly do trpkého úsmevu. — To ¾udia
         hovoria… a ja o nièom neviem. Keby som však vedel, že by si ma chcela ty, Betka… Betuška,
         rozkrièal by som to do celého sveta!
    </p>
    <p>
     Stisol jej ruku a pritúlil ju bližšie k sebe. Nevravela niè, len malinové ústa
         pootvorila a dýchala prudko v pocite náhleho šastia. A keï ju zaèal hladka po vlasoch,
         keï ju zvrátil do svojho náruèia, keï zamknul jej pootvorené ústa dlhým bozkom, odpovedala
         mu rukami, ktoré oddane zavesila okolo jeho šije.
    </p>
    <p>
     Martin v tom okamihu pocítil, že nie je na svete sám, že nestojí v cudzej a neznámej
         barine, ktorá sa pod jeho nohami nebezpeène rozostupuje, otvára studenú, èiernu gambu a
         mlèí; uvedomil si, že toto je za dlhý èas prvý krok, ktorým vstúpil na pevnú zem, a poddal
         sa úplne mohutnej vlne šastia, ktorá ho zaliala.
    </p>
    <p>
     Odprevadil ju k Petráòovmu domu. Nemohli sa nijako rozlúèi. Po oblohe putoval obrovský
         mesiac a bolo to ako pred noènou slávnosou, keï zažnú prvý lampion. Dva páry hviezd
         Ve¾kého voza tanèily štvorylku. Zem vzdychala zhlboka v sladkom mámore noci a záhony
         kvitnúcich ïatelín sa ani nepohly v hustej medovej vôni.
    </p>
    <p>
     — Dobrú noc, Betka!
    </p>
    <p>
     — Dobrú noc, Martin!
    </p>
    <p>
     Dobrá noc…
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     VIII
    </head>
    <p>
    </p>
    <p>
    </p>
    <p>
     Deom sa na ihrisku ve¾mi páèilo. Betka bola milá a vedela sa s nimi dobre zapodieva.
         Od rána do veèera sa pechorily ani sliepky v tráve a prachu, krièaly, spievaly, tancovaly a
         hraly sa rozlièné hry, ktorých pred tým nepoznaly. Stalo sa niekedy, že chlapèiská sa s
         dievèatkami neshodly — a vtedy zaznel krátky plaè. Zanikol však skoro v novom smiechu,
         spolu so slzami, ktoré rozmazaly prach na rukách i na tvári, utvoriac tak známe smiešne
         ma¾by trampotného detského dòa.
    </p>
    <p>
     Keï Matúš prvý raz uvidel umazané deti, skrsla v òom dobrá myšlienka. Prehovoril s
         mladým Kubešom, ktorý bol druhým èlenom sovietu, zapriahli každý svoje kone a vybrali sa na
         sukkovský breh, aby doviezli na ihrisko piesku. Nestaèili však vyjs na varvarovskú cestu,
         keï proti nim v dia¾ke, v bielom prachu zavàzgaly a zaškrípaly dve fúry so známymi koòmi…
    </p>
    <p>
     Repka s Kubešom vyhli na kraj cesty a zostali stá. Okolo nich, praskajúc korbáèom, idú
         spotení a ukonaní: Zlatník s Petráòom. Na vozoch vezú èistý piesok, šedý a podlhovastý ako
         bôb.
    </p>
    <p>
     Matúš v udivení nezmohol sa ani na jediné slovo.
    </p>
    <p>
     — Predbehli nás, potvory, — vravel Kubeš na pol slova a potom ponad kone volá v ústrety
         Zlatníkovi:
    </p>
    <p>
     — A vy èože, strýko… stava idete?
    </p>
    <p>
     Zlatník i Petráò zastavili. Prvý vážne zakrúti hlavou s boka na bok a potom ešte
         vážnejším hlasom vraví:
    </p>
    <p>
     — Nie stava! To je na ihrisko. Decká sú vždy špinavé ani èerti.
    </p>
    <p>
     Matúš len jedno:
    </p>
    <p>
     — Hm… hm…
    </p>
    <p>
     Petráò šípi v Matúšovi hnev a preto prikladá na oheò:
    </p>
    <p>
     — Keï pani Zina tie deti tak pekne uèí…
    </p>
    <p>
     Matúš šibol po òom zlým okom, opanoval sa a nevravel niè. Len vo vnútri kdesi vzpínal sa
         v òom hnev. Uvedomoval si pozvo¾na, že Zlatník s Petráòom sledujú akýsi cie¾, vynakladajú
         sily a starajú sa… o ihrisko? O svoju dobrú poves? Hlavou mu blysla zprávièka z novín, kde
         ktosi — nemohol to by nikto iný ako Martin — pochválil Zlatníka, že odviezol jednu mizernú
         fúru kameòa, spomenul si, že vtedy veèer na ihrisku vystupovaly a spievaly len deti týchto
         dvoch, ktorí dnes už zas vezú ažké fúry piesku až hen zo Sukko — a inokedy, keï išlo o
         verejnú prácu v dedine, hádali sa o dušu za každý povinný krok. Matúš nemohol veri, žeby
         títo nesledovali urèitý osobný cie¾ — a bolo mu odrazu horko. Èo im však dokáza? Ako ich
         bi… a èím? Je práve teraz vhodný èas?
    </p>
    <p>
     Obrátili na ceste a vracajú sa domov.
    </p>
    <p>
     Taká hanba… boha im kulackého!… taká hanba! Vpredu ide Zlatník, za ním Petráò, každý z
         nich má plnú fúru piesku na ihrisko, a za nimi Kubeš, èlen sovietu a ešte Matúš, idú ani
         psíci zahanbení a na dedine budú o nich vytrubova: ¾a-¾a, to sú oni, ve¾ké papule, a keï
         je treba nieèo poriadneho vykona, prídu s krížkom po pohrebe…
    </p>
    <p>
     Matúš by sa najradšej prepadol až na dno pekiel. Stískal zuby, vbíjal usilovne krok do
         prachu cesty, trhal opratami a bijúc kone hromžil na celý svet.
    </p>
    <p>
     Zdá sa však, že toto nebolo ešte všetko, èo zhnusilo Matúšovi dneskajší deò. Bo keï už
         vchádzali do dediny, keï jeho kone zahly hore vàškom do dvora, zbadal odrazu, že na dvore
         pri strome fàka spotený kôò. Poznal toho koòa — Zjazulina nosil po všetkých dedinách
         su-psech-varvarovského sovietu — a tamto h¾a: zo záhradky prichádza sám Zjazulin. Na èele i
         v oèiach sedí zlý mrak, slepený vlas teèie mu zpod èiapky a do stehien bije sa èerveným
         prútom.
    </p>
    <p>
     — Dobre si òuchal, Matúš, — vraví po chví¾ke mlèania. — Prišiel som práve pred chví¾kou
         z Novorossijska.
    </p>
    <p>
     Vsunul ruku do vaèku vojenskej blúzy, pohrabal sa v nej a vytiahol akýsi papier.
    </p>
    <p>
     — Preèítaj si!
    </p>
    <p>
     Matúš vzal papier a ruka sa mu jemne zachvievala. Èítal… èítal… ktorý èert to zas tuto
         nadrobil? Èlánoèok z Pavlovky, rukopis, že vraj niektorí obèania (mená sú znaèené Z. a P.)
         z vlastnej vôle sa rozhodli venova zvýšenú pozornos novosriadenému ihrisku, a okrem iného
         naviezli piesku, aby deti nemusely dýcha prach… Keï doèítal Matúš rukopis až do konca,
         zastavil sa jeho zrak na podpise. Podpísaný je Martin Tremboš!
    </p>
    <p>
     Sviòa!
    </p>
    <p>
     Na viac sa nateraz Matúš nezmohol. Jeho oèi prešla šedivá hmla, ruky i nohy sa
         zatriasly, lebo celým telom kmásal neovládate¾ný hnev.
    </p>
    <p>
     — Dobre si òuchal, — opakuje Zjazulin znova a dodáva: Na osobitnom papieriku je ešte
         spomenutá žiados, aby zpráva bola uverejnená bez podpisu.
    </p>
    <p>
     — Cigán nanièhodný! — odp¾ul si s hnusom Matúš, a náhle sa živo obracia k Zjazulinovi:
         Vy sa pamätáte, súdruh Zjazulin? Keï som naò vtedy tu… na tomto mieste (a ukazuje na
         podstienok)… keï som naò vybuchol priamo zoèi-voèi… zostal ani obarený. To sa vie… èo
         iného? Bol som o tom presvedèený — hoci by aj sto razy hovoril: nepísal som… No veï doèkaj…
         dostaneme sa ti na šticu!
    </p>
    <p>
     Matúšov hnev prešiel odrazu v nepochopite¾nú rados. Zjazulin sa naò pozerá a vidí sa
         mu, ani èoby sa Matúšove oèi rozžiarily, líca nabehly radostným ohòom a ruky sa mu zo
         široka rozhadzujú od tela.
    </p>
    <p>
     — Dobre som to šípil, — vybuchuje Matúš, — ej, dobre! Syn nemôže by lepší svojho otca.
         Ale si zato Pavlovku oèistíme… od hávede!
    </p>
    <p>
     Zjazulin videl, že Matúš akosi chlapèensky prestre¾uje. V kútikoch úst zahral mu
         skrývaný úsmev:
    </p>
    <p>
     — Nevybuchuj zbytoène. To ti bude na èerta platné. Vyskúmaj vec… vytri tej potvore jeho
         vlastným dopisom zrak… a nevykrikuj do sveta. Takéto trumfy nechaj si až na ostatok.
    </p>
    <p>
     Matúš sa trochu zahanbil. Skutoène… toto ešte nie je niè. Hlavná vec je vedie, kto ide
         s nami — a kto proti nám. To druhé môže prís až potom. Vzal od Zjazulina rukopis a peèlive
         ho uložil do vaèku. Sekretár zatia¾ odviazal koòa… a o chví¾u zahýbal za poslednú chalupu
         Pavlovky.
    </p>
    <p>
     V sparnom odpoludní ani jeden pes z celej dediny za ním poriadne nezabrechal…
    </p>
    <p>
     Zašiel z dvora dole k ceste, a zastavil sa až pri pastuške. Ved¾a naklonenej chalupy v
         hriadkach èervených paradajok stála prostovlasá Nina. Jej bronzová hruï a holé ruky opekaly
         sa na slnci ako chlieb. Blysnavé èierne vlasy vlnily sa ani záhony zrelého zbožia a ona
         sama od hlavy do päty bola vyhriata lahodou slneèných dní.
    </p>
    <p>
     — Oberáte paradajky?
    </p>
    <p>
     Pozrela na Matúša hlbokými oèami. Zachvievaly sa v nich vábivé dia¾ky. Potom si založila
         ruky na zad, vypala vyzývavú hruï a vravela:
    </p>
    <p>
     — Treba ich obra. Zanesiem ích do mesta na bazár… aj tak ma Jefim hreší, že v chalupe
         niet ani groša.
    </p>
    <p>
     — Už vás aj hreší?
    </p>
    <p>
     Zamåkla na chví¾ku. Rozhodla sa však a priznala:
    </p>
    <p>
     — Už. Veï ma už aj bil…
    </p>
    <p>
     — Tiež pre groše?
    </p>
    <p>
     Vystrela sa na slnku ako maèka, teplá a pružná, premerala spytavým poh¾adom zkúseného
         odhadcu územèistého, silného Matúša, a potom s úsmevom, ani keby sa chlúbila, vyzradila:
    </p>
    <p>
     — Èo by! Nie pre groše. Žiarli, cap starý… prašivý. Striehne za mnou ako kocúr… a sám…
         kdeže!
    </p>
    <p>
     Hodila posmešne hlavou v tú stranu, kde za vrchami v dubinách a spletených húšavách
         pásol Jefim pavlovský statok, a potom sa pýtala:
    </p>
    <p>
     — Mohli by ste mi zaviez paradajky aj uhorky na bazár?
    </p>
    <p>
     — Ko¾ko toho bude?
    </p>
    <p>
     Viedla ho do chalupy, kde mala koše so zeleninou. Keï prestupoval Matúš za Ninou prah
         domu, v blízkom oblúku varvarovskej cesty zjavil sa starý Tremboš.
    </p>
    <p>
     — Po všetkých kútoch tiež zametá… — pomyslel si Matúš. — Veï doèkaj, chytím ti syna za
         kantár… priamo u huby!
    </p>
    <p>
     Hneï veèer stretol sa pri studni s Martinom. Obaja prišli napája kone. Zamrzol v tvári,
         nasopil oboèie a vravel:
    </p>
    <p>
     — Príï potom ku mne… až doma porobíš. Nezabudni!
    </p>
    <p>
     Kdeže by mohol Martin zabudnú! Aj tak bol celý zamåkly od toho èasu, èo ho Matúš
         obvinil pred sekretárom. Teraz príde a Matúš akiste mu povie: Nechcel som. Prepáè. Prepáè
         mi to, Martin. A Martin mu to rád prepáèi, bo on je na svete tak sám… a takáto samota bolí…
    </p>
    <p>
     Prišiel na ¾ahkých nohách s ¾ahkým srdcom k Matúšovi. Div že mu ruku nepodal. A bol by
         tak akiste uèinil, keby ho Matúš nebol privítal:
    </p>
    <p>
     — Ešte raz sa a pýtam, Martin: písal si to?
    </p>
    <p>
     Martinovi prebehly po tele zimomriavky.
    </p>
    <p>
     Bolo mu v ústach horko.
    </p>
    <p>
     — Èo ty… takto ma zas vítaš?
    </p>
    <p>
     — Písal si to?
    </p>
    <p>
     — Nepísal!
    </p>
    <p>
     Riekol to pevným hlasom. Rodil sa v òom hnev. Èo mu to len na um prišlo, Matúšovi? Lezie
         a doráža ani pes…
    </p>
    <p>
     — Cigániš! Èuješ: do oèú mi cigániš! Zbadal si, že je to zle, èo si vtedy do novín
         napísal, a preto si teraz baba — nepriznáš sa. Myslíš… veï sa to zabudne. Ty si myslíš, že
         sa skryješ. Oj — nie! Dobré uši máme, aj oèi máme dobré a pozri sa: takto… rozum držíme v
         hrsti! A ešte raz ti poviem: cigán si!
    </p>
    <p>
     Vyòal z vaèku rukopis a rozložil ho na kolene. Z rúk ho nepustil.
    </p>
    <p>
     — A tuto… pozri sa! Ešte aj na to povieš, že si nepísal?
    </p>
    <p>
     Martin sa priklonil a èítal. V oèiach sa mu robia kruhy a v hlave huèí ako more v zime.
         Pozerá rukopis… sú mu tak cudzie tie okrúhle tvary písmen, veï on má ruku ažkú a nikdy by
         takýto èlánok nenapísal. Príval horúcej krvi huèí mu v sluchoch a v ušiach a oèi sa mu
         zaahujú šedivou hmlou. Oèami žmurká… a ani to nepomáha, písmenky i slová, potvory, veselo
         si tancujú — celá vec je však taká strašná. H¾a — dokument! Nevymotáš sa. Podpis hovorí za
         všetko…
    </p>
    <p>
     — Preèítal si? Preèítal si to svinstvo?
    </p>
    <p>
     Prisvedèil kývnutím hlavy. A hoci v òom všetka duša vášnive krièala zúfalým protestom… v
         tomto bezradnom mlèaní vyzeral ako usvedèený.
    </p>
    <p>
     — Dobrý syn svojho otca! — zarezáva Matúš vždy hlbšie. — Takéto luhaniny! Ešte sa
         Zlatník s Petráòom ani len od brehu s pieskom nepohli a h¾a… ty ich už po novinách ideš
         vychva¾ova! To sa ti len raz podarilo. A teraz vieme aspoò, èo si ty za vták. Prac sa mi
         od domu!
    </p>
    <p>
     Martin vstal, položil ruku na srdce a zlomeným hlasom vydýchnul:
    </p>
    <p>
     — Matúš… mohol by som sa Kristom-Bohom zaruèi… nepísal som to!
    </p>
    <p>
     Nasilu potlaèil slzy, ktoré sa mu draly do oèú.
    </p>
    <p>
     — Choï! — ukázal Matúš velite¾sky rukou zo dvora.
    </p>
    <p>
     Martin, hluchý a slepý, vypotácal sa k ceste a musel sa oprie hneï o prvý krivý agát,
         aby nepadol.
    </p>
    <p>
     Hrozno vinohradov sa nalievalo do rozpuku a dni piekly sa v slneènej peci. Na všetkých
         stranách, po úboèiach medzi zeleným vinièom, na bielych chodníèkoch pri kamenných ohradách
         zunela práca a drobil sa veselý krik. ¼udia rezali hrozno a ukladali ho do košov ako
         radostné zvestovanie lepších a veselších dní. Rezal i Matúš, Rak, Stráòava, Kubeš, rezal i
         Zlatník i Petráò a Trembošovci, rezala celá dedina sladké plody úmornej práce. Všetkým sa
         nasahovala do srdca potecha, jas, miesilo sa v nich slnce s prudkou vôòou a všetci,
         bronzoví v zeleni vinohradov, zvonili radosou tak ako zvoní starý dobrý peniaz.
    </p>
    <p>
     Jediný Martin sa nevedel zapnú do toho hluèného prúdu. Bol ani strom, v ktorého drieni
         hlodá hnusný èerv. A ako strom zalieva ranené miesta živicou a novým drevom, tak i on
         zaplòoval sa bolesou a zúfalou snahou vytnú bolavé miesto, v ktorom by síce zostala rana
         a jazva, ale zachránila by sa drieò… Znamenie viny zostávalo však naïalej na jeho èele a
         nebolo jediného dòa, keï sa stretával s Matúšom pri studni, aby nepocítil strašlivú
         nespravedlivos a odpor k sebe i celému svetu, ktorý bol voèi nemu už dávno tak zlý. A keï
         sa plahoèil po vinohrade, zaliaty znojom i ružovým slnkom, obažkaný hroznom ako
         najplodnejší ker, cítil, že musí nieèo prís, èo smylo by s neho ažké obvinenie a dalo mu
         aspoò malièký kúštik miesta, na ktorom mohol by pevne stá.
    </p>
    <p>
     Prestaly cesty na Sukko. Zina sa jedného dòa rozhodla z Pavlovky odís, a lúèiac sa s
         Martinom, radila mu: Máte starého otca i ma, Martin. Dobre vás vychovali. Stojte na ich
         strane. Bráòte ích právo proti tam tým… holodrancom… Nezadávajte si s nimi… s oplanmi.
    </p>
    <p>
     Martin len kývnul hlavou a neodpovedal. Bolo mu to všetko cudzie… úžasne cudzie. I tu,
         doma, kde páchlo odpornou starinou, i tam, kde puèí èosi nové a èo nerozumie.
    </p>
    <p>
     Zostala mu len Betka. Stará Tremboška, zdlávená akousi chorobou, ¾ahla a nariekala: Bože
         môj, èože to len bude! V najväèšej robote… A to ani obeda, ani veèere… a v chlieviku hladné
         prasce kvièia… Preto po odchode Ziny zostala Betka u Trembošov. Všetku prácu si vykonala a
         ešte po obede i veèer staèila pobudnú s demi na ihrisku. Prirástly jej tie decká k srdcu
         a h¾adala, èím by ich mohla poteši, èo nové nauèi. Zašla i do Su-Psechu do sovietu,
         nadviazala styky so sekretárkou žen. oddielu, dostala rady, smernice i materiál.
    </p>
    <p>
     — Vy ste… z Pavlovky? — pýtali sa jej v soviete.
    </p>
    <p>
     — Nie. Z Anapy. V Pavlovke som len tak… vypomáham u Trembošov.
    </p>
    <p>
     — Ste organizovaná v komsomole?
    </p>
    <p>
     — Nie.
    </p>
    <p>
     — Aktivistka… — utrúsil Zjazulin jedovato zpomedzi zubov. Neveril v jej úprimnú snahu,
         bo bola u Trembošov. Betka však nezbadala uštepaèný tón jeho poznámky.
    </p>
    <p>
     Bola zaujatá prácou, ktorej sa venovala, a málo vedela o húževnatom boji dvoch síl,
         ktoré vždy a vo všetkom proti sebe stoja a ktoré sa na èo najmenšom úseku frontu
         organizovane bijú o vplyv a moc.
    </p>
    <p>
     Jej cie¾om bolo zauja deti pre novú hru, zabavi ich rozprávkou, nauèi novej piesni,
         obnaži ich telíèka a okúpa na slnku a vzduchu; podarilo sa jej dosta i ve¾ké koryto,
         deti sa è¾apkaly vo vode a polievaly sa òou, krièiac; a teraz by ešte chcela, aby im
         prikázali v nede¾u povinné vozy, na ktorých by sa deti zaviezly na celý deò k moru.
    </p>
    <p>
     Kedyko¾vek sa ukázala hoci len na chví¾ku medzi demi, navešaly sa na òu tak, že bola
         ani bohatý strapec hrozna. Veselo bolo deom s veselou Betkou…
    </p>
    <p>
     A keï už ukonaný deò ukladal sa do temnej periny noci spa, keï chalupy ospale žmurkaly
         do tmy, a hviezdy ako rakety padaly mlèky nadol, zmámené láskou, sedávala Betka s Martinom
         na lávke pred dvorom. Držali sa za ruky a vyprávali zjasnenými oèami. Ich srdcami išiel
         jeden hrejivý prúd, topili sa v závane vlahých vetrov ako jarný sneh, pod ktorým rozkvitajú
         prvosienky…
    </p>
    <p>
     Nemohla veri, že by bol Martin vykonal, z èoho ho Matúš vinil. Preto keï prišla k
         Matúšovi rokova o vychádzke detí na more, vravela mu pred odchodom:
    </p>
    <p>
     — Matúš, neobviòujte Martina z toho… z tej hlúposti. Èi nevidíte, aký chodí? Strašne ho
         to trápi.
    </p>
    <p>
     Matúš hodil vzpurne hlavou:
    </p>
    <p>
     — Mal by som ti poveda, aby si sa nestarala… Tebe však, Betka, poviem: vieš èo je
         dokument? Pochop predsa: Martina usvedèuje rukopis a podpis! To je už predsa len… dokument!
    </p>
    <p>
     — Ja však verím Martinovi… darmo je — verím mu!
    </p>
    <p>
     — Škoda a, dievèa. Ostatne… u teba je to pochopite¾né. Ja… — obrátil sa v prívetivom
         úsmeve na svoju ženu Marianu, ktorá práve vchádzala do dverí, — my sme si tuto s Marianou
         tiež na slovo verili… a ešte aj teraz, však hej!
    </p>
    <p>
     Je tvrdý ani dubový klát — pomyslela si Betka odchádzajúc. — Srdce má však dobré.
    </p>
   </div>
  </body>
 </tei:text>
</tei:TEI>
